{"chapters": {"1": {"number": 1, "roman_number": "I", "sections": {"0": {"articles": {"1": {"number": 1, "paragraphs": {"1": {"content": "Diese Verordnung enth\u00e4lt Vorschriften zum Schutz nat\u00fcrlicher Personen bei der Verarbeitung personenbezogener Daten und zum freien Verkehr solcher Daten.", "number": 1}, "2": {"content": "Diese Verordnung sch\u00fctzt die Grundrechte und Grundfreiheiten nat\u00fcrlicher Personen und insbesondere deren Recht auf Schutz personenbezogener Daten.", "number": 2}, "3": {"content": "Der freie Verkehr personenbezogener Daten in der Union darf aus Gr\u00fcnden des Schutzes nat\u00fcrlicher Personen bei der Verarbeitung personenbezogener Daten weder eingeschr\u00e4nkt noch verboten werden.", "number": 3}}, "preamble": "(1) Diese Verordnung enth\u00e4lt Vorschriften zum Schutz nat\u00fcrlicher Personen bei der Verarbeitung personenbezogener Daten und zum freien Verkehr solcher Daten.", "title": "Gegenstand und Ziele"}, "2": {"number": 2, "paragraphs": {"1": {"content": "Diese Verordnung gilt f\u00fcr die ganz oder teilweise automatisierte Verarbeitung personenbezogener Daten sowie f\u00fcr die nichtautomatisierte Verarbeitung personenbezogener Daten, die in einem Dateisystem gespeichert sind oder gespeichert werden sollen.", "number": 1}, "2": {"number": 2, "points": {"a": {"content": "im Rahmen einer T\u00e4tigkeit, die nicht in den Anwendungsbereich des Unionsrechts f\u00e4llt,"}, "b": {"content": "durch die Mitgliedstaaten im Rahmen von T\u00e4tigkeiten, die in den Anwendungsbereich von Titel V Kapitel 2 EUV fallen,"}, "c": {"content": "durch nat\u00fcrliche Personen zur Aus\u00fcbung ausschlie\u00dflich pers\u00f6nlicher oder famili\u00e4rer T\u00e4tigkeiten,"}, "d": {"content": "durch die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden zum Zwecke der Verh\u00fctung, Ermittlung, Aufdeckung oder Verfolgung von Straftaten oder der Strafvollstreckung, einschlie\u00dflich des Schutzes vor und der Abwehr von Gefahren f\u00fcr die \u00f6ffentliche Sicherheit."}}, "preamble": "Diese Verordnung findet keine Anwendung auf die Verarbeitung personenbezogener Daten"}, "3": {"content": "F\u00fcr die Verarbeitung personenbezogener Daten durch die Organe, Einrichtungen, \u00c4mter und Agenturen der Union gilt die Verordnung (EG) Nr. 45/2001. Die Verordnung (EG) Nr. 45/2001 und sonstige Rechtsakte der Union, die diese Verarbeitung personenbezogener Daten regeln, werden im Einklang mit Artikel 98 an die Grunds\u00e4tze und Vorschriften der vorliegenden Verordnung angepasst.", "number": 3}, "4": {"content": "Die vorliegende Verordnung l\u00e4sst die Anwendung der Richtlinie 2000/31/EG und speziell die Vorschriften der Artikel 12 bis 15 dieser Richtlinie zur Verantwortlichkeit der Vermittler unber\u00fchrt.", "number": 4}}, "preamble": "(1) Diese Verordnung gilt f\u00fcr die ganz oder teilweise automatisierte Verarbeitung personenbezogener Daten sowie f\u00fcr die nichtautomatisierte Verarbeitung personenbezogener Daten, die in einem Dateisystem gespeichert sind oder gespeichert werden sollen.", "title": "Sachlicher Anwendungsbereich"}, "3": {"number": 3, "paragraphs": {"1": {"content": "Diese Verordnung findet Anwendung auf die Verarbeitung personenbezogener Daten, soweit diese im Rahmen der T\u00e4tigkeiten einer Niederlassung eines Verantwortlichen oder eines Auftragsverarbeiters in der Union erfolgt, unabh\u00e4ngig davon, ob die Verarbeitung in der Union stattfindet.", "number": 1}, "2": {"number": 2, "points": {"a": {"content": "betroffenen Personen in der Union Waren oder Dienstleistungen anzubieten, unabh\u00e4ngig davon, ob von diesen betroffenen Personen eine Zahlung zu leisten ist;"}, "b": {"content": "das Verhalten betroffener Personen zu beobachten, soweit ihr Verhalten in der Union erfolgt."}}, "preamble": "Diese Verordnung findet Anwendung auf die Verarbeitung personenbezogener Daten von betroffenen Personen, die sich in der Union befinden, durch einen nicht in der Union niedergelassenen Verantwortlichen oder Auftragsverarbeiter, wenn die Datenverarbeitung im Zusammenhang damit steht"}, "3": {"content": "Diese Verordnung findet Anwendung auf die Verarbeitung personenbezogener Daten durch einen nicht in der Union niedergelassenen Verantwortlichen an einem Ort, der aufgrund V\u00f6lkerrechts dem Recht eines Mitgliedstaats unterliegt.", "number": 3}}, "preamble": "(1) Diese Verordnung findet Anwendung auf die Verarbeitung personenbezogener Daten, soweit diese im Rahmen der T\u00e4tigkeiten einer Niederlassung eines Verantwortlichen oder eines Auftragsverarbeiters in der Union erfolgt, unabh\u00e4ngig davon, ob die Verarbeitung in der Union stattfindet.", "title": "R\u00e4umlicher Anwendungsbereich"}, "4": {"definitions": {"1": {"content": "\u201epersonenbezogene Daten\u201c alle Informationen, die sich auf eine identifizierte oder identifizierbare nat\u00fcrliche Person (im Folgenden \u201ebetroffene Person\u201c) beziehen; als identifizierbar wird eine nat\u00fcrliche Person angesehen, die direkt oder indirekt, insbesondere mittels Zuordnung zu einer Kennung wie einem Namen, zu einer Kennnummer, zu Standortdaten, zu einer Online-Kennung oder zu einem oder mehreren besonderen Merkmalen, die Ausdruck der physischen, physiologischen, genetischen, psychischen, wirtschaftlichen, kulturellen oder sozialen Identit\u00e4t dieser nat\u00fcrlichen Person sind, identifiziert werden kann;", "number": 1}, "2": {"content": "\u201eVerarbeitung\u201c jeden mit oder ohne Hilfe automatisierter Verfahren ausgef\u00fchrten Vorgang oder jede solche Vorgangsreihe im Zusammenhang mit personenbezogenen Daten wie das Erheben, das Erfassen, die Organisation, das Ordnen, die Speicherung, die Anpassung oder Ver\u00e4nderung, das Auslesen, das Abfragen, die Verwendung, die Offenlegung durch \u00dcbermittlung, Verbreitung oder eine andere Form der Bereitstellung, den Abgleich oder die Verkn\u00fcpfung, die Einschr\u00e4nkung, das L\u00f6schen oder die Vernichtung;", "number": 2}, "3": {"content": "\u201eEinschr\u00e4nkung der Verarbeitung\u201c die Markierung gespeicherter personenbezogener Daten mit dem Ziel, ihre k\u00fcnftige Verarbeitung einzuschr\u00e4nken;", "number": 3}, "4": {"content": "\u201eProfiling\u201c jede Art der automatisierten Verarbeitung personenbezogener Daten, die darin besteht, dass diese personenbezogenen Daten verwendet werden, um bestimmte pers\u00f6nliche Aspekte, die sich auf eine nat\u00fcrliche Person beziehen, zu bewerten, insbesondere um Aspekte bez\u00fcglich Arbeitsleistung, wirtschaftliche Lage, Gesundheit, pers\u00f6nliche Vorlieben, Interessen, Zuverl\u00e4ssigkeit, Verhalten, Aufenthaltsort oder Ortswechsel dieser nat\u00fcrlichen Person zu analysieren oder vorherzusagen;", "number": 4}, "5": {"content": "\u201ePseudonymisierung\u201c die Verarbeitung personenbezogener Daten in einer Weise, dass die personenbezogenen Daten ohne Hinzuziehung zus\u00e4tzlicher Informationen nicht mehr einer spezifischen betroffenen Person zugeordnet werden k\u00f6nnen, sofern diese zus\u00e4tzlichen Informationen gesondert aufbewahrt werden und technischen und organisatorischen Ma\u00dfnahmen unterliegen, die gew\u00e4hrleisten, dass die personenbezogenen Daten nicht einer identifizierten oder identifizierbaren nat\u00fcrlichen Person zugewiesen werden;", "number": 5}, "6": {"content": "\u201eDateisystem\u201c jede strukturierte Sammlung personenbezogener Daten, die nach bestimmten Kriterien zug\u00e4nglich sind, unabh\u00e4ngig davon, ob diese Sammlung zentral, dezentral oder nach funktionalen oder geografischen Gesichtspunkten geordnet gef\u00fchrt wird;", "number": 6}, "7": {"content": "\u201eVerantwortlicher\u201c die nat\u00fcrliche oder juristische Person, Beh\u00f6rde, Einrichtung oder andere Stelle, die allein oder gemeinsam mit anderen \u00fcber die Zwecke und Mittel der Verarbeitung von personenbezogenen Daten entscheidet; sind die Zwecke und Mittel dieser Verarbeitung durch das Unionsrecht oder das Recht der Mitgliedstaaten vorgegeben, so kann der Verantwortliche beziehungsweise k\u00f6nnen die bestimmten Kriterien seiner Benennung nach dem Unionsrecht oder dem Recht der Mitgliedstaaten vorgesehen werden;", "number": 7}, "8": {"content": "\u201eAuftragsverarbeiter\u201c eine nat\u00fcrliche oder juristische Person, Beh\u00f6rde, Einrichtung oder andere Stelle, die personenbezogene Daten im Auftrag des Verantwortlichen verarbeitet;", "number": 8}, "9": {"content": "\u201eEmpf\u00e4nger\u201c eine nat\u00fcrliche oder juristische Person, Beh\u00f6rde, Einrichtung oder andere Stelle, der personenbezogene Daten offengelegt werden, unabh\u00e4ngig davon, ob es sich bei ihr um einen Dritten handelt oder nicht. Beh\u00f6rden, die im Rahmen eines bestimmten Untersuchungsauftrags nach dem Unionsrecht oder dem Recht der Mitgliedstaaten m\u00f6glicherweise personenbezogene Daten erhalten, gelten jedoch nicht als Empf\u00e4nger; die Verarbeitung dieser Daten durch die genannten Beh\u00f6rden erfolgt im Einklang mit den geltenden Datenschutzvorschriften gem\u00e4\u00df den Zwecken der Verarbeitung;", "number": 9}, "10": {"content": "\u201eDritter\u201c eine nat\u00fcrliche oder juristische Person, Beh\u00f6rde, Einrichtung oder andere Stelle, au\u00dfer der betroffenen Person, dem Verantwortlichen, dem Auftragsverarbeiter und den Personen, die unter der unmittelbaren Verantwortung des Verantwortlichen oder des Auftragsverarbeiters befugt sind, die personenbezogenen Daten zu verarbeiten;", "number": 10}, "11": {"content": "\u201eEinwilligung\u201c der betroffenen Person jede freiwillig f\u00fcr den bestimmten Fall, in informierter Weise und unmissverst\u00e4ndlich abgegebene Willensbekundung in Form einer Erkl\u00e4rung oder einer sonstigen eindeutigen best\u00e4tigenden Handlung, mit der die betroffene Person zu verstehen gibt, dass sie mit der Verarbeitung der sie betreffenden personenbezogenen Daten einverstanden ist;", "number": 11}, "12": {"content": "\u201eVerletzung des Schutzes personenbezogener Daten\u201c eine Verletzung der Sicherheit, die, ob unbeabsichtigt oder unrechtm\u00e4\u00dfig, zur Vernichtung, zum Verlust, zur Ver\u00e4nderung, oder zur unbefugten Offenlegung von beziehungsweise zum unbefugten Zugang zu personenbezogenen Daten f\u00fchrt, die \u00fcbermittelt, gespeichert oder auf sonstige Weise verarbeitet wurden;", "number": 12}, "13": {"content": "\u201egenetische Daten\u201c personenbezogene Daten zu den ererbten oder erworbenen genetischen Eigenschaften einer nat\u00fcrlichen Person, die eindeutige Informationen \u00fcber die Physiologie oder die Gesundheit dieser nat\u00fcrlichen Person liefern und insbesondere aus der Analyse einer biologischen Probe der betreffenden nat\u00fcrlichen Person gewonnen wurden;", "number": 13}, "14": {"content": "\u201ebiometrische Daten\u201c mit speziellen technischen Verfahren gewonnene personenbezogene Daten zu den physischen, physiologischen oder verhaltenstypischen Merkmalen einer nat\u00fcrlichen Person, die die eindeutige Identifizierung dieser nat\u00fcrlichen Person erm\u00f6glichen oder best\u00e4tigen, wie Gesichtsbilder oder daktyloskopische Daten;", "number": 14}, "15": {"content": "\u201eGesundheitsdaten\u201c personenbezogene Daten, die sich auf die k\u00f6rperliche oder geistige Gesundheit einer nat\u00fcrlichen Person, einschlie\u00dflich der Erbringung von Gesundheitsdienstleistungen, beziehen und aus denen Informationen \u00fcber deren Gesundheitszustand hervorgehen;", "number": 15}, "16": {"number": 16, "points": {"a": {"content": "im Falle eines Verantwortlichen mit Niederlassungen in mehr als einem Mitgliedstaat den Ort seiner Hauptverwaltung in der Union, es sei denn, die Entscheidungen hinsichtlich der Zwecke und Mittel der Verarbeitung personenbezogener Daten werden in einer anderen Niederlassung des Verantwortlichen in der Union getroffen und diese Niederlassung ist befugt, diese Entscheidungen umsetzen zu lassen; in diesem Fall gilt die Niederlassung, die derartige Entscheidungen trifft, als Hauptniederlassung;"}, "b": {"content": "im Falle eines Auftragsverarbeiters mit Niederlassungen in mehr als einem Mitgliedstaat den Ort seiner Hauptverwaltung in der Union oder, sofern der Auftragsverarbeiter keine Hauptverwaltung in der Union hat, die Niederlassung des Auftragsverarbeiters in der Union, in der die Verarbeitungst\u00e4tigkeiten im Rahmen der T\u00e4tigkeiten einer Niederlassung eines Auftragsverarbeiters haupts\u00e4chlich stattfinden, soweit der Auftragsverarbeiter spezifischen Pflichten aus dieser Verordnung unterliegt;"}}, "preamble": "\u201eHauptniederlassung\u201c"}, "17": {"content": "\u201eVertreter\u201c eine in der Union niedergelassene nat\u00fcrliche oder juristische Person, die von dem Verantwortlichen oder Auftragsverarbeiter schriftlich gem\u00e4\u00df Artikel 27 bestellt wurde und den Verantwortlichen oder Auftragsverarbeiter in Bezug auf die ihnen jeweils nach dieser Verordnung obliegenden Pflichten vertritt;", "number": 17}, "18": {"content": "\u201eUnternehmen\u201c eine nat\u00fcrliche und juristische Person, die eine wirtschaftliche T\u00e4tigkeit aus\u00fcbt, unabh\u00e4ngig von ihrer Rechtsform, einschlie\u00dflich Personengesellschaften oder Vereinigungen, die regelm\u00e4\u00dfig einer wirtschaftlichen T\u00e4tigkeit nachgehen;", "number": 18}, "19": {"content": "\u201eUnternehmensgruppe\u201c eine Gruppe, die aus einem herrschenden Unternehmen und den von diesem abh\u00e4ngigen Unternehmen besteht;", "number": 19}, "20": {"content": "\u201everbindliche interne Datenschutzvorschriften\u201c Ma\u00dfnahmen zum Schutz personenbezogener Daten, zu deren Einhaltung sich ein im Hoheitsgebiet eines Mitgliedstaats niedergelassener Verantwortlicher oder Auftragsverarbeiter verpflichtet im Hinblick auf Daten\u00fcbermittlungen oder eine Kategorie von Daten\u00fcbermittlungen personenbezogener Daten an einen Verantwortlichen oder Auftragsverarbeiter derselben Unternehmensgruppe oder derselben Gruppe von Unternehmen, die eine gemeinsame Wirtschaftst\u00e4tigkeit aus\u00fcben, in einem oder mehreren Drittl\u00e4ndern;", "number": 20}, "21": {"content": "\u201eAufsichtsbeh\u00f6rde\u201c eine von einem Mitgliedstaat gem\u00e4\u00df Artikel 51 eingerichtete unabh\u00e4ngige staatliche Stelle;", "number": 21}, "22": {"number": 22, "points": {"a": {"content": "der Verantwortliche oder der Auftragsverarbeiter im Hoheitsgebiet des Mitgliedstaats dieser Aufsichtsbeh\u00f6rde niedergelassen ist,"}, "b": {"content": "diese Verarbeitung erhebliche Auswirkungen auf betroffene Personen mit Wohnsitz im Mitgliedstaat dieser Aufsichtsbeh\u00f6rde hat oder haben kann oder"}, "c": {"content": "eine Beschwerde bei dieser Aufsichtsbeh\u00f6rde eingereicht wurde;"}}, "preamble": "\u201ebetroffene Aufsichtsbeh\u00f6rde\u201c eine Aufsichtsbeh\u00f6rde, die von der Verarbeitung personenbezogener Daten betroffen ist, weil"}, "23": {"number": 23, "points": {"a": {"content": "eine Verarbeitung personenbezogener Daten, die im Rahmen der T\u00e4tigkeiten von Niederlassungen eines Verantwortlichen oder eines Auftragsverarbeiters in der Union in mehr als einem Mitgliedstaat erfolgt, wenn der Verantwortliche oder Auftragsverarbeiter in mehr als einem Mitgliedstaat niedergelassen ist, oder"}, "b": {"content": "eine Verarbeitung personenbezogener Daten, die im Rahmen der T\u00e4tigkeiten einer einzelnen Niederlassung eines Verantwortlichen oder eines Auftragsverarbeiters in der Union erfolgt, die jedoch erhebliche Auswirkungen auf betroffene Personen in mehr als einem Mitgliedstaat hat oder haben kann;"}}, "preamble": "\u201egrenz\u00fcberschreitende Verarbeitung\u201c entweder"}, "24": {"content": "\u201ema\u00dfgeblicher und begr\u00fcndeter Einspruch\u201c einen Einspruch gegen einen Beschlussentwurf im Hinblick darauf, ob ein Versto\u00df gegen diese Verordnung vorliegt oder ob beabsichtigte Ma\u00dfnahmen gegen den Verantwortlichen oder den Auftragsverarbeiter im Einklang mit dieser Verordnung steht, wobei aus diesem Einspruch die Tragweite der Risiken klar hervorgeht, die von dem Beschlussentwurf in Bezug auf die Grundrechte und Grundfreiheiten der betroffenen Personen und gegebenenfalls den freien Verkehr personenbezogener Daten in der Union ausgehen;", "number": 24}, "25": {"content": "\u201eDienst der Informationsgesellschaft\u201c eine Dienstleistung im Sinne des Artikels 1 Nummer 1 Buchstabe b der Richtlinie (EU) 2015/1535 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates (19);", "number": 25}, "26": {"content": "\u201einternationale Organisation\u201c eine v\u00f6lkerrechtliche Organisation und ihre nachgeordneten Stellen oder jede sonstige Einrichtung, die durch eine zwischen zwei oder mehr L\u00e4ndern geschlossene \u00dcbereinkunft oder auf der Grundlage einer solchen \u00dcbereinkunft geschaffen wurde.", "number": 26}}, "number": 4, "paragraphs": {"1": {"content": "\u201epersonenbezogene Daten\u201c alle Informationen, die sich auf eine identifizierte oder identifizierbare nat\u00fcrliche Person (im Folgenden \u201ebetroffene Person\u201c) beziehen; als identifizierbar wird eine nat\u00fcrliche Person angesehen, die direkt oder indirekt, insbesondere mittels Zuordnung zu einer Kennung wie einem Namen, zu einer Kennnummer, zu Standortdaten, zu einer Online-Kennung oder zu einem oder mehreren besonderen Merkmalen, die Ausdruck der physischen, physiologischen, genetischen, psychischen, wirtschaftlichen, kulturellen oder sozialen Identit\u00e4t dieser nat\u00fcrlichen Person sind, identifiziert werden kann;", "number": 1}, "2": {"content": "\u201eVerarbeitung\u201c jeden mit oder ohne Hilfe automatisierter Verfahren ausgef\u00fchrten Vorgang oder jede solche Vorgangsreihe im Zusammenhang mit personenbezogenen Daten wie das Erheben, das Erfassen, die Organisation, das Ordnen, die Speicherung, die Anpassung oder Ver\u00e4nderung, das Auslesen, das Abfragen, die Verwendung, die Offenlegung durch \u00dcbermittlung, Verbreitung oder eine andere Form der Bereitstellung, den Abgleich oder die Verkn\u00fcpfung, die Einschr\u00e4nkung, das L\u00f6schen oder die Vernichtung;", "number": 2}, "3": {"content": "\u201eEinschr\u00e4nkung der Verarbeitung\u201c die Markierung gespeicherter personenbezogener Daten mit dem Ziel, ihre k\u00fcnftige Verarbeitung einzuschr\u00e4nken;", "number": 3}, "4": {"content": "\u201eProfiling\u201c jede Art der automatisierten Verarbeitung personenbezogener Daten, die darin besteht, dass diese personenbezogenen Daten verwendet werden, um bestimmte pers\u00f6nliche Aspekte, die sich auf eine nat\u00fcrliche Person beziehen, zu bewerten, insbesondere um Aspekte bez\u00fcglich Arbeitsleistung, wirtschaftliche Lage, Gesundheit, pers\u00f6nliche Vorlieben, Interessen, Zuverl\u00e4ssigkeit, Verhalten, Aufenthaltsort oder Ortswechsel dieser nat\u00fcrlichen Person zu analysieren oder vorherzusagen;", "number": 4}, "5": {"content": "\u201ePseudonymisierung\u201c die Verarbeitung personenbezogener Daten in einer Weise, dass die personenbezogenen Daten ohne Hinzuziehung zus\u00e4tzlicher Informationen nicht mehr einer spezifischen betroffenen Person zugeordnet werden k\u00f6nnen, sofern diese zus\u00e4tzlichen Informationen gesondert aufbewahrt werden und technischen und organisatorischen Ma\u00dfnahmen unterliegen, die gew\u00e4hrleisten, dass die personenbezogenen Daten nicht einer identifizierten oder identifizierbaren nat\u00fcrlichen Person zugewiesen werden;", "number": 5}, "6": {"content": "\u201eDateisystem\u201c jede strukturierte Sammlung personenbezogener Daten, die nach bestimmten Kriterien zug\u00e4nglich sind, unabh\u00e4ngig davon, ob diese Sammlung zentral, dezentral oder nach funktionalen oder geografischen Gesichtspunkten geordnet gef\u00fchrt wird;", "number": 6}, "7": {"content": "\u201eVerantwortlicher\u201c die nat\u00fcrliche oder juristische Person, Beh\u00f6rde, Einrichtung oder andere Stelle, die allein oder gemeinsam mit anderen \u00fcber die Zwecke und Mittel der Verarbeitung von personenbezogenen Daten entscheidet; sind die Zwecke und Mittel dieser Verarbeitung durch das Unionsrecht oder das Recht der Mitgliedstaaten vorgegeben, so kann der Verantwortliche beziehungsweise k\u00f6nnen die bestimmten Kriterien seiner Benennung nach dem Unionsrecht oder dem Recht der Mitgliedstaaten vorgesehen werden;", "number": 7}, "8": {"content": "\u201eAuftragsverarbeiter\u201c eine nat\u00fcrliche oder juristische Person, Beh\u00f6rde, Einrichtung oder andere Stelle, die personenbezogene Daten im Auftrag des Verantwortlichen verarbeitet;", "number": 8}, "9": {"content": "\u201eEmpf\u00e4nger\u201c eine nat\u00fcrliche oder juristische Person, Beh\u00f6rde, Einrichtung oder andere Stelle, der personenbezogene Daten offengelegt werden, unabh\u00e4ngig davon, ob es sich bei ihr um einen Dritten handelt oder nicht. Beh\u00f6rden, die im Rahmen eines bestimmten Untersuchungsauftrags nach dem Unionsrecht oder dem Recht der Mitgliedstaaten m\u00f6glicherweise personenbezogene Daten erhalten, gelten jedoch nicht als Empf\u00e4nger; die Verarbeitung dieser Daten durch die genannten Beh\u00f6rden erfolgt im Einklang mit den geltenden Datenschutzvorschriften gem\u00e4\u00df den Zwecken der Verarbeitung;", "number": 9}, "10": {"content": "\u201eDritter\u201c eine nat\u00fcrliche oder juristische Person, Beh\u00f6rde, Einrichtung oder andere Stelle, au\u00dfer der betroffenen Person, dem Verantwortlichen, dem Auftragsverarbeiter und den Personen, die unter der unmittelbaren Verantwortung des Verantwortlichen oder des Auftragsverarbeiters befugt sind, die personenbezogenen Daten zu verarbeiten;", "number": 10}, "11": {"content": "\u201eEinwilligung\u201c der betroffenen Person jede freiwillig f\u00fcr den bestimmten Fall, in informierter Weise und unmissverst\u00e4ndlich abgegebene Willensbekundung in Form einer Erkl\u00e4rung oder einer sonstigen eindeutigen best\u00e4tigenden Handlung, mit der die betroffene Person zu verstehen gibt, dass sie mit der Verarbeitung der sie betreffenden personenbezogenen Daten einverstanden ist;", "number": 11}, "12": {"content": "\u201eVerletzung des Schutzes personenbezogener Daten\u201c eine Verletzung der Sicherheit, die, ob unbeabsichtigt oder unrechtm\u00e4\u00dfig, zur Vernichtung, zum Verlust, zur Ver\u00e4nderung, oder zur unbefugten Offenlegung von beziehungsweise zum unbefugten Zugang zu personenbezogenen Daten f\u00fchrt, die \u00fcbermittelt, gespeichert oder auf sonstige Weise verarbeitet wurden;", "number": 12}, "13": {"content": "\u201egenetische Daten\u201c personenbezogene Daten zu den ererbten oder erworbenen genetischen Eigenschaften einer nat\u00fcrlichen Person, die eindeutige Informationen \u00fcber die Physiologie oder die Gesundheit dieser nat\u00fcrlichen Person liefern und insbesondere aus der Analyse einer biologischen Probe der betreffenden nat\u00fcrlichen Person gewonnen wurden;", "number": 13}, "14": {"content": "\u201ebiometrische Daten\u201c mit speziellen technischen Verfahren gewonnene personenbezogene Daten zu den physischen, physiologischen oder verhaltenstypischen Merkmalen einer nat\u00fcrlichen Person, die die eindeutige Identifizierung dieser nat\u00fcrlichen Person erm\u00f6glichen oder best\u00e4tigen, wie Gesichtsbilder oder daktyloskopische Daten;", "number": 14}, "15": {"content": "\u201eGesundheitsdaten\u201c personenbezogene Daten, die sich auf die k\u00f6rperliche oder geistige Gesundheit einer nat\u00fcrlichen Person, einschlie\u00dflich der Erbringung von Gesundheitsdienstleistungen, beziehen und aus denen Informationen \u00fcber deren Gesundheitszustand hervorgehen;", "number": 15}, "16": {"number": 16, "points": {"a": {"content": "im Falle eines Verantwortlichen mit Niederlassungen in mehr als einem Mitgliedstaat den Ort seiner Hauptverwaltung in der Union, es sei denn, die Entscheidungen hinsichtlich der Zwecke und Mittel der Verarbeitung personenbezogener Daten werden in einer anderen Niederlassung des Verantwortlichen in der Union getroffen und diese Niederlassung ist befugt, diese Entscheidungen umsetzen zu lassen; in diesem Fall gilt die Niederlassung, die derartige Entscheidungen trifft, als Hauptniederlassung;"}, "b": {"content": "im Falle eines Auftragsverarbeiters mit Niederlassungen in mehr als einem Mitgliedstaat den Ort seiner Hauptverwaltung in der Union oder, sofern der Auftragsverarbeiter keine Hauptverwaltung in der Union hat, die Niederlassung des Auftragsverarbeiters in der Union, in der die Verarbeitungst\u00e4tigkeiten im Rahmen der T\u00e4tigkeiten einer Niederlassung eines Auftragsverarbeiters haupts\u00e4chlich stattfinden, soweit der Auftragsverarbeiter spezifischen Pflichten aus dieser Verordnung unterliegt;"}}, "preamble": "\u201eHauptniederlassung\u201c"}, "17": {"content": "\u201eVertreter\u201c eine in der Union niedergelassene nat\u00fcrliche oder juristische Person, die von dem Verantwortlichen oder Auftragsverarbeiter schriftlich gem\u00e4\u00df Artikel 27 bestellt wurde und den Verantwortlichen oder Auftragsverarbeiter in Bezug auf die ihnen jeweils nach dieser Verordnung obliegenden Pflichten vertritt;", "number": 17}, "18": {"content": "\u201eUnternehmen\u201c eine nat\u00fcrliche und juristische Person, die eine wirtschaftliche T\u00e4tigkeit aus\u00fcbt, unabh\u00e4ngig von ihrer Rechtsform, einschlie\u00dflich Personengesellschaften oder Vereinigungen, die regelm\u00e4\u00dfig einer wirtschaftlichen T\u00e4tigkeit nachgehen;", "number": 18}, "19": {"content": "\u201eUnternehmensgruppe\u201c eine Gruppe, die aus einem herrschenden Unternehmen und den von diesem abh\u00e4ngigen Unternehmen besteht;", "number": 19}, "20": {"content": "\u201everbindliche interne Datenschutzvorschriften\u201c Ma\u00dfnahmen zum Schutz personenbezogener Daten, zu deren Einhaltung sich ein im Hoheitsgebiet eines Mitgliedstaats niedergelassener Verantwortlicher oder Auftragsverarbeiter verpflichtet im Hinblick auf Daten\u00fcbermittlungen oder eine Kategorie von Daten\u00fcbermittlungen personenbezogener Daten an einen Verantwortlichen oder Auftragsverarbeiter derselben Unternehmensgruppe oder derselben Gruppe von Unternehmen, die eine gemeinsame Wirtschaftst\u00e4tigkeit aus\u00fcben, in einem oder mehreren Drittl\u00e4ndern;", "number": 20}, "21": {"content": "\u201eAufsichtsbeh\u00f6rde\u201c eine von einem Mitgliedstaat gem\u00e4\u00df Artikel 51 eingerichtete unabh\u00e4ngige staatliche Stelle;", "number": 21}, "22": {"number": 22, "points": {"a": {"content": "der Verantwortliche oder der Auftragsverarbeiter im Hoheitsgebiet des Mitgliedstaats dieser Aufsichtsbeh\u00f6rde niedergelassen ist,"}, "b": {"content": "diese Verarbeitung erhebliche Auswirkungen auf betroffene Personen mit Wohnsitz im Mitgliedstaat dieser Aufsichtsbeh\u00f6rde hat oder haben kann oder"}, "c": {"content": "eine Beschwerde bei dieser Aufsichtsbeh\u00f6rde eingereicht wurde;"}}, "preamble": "\u201ebetroffene Aufsichtsbeh\u00f6rde\u201c eine Aufsichtsbeh\u00f6rde, die von der Verarbeitung personenbezogener Daten betroffen ist, weil"}, "23": {"number": 23, "points": {"a": {"content": "eine Verarbeitung personenbezogener Daten, die im Rahmen der T\u00e4tigkeiten von Niederlassungen eines Verantwortlichen oder eines Auftragsverarbeiters in der Union in mehr als einem Mitgliedstaat erfolgt, wenn der Verantwortliche oder Auftragsverarbeiter in mehr als einem Mitgliedstaat niedergelassen ist, oder"}, "b": {"content": "eine Verarbeitung personenbezogener Daten, die im Rahmen der T\u00e4tigkeiten einer einzelnen Niederlassung eines Verantwortlichen oder eines Auftragsverarbeiters in der Union erfolgt, die jedoch erhebliche Auswirkungen auf betroffene Personen in mehr als einem Mitgliedstaat hat oder haben kann;"}}, "preamble": "\u201egrenz\u00fcberschreitende Verarbeitung\u201c entweder"}, "24": {"content": "\u201ema\u00dfgeblicher und begr\u00fcndeter Einspruch\u201c einen Einspruch gegen einen Beschlussentwurf im Hinblick darauf, ob ein Versto\u00df gegen diese Verordnung vorliegt oder ob beabsichtigte Ma\u00dfnahmen gegen den Verantwortlichen oder den Auftragsverarbeiter im Einklang mit dieser Verordnung steht, wobei aus diesem Einspruch die Tragweite der Risiken klar hervorgeht, die von dem Beschlussentwurf in Bezug auf die Grundrechte und Grundfreiheiten der betroffenen Personen und gegebenenfalls den freien Verkehr personenbezogener Daten in der Union ausgehen;", "number": 24}, "25": {"content": "\u201eDienst der Informationsgesellschaft\u201c eine Dienstleistung im Sinne des Artikels 1 Nummer 1 Buchstabe b der Richtlinie (EU) 2015/1535 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates (19);", "number": 25}, "26": {"content": "\u201einternationale Organisation\u201c eine v\u00f6lkerrechtliche Organisation und ihre nachgeordneten Stellen oder jede sonstige Einrichtung, die durch eine zwischen zwei oder mehr L\u00e4ndern geschlossene \u00dcbereinkunft oder auf der Grundlage einer solchen \u00dcbereinkunft geschaffen wurde.", "number": 26}, "a": {"content": "eine Verarbeitung personenbezogener Daten, die im Rahmen der T\u00e4tigkeiten von Niederlassungen eines Verantwortlichen oder eines Auftragsverarbeiters in der Union in mehr als einem Mitgliedstaat erfolgt, wenn der Verantwortliche oder Auftragsverarbeiter in mehr als einem Mitgliedstaat niedergelassen ist, oder", "number": "a"}, "b": {"content": "eine Verarbeitung personenbezogener Daten, die im Rahmen der T\u00e4tigkeiten einer einzelnen Niederlassung eines Verantwortlichen oder eines Auftragsverarbeiters in der Union erfolgt, die jedoch erhebliche Auswirkungen auf betroffene Personen in mehr als einem Mitgliedstaat hat oder haben kann; 24. \u201ema\u00dfgeblicher und begr\u00fcndeter Einspruch\u201c einen Einspruch gegen einen Beschlussentwurf im Hinblick darauf, ob ein Versto\u00df gegen diese Verordnung vorliegt oder ob beabsichtigte Ma\u00dfnahmen gegen den Verantwortlichen oder den Auftragsverarbeiter im Einklang mit dieser Verordnung steht, wobei aus diesem Einspruch die Tragweite der Risiken klar hervorgeht, die von dem Beschlussentwurf in Bezug auf die Grundrechte und Grundfreiheiten der betroffenen Personen und gegebenenfalls den freien Verkehr personenbezogener Daten in der Union ausgehen; 25. \u201eDienst der Informationsgesellschaft\u201c eine Dienstleistung im Sinne des Artikels 1 Nummer 1 Buchstabe b der Richtlinie (EU) 2015/1535 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates (19); 26. \u201einternationale Organisation\u201c eine v\u00f6lkerrechtliche Organisation und ihre nachgeordneten Stellen oder jede sonstige Einrichtung, die durch eine zwischen zwei oder mehr L\u00e4ndern geschlossene \u00dcbereinkunft oder auf der Grundlage einer solchen \u00dcbereinkunft geschaffen wurde.", "number": "b"}, "c": {"content": "eine Beschwerde bei dieser Aufsichtsbeh\u00f6rde eingereicht wurde; 23. \u201egrenz\u00fcberschreitende Verarbeitung\u201c entweder", "number": "c"}}, "preamble": "Im Sinne dieser Verordnung bezeichnet der Ausdruck:", "title": "Begriffsbestimmungen"}}, "number": 0}}, "title": "Allgemeine Bestimmungen"}, "2": {"number": 2, "roman_number": "II", "sections": {"0": {"articles": {"5": {"number": 5, "paragraphs": {"1": {"number": 1, "points": {"a": {"content": "auf rechtm\u00e4\u00dfige Weise, nach Treu und Glauben und in einer f\u00fcr die betroffene Person nachvollziehbaren Weise verarbeitet werden (\u201eRechtm\u00e4\u00dfigkeit, Verarbeitung nach Treu und Glauben, Transparenz\u201c);"}, "b": {"content": "f\u00fcr festgelegte, eindeutige und legitime Zwecke erhoben werden und d\u00fcrfen nicht in einer mit diesen Zwecken nicht zu vereinbarenden Weise weiterverarbeitet werden; eine Weiterverarbeitung f\u00fcr im \u00f6ffentlichen Interesse liegende Archivzwecke, f\u00fcr wissenschaftliche oder historische Forschungszwecke oder f\u00fcr statistische Zwecke gilt gem\u00e4\u00df Artikel 89 Absatz 1 nicht als unvereinbar mit den urspr\u00fcnglichen Zwecken (\u201eZweckbindung\u201c);"}, "c": {"content": "dem Zweck angemessen und erheblich sowie auf das f\u00fcr die Zwecke der Verarbeitung notwendige Ma\u00df beschr\u00e4nkt sein (\u201eDatenminimierung\u201c);"}, "d": {"content": "sachlich richtig und erforderlichenfalls auf dem neuesten Stand sein; es sind alle angemessenen Ma\u00dfnahmen zu treffen, damit personenbezogene Daten, die im Hinblick auf die Zwecke ihrer Verarbeitung unrichtig sind, unverz\u00fcglich gel\u00f6scht oder berichtigt werden (\u201eRichtigkeit\u201c);"}, "e": {"content": "in einer Form gespeichert werden, die die Identifizierung der betroffenen Personen nur so lange erm\u00f6glicht, wie es f\u00fcr die Zwecke, f\u00fcr die sie verarbeitet werden, erforderlich ist; personenbezogene Daten d\u00fcrfen l\u00e4nger gespeichert werden, soweit die personenbezogenen Daten vorbehaltlich der Durchf\u00fchrung geeigneter technischer und organisatorischer Ma\u00dfnahmen, die von dieser Verordnung zum Schutz der Rechte und Freiheiten der betroffenen Person gefordert werden, ausschlie\u00dflich f\u00fcr im \u00f6ffentlichen Interesse liegende Archivzwecke oder f\u00fcr wissenschaftliche und historische Forschungszwecke oder f\u00fcr statistische Zwecke gem\u00e4\u00df Artikel 89 Absatz 1 verarbeitet werden (\u201eSpeicherbegrenzung\u201c);"}, "f": {"content": "in einer Weise verarbeitet werden, die eine angemessene Sicherheit der personenbezogenen Daten gew\u00e4hrleistet, einschlie\u00dflich Schutz vor unbefugter oder unrechtm\u00e4\u00dfiger Verarbeitung und vor unbeabsichtigtem Verlust, unbeabsichtigter Zerst\u00f6rung oder unbeabsichtigter Sch\u00e4digung durch geeignete technische und organisatorische Ma\u00dfnahmen (\u201eIntegrit\u00e4t und Vertraulichkeit\u201c);"}}, "preamble": "Personenbezogene Daten m\u00fcssen"}, "2": {"content": "Der Verantwortliche ist f\u00fcr die Einhaltung des Absatzes 1 verantwortlich und muss dessen Einhaltung nachweisen k\u00f6nnen (\u201eRechenschaftspflicht\u201c).", "number": 2}}, "preamble": "(1) Personenbezogene Daten m\u00fcssen a) auf rechtm\u00e4\u00dfige Weise, nach Treu und Glauben und in einer f\u00fcr die betroffene Person nachvollziehbaren Weise verarbeitet werden (\u201eRechtm\u00e4\u00dfigkeit, Verarbeitung nach Treu und Glauben, Transparenz\u201c); b) f\u00fcr festgelegte, eindeutige und legitime Zwecke erhoben werden und d\u00fcrfen nicht in einer mit diesen Zwecken nicht zu vereinbarenden Weise weiterverarbeitet werden; eine Weiterverarbeitung f\u00fcr im \u00f6ffentlichen Interesse liegende Archivzwecke, f\u00fcr wissenschaftliche oder historische Forschungszwecke oder f\u00fcr statistische Zwecke gilt gem\u00e4\u00df Artikel 89 Absatz 1 nicht als unvereinbar mit den urspr\u00fcnglichen Zwecken (\u201eZweckbindung\u201c); c) dem Zweck angemessen und erheblich sowie auf das f\u00fcr die Zwecke der Verarbeitung notwendige Ma\u00df beschr\u00e4nkt sein (\u201eDatenminimierung\u201c); d) sachlich richtig und erforderlichenfalls auf dem neuesten Stand sein; es sind alle angemessenen Ma\u00dfnahmen zu treffen, damit personenbezogene Daten, die im Hinblick auf die Zwecke ihrer Verarbeitung unrichtig sind, unverz\u00fcglich gel\u00f6scht oder berichtigt werden (\u201eRichtigkeit\u201c); e) in einer Form gespeichert werden, die die Identifizierung der betroffenen Personen nur so lange erm\u00f6glicht, wie es f\u00fcr die Zwecke, f\u00fcr die sie verarbeitet werden, erforderlich ist; personenbezogene Daten d\u00fcrfen l\u00e4nger gespeichert werden, soweit die personenbezogenen Daten vorbehaltlich der Durchf\u00fchrung geeigneter technischer und organisatorischer Ma\u00dfnahmen, die von dieser Verordnung zum Schutz der Rechte und Freiheiten der betroffenen Person gefordert werden, ausschlie\u00dflich f\u00fcr im \u00f6ffentlichen Interesse liegende Archivzwecke oder f\u00fcr wissenschaftliche und historische Forschungszwecke oder f\u00fcr statistische Zwecke gem\u00e4\u00df Artikel 89 Absatz 1 verarbeitet werden (\u201eSpeicherbegrenzung\u201c); f) in einer Weise verarbeitet werden, die eine angemessene Sicherheit der personenbezogenen Daten gew\u00e4hrleistet, einschlie\u00dflich Schutz vor unbefugter oder unrechtm\u00e4\u00dfiger Verarbeitung und vor unbeabsichtigtem Verlust, unbeabsichtigter Zerst\u00f6rung oder unbeabsichtigter Sch\u00e4digung durch geeignete technische und organisatorische Ma\u00dfnahmen (\u201eIntegrit\u00e4t und Vertraulichkeit\u201c);", "title": "Grunds\u00e4tze f\u00fcr die Verarbeitung personenbezogener Daten"}, "6": {"number": 6, "paragraphs": {"1": {"number": 1, "points": {"a": {"content": "Die betroffene Person hat ihre Einwilligung zu der Verarbeitung der sie betreffenden personenbezogenen Daten f\u00fcr einen oder mehrere bestimmte Zwecke gegeben;"}, "b": {"content": "die Verarbeitung ist f\u00fcr die Erf\u00fcllung eines Vertrags, dessen Vertragspartei die betroffene Person ist, oder zur Durchf\u00fchrung vorvertraglicher Ma\u00dfnahmen erforderlich, die auf Anfrage der betroffenen Person erfolgen;"}, "c": {"content": "die Verarbeitung ist zur Erf\u00fcllung einer rechtlichen Verpflichtung erforderlich, der der Verantwortliche unterliegt;"}, "d": {"content": "die Verarbeitung ist erforderlich, um lebenswichtige Interessen der betroffenen Person oder einer anderen nat\u00fcrlichen Person zu sch\u00fctzen;"}, "e": {"content": "die Verarbeitung ist f\u00fcr die Wahrnehmung einer Aufgabe erforderlich, die im \u00f6ffentlichen Interesse liegt oder in Aus\u00fcbung \u00f6ffentlicher Gewalt erfolgt, die dem Verantwortlichen \u00fcbertragen wurde;"}, "f": {"content": "die Verarbeitung ist zur Wahrung der berechtigten Interessen des Verantwortlichen oder eines Dritten erforderlich, sofern nicht die Interessen oder Grundrechte und Grundfreiheiten der betroffenen Person, die den Schutz personenbezogener Daten erfordern, \u00fcberwiegen, insbesondere dann, wenn es sich bei der betroffenen Person um ein Kind handelt. Unterabsatz 1 Buchstabe f gilt nicht f\u00fcr die von Beh\u00f6rden in Erf\u00fcllung ihrer Aufgaben vorgenommene Verarbeitung."}}, "preamble": "Die Verarbeitung ist nur rechtm\u00e4\u00dfig, wenn mindestens eine der nachstehenden Bedingungen erf\u00fcllt ist:"}, "2": {"content": "Die Mitgliedstaaten k\u00f6nnen spezifischere Bestimmungen zur Anpassung der Anwendung der Vorschriften dieser Verordnung in Bezug auf die Verarbeitung zur Erf\u00fcllung von Absatz 1 Buchstaben c und e beibehalten oder einf\u00fchren, indem sie spezifische Anforderungen f\u00fcr die Verarbeitung sowie sonstige Ma\u00dfnahmen pr\u00e4ziser bestimmen, um eine rechtm\u00e4\u00dfig und nach Treu und Glauben erfolgende Verarbeitung zu gew\u00e4hrleisten, einschlie\u00dflich f\u00fcr andere besondere Verarbeitungssituationen gem\u00e4\u00df Kapitel IX.", "number": 2}, "3": {"number": 3, "points": {"a": {"content": "Unionsrecht oder"}, "b": {"content": "das Recht der Mitgliedstaaten, dem der Verantwortliche unterliegt. Der Zweck der Verarbeitung muss in dieser Rechtsgrundlage festgelegt oder hinsichtlich der Verarbeitung gem\u00e4\u00df Absatz 1 Buchstabe e f\u00fcr die Erf\u00fcllung einer Aufgabe erforderlich sein, die im \u00f6ffentlichen Interesse liegt oder in Aus\u00fcbung \u00f6ffentlicher Gewalt erfolgt, die dem Verantwortlichen \u00fcbertragen wurde. Diese Rechtsgrundlage kann spezifische Bestimmungen zur Anpassung der Anwendung der Vorschriften dieser Verordnung enthalten, unter anderem Bestimmungen dar\u00fcber, welche allgemeinen Bedingungen f\u00fcr die Regelung der Rechtm\u00e4\u00dfigkeit der Verarbeitung durch den Verantwortlichen gelten, welche Arten von Daten verarbeitet werden, welche Personen betroffen sind, an welche Einrichtungen und f\u00fcr welche Zwecke die personenbezogenen Daten offengelegt werden d\u00fcrfen, welcher Zweckbindung sie unterliegen, wie lange sie gespeichert werden d\u00fcrfen und welche Verarbeitungsvorg\u00e4nge und -verfahren angewandt werden d\u00fcrfen, einschlie\u00dflich Ma\u00dfnahmen zur Gew\u00e4hrleistung einer rechtm\u00e4\u00dfig und nach Treu und Glauben erfolgenden Verarbeitung, wie solche f\u00fcr sonstige besondere Verarbeitungssituationen gem\u00e4\u00df Kapitel IX. Das Unionsrecht oder das Recht der Mitgliedstaaten m\u00fcssen ein im \u00f6ffentlichen Interesse liegendes Ziel verfolgen und in einem angemessenen Verh\u00e4ltnis zu dem verfolgten legitimen Zweck stehen."}}, "preamble": "Die Rechtsgrundlage f\u00fcr die Verarbeitungen gem\u00e4\u00df Absatz 1 Buchstaben c und e wird festgelegt durch"}, "4": {"number": 4, "points": {"a": {"content": "jede Verbindung zwischen den Zwecken, f\u00fcr die die personenbezogenen Daten erhoben wurden, und den Zwecken der beabsichtigten Weiterverarbeitung,"}, "b": {"content": "den Zusammenhang, in dem die personenbezogenen Daten erhoben wurden, insbesondere hinsichtlich des Verh\u00e4ltnisses zwischen den betroffenen Personen und dem Verantwortlichen,"}, "c": {"content": "die Art der personenbezogenen Daten, insbesondere ob besondere Kategorien personenbezogener Daten gem\u00e4\u00df Artikel 9 verarbeitet werden oder ob personenbezogene Daten \u00fcber strafrechtliche Verurteilungen und Straftaten gem\u00e4\u00df Artikel 10 verarbeitet werden,"}, "d": {"content": "die m\u00f6glichen Folgen der beabsichtigten Weiterverarbeitung f\u00fcr die betroffenen Personen,"}, "e": {"content": "das Vorhandensein geeigneter Garantien, wozu Verschl\u00fcsselung oder Pseudonymisierung geh\u00f6ren kann."}}, "preamble": "Beruht die Verarbeitung zu einem anderen Zweck als zu demjenigen, zu dem die personenbezogenen Daten erhoben wurden, nicht auf der Einwilligung der betroffenen Person oder auf einer Rechtsvorschrift der Union oder der Mitgliedstaaten, die in einer demokratischen Gesellschaft eine notwendige und verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige Ma\u00dfnahme zum Schutz der in Artikel 23 Absatz 1 genannten Ziele darstellt, so ber\u00fccksichtigt der Verantwortliche \u2014 um festzustellen, ob die Verarbeitung zu einem anderen Zweck mit demjenigen, zu dem die personenbezogenen Daten urspr\u00fcnglich erhoben wurden, vereinbar ist \u2014 unter anderem"}}, "preamble": "(1) Die Verarbeitung ist nur rechtm\u00e4\u00dfig, wenn mindestens eine der nachstehenden Bedingungen erf\u00fcllt ist: a) Die betroffene Person hat ihre Einwilligung zu der Verarbeitung der sie betreffenden personenbezogenen Daten f\u00fcr einen oder mehrere bestimmte Zwecke gegeben; b) die Verarbeitung ist f\u00fcr die Erf\u00fcllung eines Vertrags, dessen Vertragspartei die betroffene Person ist, oder zur Durchf\u00fchrung vorvertraglicher Ma\u00dfnahmen erforderlich, die auf Anfrage der betroffenen Person erfolgen; c) die Verarbeitung ist zur Erf\u00fcllung einer rechtlichen Verpflichtung erforderlich, der der Verantwortliche unterliegt; d) die Verarbeitung ist erforderlich, um lebenswichtige Interessen der betroffenen Person oder einer anderen nat\u00fcrlichen Person zu sch\u00fctzen; e) die Verarbeitung ist f\u00fcr die Wahrnehmung einer Aufgabe erforderlich, die im \u00f6ffentlichen Interesse liegt oder in Aus\u00fcbung \u00f6ffentlicher Gewalt erfolgt, die dem Verantwortlichen \u00fcbertragen wurde; f) die Verarbeitung ist zur Wahrung der berechtigten Interessen des Verantwortlichen oder eines Dritten erforderlich, sofern nicht die Interessen oder Grundrechte und Grundfreiheiten der betroffenen Person, die den Schutz personenbezogener Daten erfordern, \u00fcberwiegen, insbesondere dann, wenn es sich bei der betroffenen Person um ein Kind handelt. Unterabsatz 1 Buchstabe f gilt nicht f\u00fcr die von Beh\u00f6rden in Erf\u00fcllung ihrer Aufgaben vorgenommene Verarbeitung.", "title": "Rechtm\u00e4\u00dfigkeit der Verarbeitung"}, "7": {"number": 7, "paragraphs": {"1": {"content": "Beruht die Verarbeitung auf einer Einwilligung, muss der Verantwortliche nachweisen k\u00f6nnen, dass die betroffene Person in die Verarbeitung ihrer personenbezogenen Daten eingewilligt hat.", "number": 1}, "2": {"content": "Erfolgt die Einwilligung der betroffenen Person durch eine schriftliche Erkl\u00e4rung, die noch andere Sachverhalte betrifft, so muss das Ersuchen um Einwilligung in verst\u00e4ndlicher und leicht zug\u00e4nglicher Form in einer klaren und einfachen Sprache so erfolgen, dass es von den anderen Sachverhalten klar zu unterscheiden ist. Teile der Erkl\u00e4rung sind dann nicht verbindlich, wenn sie einen Versto\u00df gegen diese Verordnung darstellen.", "number": 2}, "3": {"content": "Die betroffene Person hat das Recht, ihre Einwilligung jederzeit zu widerrufen. Durch den Widerruf der Einwilligung wird die Rechtm\u00e4\u00dfigkeit der aufgrund der Einwilligung bis zum Widerruf erfolgten Verarbeitung nicht ber\u00fchrt. Die betroffene Person wird vor Abgabe der Einwilligung hiervon in Kenntnis gesetzt. Der Widerruf der Einwilligung muss so einfach wie die Erteilung der Einwilligung sein.", "number": 3}, "4": {"content": "Bei der Beurteilung, ob die Einwilligung freiwillig erteilt wurde, muss dem Umstand in gr\u00f6\u00dftm\u00f6glichem Umfang Rechnung getragen werden, ob unter anderem die Erf\u00fcllung eines Vertrags, einschlie\u00dflich der Erbringung einer Dienstleistung, von der Einwilligung zu einer Verarbeitung von personenbezogenen Daten abh\u00e4ngig ist, die f\u00fcr die Erf\u00fcllung des Vertrags nicht erforderlich sind.", "number": 4}}, "preamble": "(1) Beruht die Verarbeitung auf einer Einwilligung, muss der Verantwortliche nachweisen k\u00f6nnen, dass die betroffene Person in die Verarbeitung ihrer personenbezogenen Daten eingewilligt hat.", "title": "Bedingungen f\u00fcr die Einwilligung"}, "8": {"number": 8, "paragraphs": {"1": {"content": "Gilt Artikel 6 Absatz 1 Buchstabe a bei einem Angebot von Diensten der Informationsgesellschaft, das einem Kind direkt gemacht wird, so ist die Verarbeitung der personenbezogenen Daten des Kindes rechtm\u00e4\u00dfig, wenn das Kind das sechzehnte Lebensjahr vollendet hat. Hat das Kind noch nicht das sechzehnte Lebensjahr vollendet, so ist diese Verarbeitung nur rechtm\u00e4\u00dfig, sofern und soweit diese Einwilligung durch den Tr\u00e4ger der elterlichen Verantwortung f\u00fcr das Kind oder mit dessen Zustimmung erteilt wird. Die Mitgliedstaaten k\u00f6nnen durch Rechtsvorschriften zu diesen Zwecken eine niedrigere Altersgrenze vorsehen, die jedoch nicht unter dem vollendeten dreizehnten Lebensjahr liegen darf.", "number": 1}, "2": {"content": "Der Verantwortliche unternimmt unter Ber\u00fccksichtigung der verf\u00fcgbaren Technik angemessene Anstrengungen, um sich in solchen F\u00e4llen zu vergewissern, dass die Einwilligung durch den Tr\u00e4ger der elterlichen Verantwortung f\u00fcr das Kind oder mit dessen Zustimmung erteilt wurde.", "number": 2}, "3": {"content": "Absatz 1 l\u00e4sst das allgemeine Vertragsrecht der Mitgliedstaaten, wie etwa die Vorschriften zur G\u00fcltigkeit, zum Zustandekommen oder zu den Rechtsfolgen eines Vertrags in Bezug auf ein Kind, unber\u00fchrt.", "number": 3}}, "preamble": "(1) Gilt Artikel 6 Absatz 1 Buchstabe a bei einem Angebot von Diensten der Informationsgesellschaft, das einem Kind direkt gemacht wird, so ist die Verarbeitung der personenbezogenen Daten des Kindes rechtm\u00e4\u00dfig, wenn das Kind das sechzehnte Lebensjahr vollendet hat. Hat das Kind noch nicht das sechzehnte Lebensjahr vollendet, so ist diese Verarbeitung nur rechtm\u00e4\u00dfig, sofern und soweit diese Einwilligung durch den Tr\u00e4ger der elterlichen Verantwortung f\u00fcr das Kind oder mit dessen Zustimmung erteilt wird. Die Mitgliedstaaten k\u00f6nnen durch Rechtsvorschriften zu diesen Zwecken eine niedrigere Altersgrenze vorsehen, die jedoch nicht unter dem vollendeten dreizehnten Lebensjahr liegen darf.", "title": "Bedingungen f\u00fcr die Einwilligung eines Kindes in Bezug auf Dienste der Informationsgesellschaft"}, "9": {"number": 9, "paragraphs": {"1": {"content": "Die Verarbeitung personenbezogener Daten, aus denen die rassische und ethnische Herkunft, politische Meinungen, religi\u00f6se oder weltanschauliche \u00dcberzeugungen oder die Gewerkschaftszugeh\u00f6rigkeit hervorgehen, sowie die Verarbeitung von genetischen Daten, biometrischen Daten zur eindeutigen Identifizierung einer nat\u00fcrlichen Person, Gesundheitsdaten oder Daten zum Sexualleben oder der sexuellen Orientierung einer nat\u00fcrlichen Person ist untersagt.", "number": 1}, "2": {"number": 2, "points": {"a": {"content": "Die betroffene Person hat in die Verarbeitung der genannten personenbezogenen Daten f\u00fcr einen oder mehrere festgelegte Zwecke ausdr\u00fccklich eingewilligt, es sei denn, nach Unionsrecht oder dem Recht der Mitgliedstaaten kann das Verbot nach Absatz 1 durch die Einwilligung der betroffenen Person nicht aufgehoben werden,"}, "b": {"content": "die Verarbeitung ist erforderlich, damit der Verantwortliche oder die betroffene Person die ihm bzw. ihr aus dem Arbeitsrecht und dem Recht der sozialen Sicherheit und des Sozialschutzes erwachsenden Rechte aus\u00fcben und seinen bzw. ihren diesbez\u00fcglichen Pflichten nachkommen kann, soweit dies nach Unionsrecht oder dem Recht der Mitgliedstaaten oder einer Kollektivvereinbarung nach dem Recht der Mitgliedstaaten, das geeignete Garantien f\u00fcr die Grundrechte und die Interessen der betroffenen Person vorsieht, zul\u00e4ssig ist,"}, "c": {"content": "die Verarbeitung ist zum Schutz lebenswichtiger Interessen der betroffenen Person oder einer anderen nat\u00fcrlichen Person erforderlich und die betroffene Person ist aus k\u00f6rperlichen oder rechtlichen Gr\u00fcnden au\u00dferstande, ihre Einwilligung zu geben,"}, "d": {"content": "die Verarbeitung erfolgt auf der Grundlage geeigneter Garantien durch eine politisch, weltanschaulich, religi\u00f6s oder gewerkschaftlich ausgerichtete Stiftung, Vereinigung oder sonstige Organisation ohne Gewinnerzielungsabsicht im Rahmen ihrer rechtm\u00e4\u00dfigen T\u00e4tigkeiten und unter der Voraussetzung, dass sich die Verarbeitung ausschlie\u00dflich auf die Mitglieder oder ehemalige Mitglieder der Organisation oder auf Personen, die im Zusammenhang mit deren T\u00e4tigkeitszweck regelm\u00e4\u00dfige Kontakte mit ihr unterhalten, bezieht und die personenbezogenen Daten nicht ohne Einwilligung der betroffenen Personen nach au\u00dfen offengelegt werden,"}, "e": {"content": "die Verarbeitung bezieht sich auf personenbezogene Daten, die die betroffene Person offensichtlich \u00f6ffentlich gemacht hat,"}, "f": {"content": "die Verarbeitung ist zur Geltendmachung, Aus\u00fcbung oder Verteidigung von Rechtsanspr\u00fcchen oder bei Handlungen der Gerichte im Rahmen ihrer justiziellen T\u00e4tigkeit erforderlich,"}, "g": {"content": "die Verarbeitung ist auf der Grundlage des Unionsrechts oder des Rechts eines Mitgliedstaats, das in angemessenem Verh\u00e4ltnis zu dem verfolgten Ziel steht, den Wesensgehalt des Rechts auf Datenschutz wahrt und angemessene und spezifische Ma\u00dfnahmen zur Wahrung der Grundrechte und Interessen der betroffenen Person vorsieht, aus Gr\u00fcnden eines erheblichen \u00f6ffentlichen Interesses erforderlich,"}, "h": {"content": "die Verarbeitung ist f\u00fcr Zwecke der Gesundheitsvorsorge oder der Arbeitsmedizin, f\u00fcr die Beurteilung der Arbeitsf\u00e4higkeit des Besch\u00e4ftigten, f\u00fcr die medizinische Diagnostik, die Versorgung oder Behandlung im Gesundheits- oder Sozialbereich oder f\u00fcr die Verwaltung von Systemen und Diensten im Gesundheits- oder Sozialbereich auf der Grundlage des Unionsrechts oder des Rechts eines Mitgliedstaats oder aufgrund eines Vertrags mit einem Angeh\u00f6rigen eines Gesundheitsberufs und vorbehaltlich der in Absatz 3 genannten Bedingungen und Garantien erforderlich,"}, "i": {"content": "die Verarbeitung ist aus Gr\u00fcnden des \u00f6ffentlichen Interesses im Bereich der \u00f6ffentlichen Gesundheit, wie dem Schutz vor schwerwiegenden grenz\u00fcberschreitenden Gesundheitsgefahren oder zur Gew\u00e4hrleistung hoher Qualit\u00e4ts- und Sicherheitsstandards bei der Gesundheitsversorgung und bei Arzneimitteln und Medizinprodukten, auf der Grundlage des Unionsrechts oder des Rechts eines Mitgliedstaats, das angemessene und spezifische Ma\u00dfnahmen zur Wahrung der Rechte und Freiheiten der betroffenen Person, insbesondere des Berufsgeheimnisses, vorsieht, erforderlich, oder"}, "j": {"content": "die Verarbeitung ist auf der Grundlage des Unionsrechts oder des Rechts eines Mitgliedstaats, das in angemessenem Verh\u00e4ltnis zu dem verfolgten Ziel steht, den Wesensgehalt des Rechts auf Datenschutz wahrt und angemessene und spezifische Ma\u00dfnahmen zur Wahrung der Grundrechte und Interessen der betroffenen Person vorsieht, f\u00fcr im \u00f6ffentlichen Interesse liegende Archivzwecke, f\u00fcr wissenschaftliche oder historische Forschungszwecke oder f\u00fcr statistische Zwecke gem\u00e4\u00df Artikel 89 Absatz 1 erforderlich."}}, "preamble": "Absatz 1 gilt nicht in folgenden F\u00e4llen:"}, "3": {"content": "Die in Absatz 1 genannten personenbezogenen Daten d\u00fcrfen zu den in Absatz 2 Buchstabe h genannten Zwecken verarbeitet werden, wenn diese Daten von Fachpersonal oder unter dessen Verantwortung verarbeitet werden und dieses Fachpersonal nach dem Unionsrecht oder dem Recht eines Mitgliedstaats oder den Vorschriften nationaler zust\u00e4ndiger Stellen dem Berufsgeheimnis unterliegt, oder wenn die Verarbeitung durch eine andere Person erfolgt, die ebenfalls nach dem Unionsrecht oder dem Recht eines Mitgliedstaats oder den Vorschriften nationaler zust\u00e4ndiger Stellen einer Geheimhaltungspflicht unterliegt.", "number": 3}, "4": {"content": "Die Mitgliedstaaten k\u00f6nnen zus\u00e4tzliche Bedingungen, einschlie\u00dflich Beschr\u00e4nkungen, einf\u00fchren oder aufrechterhalten, soweit die Verarbeitung von genetischen, biometrischen oder Gesundheitsdaten betroffen ist.", "number": 4}}, "preamble": "(1) Die Verarbeitung personenbezogener Daten, aus denen die rassische und ethnische Herkunft, politische Meinungen, religi\u00f6se oder weltanschauliche \u00dcberzeugungen oder die Gewerkschaftszugeh\u00f6rigkeit hervorgehen, sowie die Verarbeitung von genetischen Daten, biometrischen Daten zur eindeutigen Identifizierung einer nat\u00fcrlichen Person, Gesundheitsdaten oder Daten zum Sexualleben oder der sexuellen Orientierung einer nat\u00fcrlichen Person ist untersagt.", "title": "Verarbeitung besonderer Kategorien personenbezogener Daten"}, "10": {"content": "Die Verarbeitung personenbezogener Daten \u00fcber strafrechtliche Verurteilungen und Straftaten oder damit zusammenh\u00e4ngende Sicherungsma\u00dfregeln aufgrund von Artikel 6 Absatz 1 darf nur unter beh\u00f6rdlicher Aufsicht vorgenommen werden oder wenn dies nach dem Unionsrecht oder dem Recht der Mitgliedstaaten, das geeignete Garantien f\u00fcr die Rechte und Freiheiten der betroffenen Personen vorsieht, zul\u00e4ssig ist. Ein umfassendes Register der strafrechtlichen Verurteilungen darf nur unter beh\u00f6rdlicher Aufsicht gef\u00fchrt werden.", "number": 10, "title": "Verarbeitung von personenbezogenen Daten \u00fcber strafrechtliche Verurteilungen und Straftaten"}, "11": {"number": 11, "paragraphs": {"1": {"content": "Ist f\u00fcr die Zwecke, f\u00fcr die ein Verantwortlicher personenbezogene Daten verarbeitet, die Identifizierung der betroffenen Person durch den Verantwortlichen nicht oder nicht mehr erforderlich, so ist dieser nicht verpflichtet, zur blo\u00dfen Einhaltung dieser Verordnung zus\u00e4tzliche Informationen aufzubewahren, einzuholen oder zu verarbeiten, um die betroffene Person zu identifizieren.", "number": 1}, "2": {"content": "Kann der Verantwortliche in F\u00e4llen gem\u00e4\u00df Absatz 1 des vorliegenden Artikels nachweisen, dass er nicht in der Lage ist, die betroffene Person zu identifizieren, so unterrichtet er die betroffene Person hier\u00fcber, sofern m\u00f6glich. In diesen F\u00e4llen finden die Artikel 15 bis 20 keine Anwendung, es sei denn, die betroffene Person stellt zur Aus\u00fcbung ihrer in diesen Artikeln niedergelegten Rechte zus\u00e4tzliche Informationen bereit, die ihre Identifizierung erm\u00f6glichen.", "number": 2}}, "preamble": "(1) Ist f\u00fcr die Zwecke, f\u00fcr die ein Verantwortlicher personenbezogene Daten verarbeitet, die Identifizierung der betroffenen Person durch den Verantwortlichen nicht oder nicht mehr erforderlich, so ist dieser nicht verpflichtet, zur blo\u00dfen Einhaltung dieser Verordnung zus\u00e4tzliche Informationen aufzubewahren, einzuholen oder zu verarbeiten, um die betroffene Person zu identifizieren.", "title": "Verarbeitung, f\u00fcr die eine Identifizierung der betroffenen Person nicht erforderlich ist"}}, "number": 0}}, "title": "Grunds\u00e4tze"}, "3": {"number": 3, "roman_number": "III", "sections": {"1": {"articles": {"12": {"number": 12, "paragraphs": {"1": {"content": "Der Verantwortliche trifft geeignete Ma\u00dfnahmen, um der betroffenen Person alle Informationen gem\u00e4\u00df den Artikeln 13 und 14 und alle Mitteilungen gem\u00e4\u00df den Artikeln 15 bis 22 und Artikel 34, die sich auf die Verarbeitung beziehen, in pr\u00e4ziser, transparenter, verst\u00e4ndlicher und leicht zug\u00e4nglicher Form in einer klaren und einfachen Sprache zu \u00fcbermitteln; dies gilt insbesondere f\u00fcr Informationen, die sich speziell an Kinder richten. Die \u00dcbermittlung der Informationen erfolgt schriftlich oder in anderer Form, gegebenenfalls auch elektronisch. Falls von der betroffenen Person verlangt, kann die Information m\u00fcndlich erteilt werden, sofern die Identit\u00e4t der betroffenen Person in anderer Form nachgewiesen wurde.", "number": 1}, "2": {"content": "Der Verantwortliche erleichtert der betroffenen Person die Aus\u00fcbung ihrer Rechte gem\u00e4\u00df den Artikeln 15 bis 22. In den in Artikel 11 Absatz 2 genannten F\u00e4llen darf sich der Verantwortliche nur dann weigern, aufgrund des Antrags der betroffenen Person auf Wahrnehmung ihrer Rechte gem\u00e4\u00df den Artikeln 15 bis 22 t\u00e4tig zu werden, wenn er glaubhaft macht, dass er nicht in der Lage ist, die betroffene Person zu identifizieren.", "number": 2}, "3": {"content": "Der Verantwortliche stellt der betroffenen Person Informationen \u00fcber die auf Antrag gem\u00e4\u00df den Artikeln 15 bis 22 ergriffenen Ma\u00dfnahmen unverz\u00fcglich, in jedem Fall aber innerhalb eines Monats nach Eingang des Antrags zur Verf\u00fcgung. Diese Frist kann um weitere zwei Monate verl\u00e4ngert werden, wenn dies unter Ber\u00fccksichtigung der Komplexit\u00e4t und der Anzahl von Antr\u00e4gen erforderlich ist. Der Verantwortliche unterrichtet die betroffene Person innerhalb eines Monats nach Eingang des Antrags \u00fcber eine Fristverl\u00e4ngerung, zusammen mit den Gr\u00fcnden f\u00fcr die Verz\u00f6gerung. Stellt die betroffene Person den Antrag elektronisch, so ist sie nach M\u00f6glichkeit auf elektronischem Weg zu unterrichten, sofern sie nichts anderes angibt.", "number": 3}, "4": {"content": "Wird der Verantwortliche auf den Antrag der betroffenen Person hin nicht t\u00e4tig, so unterrichtet er die betroffene Person ohne Verz\u00f6gerung, sp\u00e4testens aber innerhalb eines Monats nach Eingang des Antrags \u00fcber die Gr\u00fcnde hierf\u00fcr und \u00fcber die M\u00f6glichkeit, bei einer Aufsichtsbeh\u00f6rde Beschwerde einzulegen oder einen gerichtlichen Rechtsbehelf einzulegen.", "number": 4}, "5": {"number": 5, "points": {"a": {"content": "ein angemessenes Entgelt verlangen, bei dem die Verwaltungskosten f\u00fcr die Unterrichtung oder die Mitteilung oder die Durchf\u00fchrung der beantragten Ma\u00dfnahme ber\u00fccksichtigt werden, oder"}, "b": {"content": "sich weigern, aufgrund des Antrags t\u00e4tig zu werden. Der Verantwortliche hat den Nachweis f\u00fcr den offenkundig unbegr\u00fcndeten oder exzessiven Charakter des Antrags zu erbringen."}}, "preamble": "Informationen gem\u00e4\u00df den Artikeln 13 und 14 sowie alle Mitteilungen und Ma\u00dfnahmen gem\u00e4\u00df den Artikeln 15 bis 22 und Artikel 34 werden unentgeltlich zur Verf\u00fcgung gestellt. Bei offenkundig unbegr\u00fcndeten oder \u2014 insbesondere im Fall von h\u00e4ufiger Wiederholung \u2014 exzessiven Antr\u00e4gen einer betroffenen Person kann der Verantwortliche entweder"}, "6": {"content": "Hat der Verantwortliche begr\u00fcndete Zweifel an der Identit\u00e4t der nat\u00fcrlichen Person, die den Antrag gem\u00e4\u00df den Artikeln 15 bis 21 stellt, so kann er unbeschadet des Artikels 11 zus\u00e4tzliche Informationen anfordern, die zur Best\u00e4tigung der Identit\u00e4t der betroffenen Person erforderlich sind.", "number": 6}, "7": {"content": "Die Informationen, die den betroffenen Personen gem\u00e4\u00df den Artikeln 13 und 14 bereitzustellen sind, k\u00f6nnen in Kombination mit standardisierten Bildsymbolen bereitgestellt werden, um in leicht wahrnehmbarer, verst\u00e4ndlicher und klar nachvollziehbarer Form einen aussagekr\u00e4ftigen \u00dcberblick \u00fcber die beabsichtigte Verarbeitung zu vermitteln. Werden die Bildsymbole in elektronischer Form dargestellt, m\u00fcssen sie maschinenlesbar sein.", "number": 7}, "8": {"content": "Der Kommission wird die Befugnis \u00fcbertragen, gem\u00e4\u00df Artikel 92 delegierte Rechtsakte zur Bestimmung der Informationen, die durch Bildsymbole darzustellen sind, und der Verfahren f\u00fcr die Bereitstellung standardisierter Bildsymbole zu erlassen.", "number": 8}}, "preamble": "(1) Der Verantwortliche trifft geeignete Ma\u00dfnahmen, um der betroffenen Person alle Informationen gem\u00e4\u00df den Artikeln 13 und 14 und alle Mitteilungen gem\u00e4\u00df den Artikeln 15 bis 22 und Artikel 34, die sich auf die Verarbeitung beziehen, in pr\u00e4ziser, transparenter, verst\u00e4ndlicher und leicht zug\u00e4nglicher Form in einer klaren und einfachen Sprache zu \u00fcbermitteln; dies gilt insbesondere f\u00fcr Informationen, die sich speziell an Kinder richten. Die \u00dcbermittlung der Informationen erfolgt schriftlich oder in anderer Form, gegebenenfalls auch elektronisch. Falls von der betroffenen Person verlangt, kann die Information m\u00fcndlich erteilt werden, sofern die Identit\u00e4t der betroffenen Person in anderer Form nachgewiesen wurde.", "title": "Transparente Information, Kommunikation und Modalit\u00e4ten f\u00fcr die Aus\u00fcbung der Rechte der betroffenen Person"}, "13": {"number": 13, "paragraphs": {"1": {"number": 1, "points": {"a": {"content": "den Namen und die Kontaktdaten des Verantwortlichen sowie gegebenenfalls seines Vertreters;"}, "b": {"content": "gegebenenfalls die Kontaktdaten des Datenschutzbeauftragten;"}, "c": {"content": "die Zwecke, f\u00fcr die die personenbezogenen Daten verarbeitet werden sollen, sowie die Rechtsgrundlage f\u00fcr die Verarbeitung;"}, "d": {"content": "wenn die Verarbeitung auf Artikel 6 Absatz 1 Buchstabe f beruht, die berechtigten Interessen, die von dem Verantwortlichen oder einem Dritten verfolgt werden;"}, "e": {"content": "gegebenenfalls die Empf\u00e4nger oder Kategorien von Empf\u00e4ngern der personenbezogenen Daten und"}, "f": {"content": "gegebenenfalls die Absicht des Verantwortlichen, die personenbezogenen Daten an ein Drittland oder eine internationale Organisation zu \u00fcbermitteln, sowie das Vorhandensein oder das Fehlen eines Angemessenheitsbeschlusses der Kommission oder im Falle von \u00dcbermittlungen gem\u00e4\u00df Artikel 46 oder Artikel 47 oder Artikel 49 Absatz 1 Unterabsatz 2 einen Verweis auf die geeigneten oder angemessenen Garantien und die M\u00f6glichkeit, wie eine Kopie von ihnen zu erhalten ist, oder wo sie verf\u00fcgbar sind."}}, "preamble": "Werden personenbezogene Daten bei der betroffenen Person erhoben, so teilt der Verantwortliche der betroffenen Person zum Zeitpunkt der Erhebung dieser Daten Folgendes mit:"}, "2": {"number": 2, "points": {"a": {"content": "die Dauer, f\u00fcr die die personenbezogenen Daten gespeichert werden oder, falls dies nicht m\u00f6glich ist, die Kriterien f\u00fcr die Festlegung dieser Dauer;"}, "b": {"content": "das Bestehen eines Rechts auf Auskunft seitens des Verantwortlichen \u00fcber die betreffenden personenbezogenen Daten sowie auf Berichtigung oder L\u00f6schung oder auf Einschr\u00e4nkung der Verarbeitung oder eines Widerspruchsrechts gegen die Verarbeitung sowie des Rechts auf Daten\u00fcbertragbarkeit;"}, "c": {"content": "wenn die Verarbeitung auf Artikel 6 Absatz 1 Buchstabe a oder Artikel 9 Absatz 2 Buchstabe a beruht, das Bestehen eines Rechts, die Einwilligung jederzeit zu widerrufen, ohne dass die Rechtm\u00e4\u00dfigkeit der aufgrund der Einwilligung bis zum Widerruf erfolgten Verarbeitung ber\u00fchrt wird;"}, "d": {"content": "das Bestehen eines Beschwerderechts bei einer Aufsichtsbeh\u00f6rde;"}, "e": {"content": "ob die Bereitstellung der personenbezogenen Daten gesetzlich oder vertraglich vorgeschrieben oder f\u00fcr einen Vertragsabschluss erforderlich ist, ob die betroffene Person verpflichtet ist, die personenbezogenen Daten bereitzustellen, und welche m\u00f6gliche Folgen die Nichtbereitstellung h\u00e4tte und"}, "f": {"content": "das Bestehen einer automatisierten Entscheidungsfindung einschlie\u00dflich Profiling gem\u00e4\u00df Artikel 22 Abs\u00e4tze 1 und 4 und \u2014 zumindest in diesen F\u00e4llen \u2014 aussagekr\u00e4ftige Informationen \u00fcber die involvierte Logik sowie die Tragweite und die angestrebten Auswirkungen einer derartigen Verarbeitung f\u00fcr die betroffene Person."}}, "preamble": "Zus\u00e4tzlich zu den Informationen gem\u00e4\u00df Absatz 1 stellt der Verantwortliche der betroffenen Person zum Zeitpunkt der Erhebung dieser Daten folgende weitere Informationen zur Verf\u00fcgung, die notwendig sind, um eine faire und transparente Verarbeitung zu gew\u00e4hrleisten:"}, "3": {"content": "Beabsichtigt der Verantwortliche, die personenbezogenen Daten f\u00fcr einen anderen Zweck weiterzuverarbeiten als den, f\u00fcr den die personenbezogenen Daten erhoben wurden, so stellt er der betroffenen Person vor dieser Weiterverarbeitung Informationen \u00fcber diesen anderen Zweck und alle anderen ma\u00dfgeblichen Informationen gem\u00e4\u00df Absatz 2 zur Verf\u00fcgung.", "number": 3}, "4": {"content": "Die Abs\u00e4tze 1, 2 und 3 finden keine Anwendung, wenn und soweit die betroffene Person bereits \u00fcber die Informationen verf\u00fcgt.", "number": 4}}, "title": "Informationspflicht bei Erhebung von personenbezogenen Daten bei der betroffenen Person"}, "14": {"number": 14, "paragraphs": {"1": {"number": 1, "points": {"a": {"content": "den Namen und die Kontaktdaten des Verantwortlichen sowie gegebenenfalls seines Vertreters;"}, "b": {"content": "zus\u00e4tzlich die Kontaktdaten des Datenschutzbeauftragten;"}, "c": {"content": "die Zwecke, f\u00fcr die die personenbezogenen Daten verarbeitet werden sollen, sowie die Rechtsgrundlage f\u00fcr die Verarbeitung;"}, "d": {"content": "die Kategorien personenbezogener Daten, die verarbeitet werden;"}, "e": {"content": "gegebenenfalls die Empf\u00e4nger oder Kategorien von Empf\u00e4ngern der personenbezogenen Daten;"}, "f": {"content": "gegebenenfalls die Absicht des Verantwortlichen, die personenbezogenen Daten an einen Empf\u00e4nger in einem Drittland oder einer internationalen Organisation zu \u00fcbermitteln, sowie das Vorhandensein oder das Fehlen eines Angemessenheitsbeschlusses der Kommission oder im Falle von \u00dcbermittlungen gem\u00e4\u00df Artikel 46 oder Artikel 47 oder Artikel 49 Absatz 1 Unterabsatz 2 einen Verweis auf die geeigneten oder angemessenen Garantien und die M\u00f6glichkeit, eine Kopie von ihnen zu erhalten, oder wo sie verf\u00fcgbar sind."}}, "preamble": "Werden personenbezogene Daten nicht bei der betroffenen Person erhoben, so teilt der Verantwortliche der betroffenen Person Folgendes mit:"}, "2": {"number": 2, "points": {"a": {"content": "die Dauer, f\u00fcr die die personenbezogenen Daten gespeichert werden oder, falls dies nicht m\u00f6glich ist, die Kriterien f\u00fcr die Festlegung dieser Dauer;"}, "b": {"content": "wenn die Verarbeitung auf Artikel 6 Absatz 1 Buchstabe f beruht, die berechtigten Interessen, die von dem Verantwortlichen oder einem Dritten verfolgt werden;"}, "c": {"content": "das Bestehen eines Rechts auf Auskunft seitens des Verantwortlichen \u00fcber die betreffenden personenbezogenen Daten sowie auf Berichtigung oder L\u00f6schung oder auf Einschr\u00e4nkung der Verarbeitung und eines Widerspruchsrechts gegen die Verarbeitung sowie des Rechts auf Daten\u00fcbertragbarkeit;"}, "d": {"content": "wenn die Verarbeitung auf Artikel 6 Absatz 1 Buchstabe a oder Artikel 9 Absatz 2 Buchstabe a beruht, das Bestehen eines Rechts, die Einwilligung jederzeit zu widerrufen, ohne dass die Rechtm\u00e4\u00dfigkeit der aufgrund der Einwilligung bis zum Widerruf erfolgten Verarbeitung ber\u00fchrt wird;"}, "e": {"content": "das Bestehen eines Beschwerderechts bei einer Aufsichtsbeh\u00f6rde;"}, "f": {"content": "aus welcher Quelle die personenbezogenen Daten stammen und gegebenenfalls ob sie aus \u00f6ffentlich zug\u00e4nglichen Quellen stammen;"}, "g": {"content": "das Bestehen einer automatisierten Entscheidungsfindung einschlie\u00dflich Profiling gem\u00e4\u00df Artikel 22 Abs\u00e4tze 1 und 4 und \u2014 zumindest in diesen F\u00e4llen \u2014 aussagekr\u00e4ftige Informationen \u00fcber die involvierte Logik sowie die Tragweite und die angestrebten Auswirkungen einer derartigen Verarbeitung f\u00fcr die betroffene Person."}}, "preamble": "Zus\u00e4tzlich zu den Informationen gem\u00e4\u00df Absatz 1 stellt der Verantwortliche der betroffenen Person die folgenden Informationen zur Verf\u00fcgung, die erforderlich sind, um der betroffenen Person gegen\u00fcber eine faire und transparente Verarbeitung zu gew\u00e4hrleisten:"}, "3": {"number": 3, "points": {"a": {"content": "unter Ber\u00fccksichtigung der spezifischen Umst\u00e4nde der Verarbeitung der personenbezogenen Daten innerhalb einer angemessenen Frist nach Erlangung der personenbezogenen Daten, l\u00e4ngstens jedoch innerhalb eines Monats,"}, "b": {"content": "falls die personenbezogenen Daten zur Kommunikation mit der betroffenen Person verwendet werden sollen, sp\u00e4testens zum Zeitpunkt der ersten Mitteilung an sie, oder,"}, "c": {"content": "falls die Offenlegung an einen anderen Empf\u00e4nger beabsichtigt ist, sp\u00e4testens zum Zeitpunkt der ersten Offenlegung."}}, "preamble": "Der Verantwortliche erteilt die Informationen gem\u00e4\u00df den Abs\u00e4tzen 1 und 2"}, "4": {"content": "Beabsichtigt der Verantwortliche, die personenbezogenen Daten f\u00fcr einen anderen Zweck weiterzuverarbeiten als den, f\u00fcr den die personenbezogenen Daten erlangt wurden, so stellt er der betroffenen Person vor dieser Weiterverarbeitung Informationen \u00fcber diesen anderen Zweck und alle anderen ma\u00dfgeblichen Informationen gem\u00e4\u00df Absatz 2 zur Verf\u00fcgung.", "number": 4}, "5": {"number": 5, "points": {"a": {"content": "die betroffene Person bereits \u00fcber die Informationen verf\u00fcgt,"}, "b": {"content": "die Erteilung dieser Informationen sich als unm\u00f6glich erweist oder einen unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigen Aufwand erfordern w\u00fcrde; dies gilt insbesondere f\u00fcr die Verarbeitung f\u00fcr im \u00f6ffentlichen Interesse liegende Archivzwecke, f\u00fcr wissenschaftliche oder historische Forschungszwecke oder f\u00fcr statistische Zwecke vorbehaltlich der in Artikel 89 Absatz 1 genannten Bedingungen und Garantien oder soweit die in Absatz 1 des vorliegenden Artikels genannte Pflicht voraussichtlich die Verwirklichung der Ziele dieser Verarbeitung unm\u00f6glich macht oder ernsthaft beeintr\u00e4chtigt In diesen F\u00e4llen ergreift der Verantwortliche geeignete Ma\u00dfnahmen zum Schutz der Rechte und Freiheiten sowie der berechtigten Interessen der betroffenen Person, einschlie\u00dflich der Bereitstellung dieser Informationen f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit,"}, "c": {"content": "die Erlangung oder Offenlegung durch Rechtsvorschriften der Union oder der Mitgliedstaaten, denen der Verantwortliche unterliegt und die geeignete Ma\u00dfnahmen zum Schutz der berechtigten Interessen der betroffenen Person vorsehen, ausdr\u00fccklich geregelt ist oder"}, "d": {"content": "die personenbezogenen Daten gem\u00e4\u00df dem Unionsrecht oder dem Recht der Mitgliedstaaten dem Berufsgeheimnis, einschlie\u00dflich einer satzungsm\u00e4\u00dfigen Geheimhaltungspflicht, unterliegen und daher vertraulich behandelt werden m\u00fcssen."}}, "preamble": "Die Abs\u00e4tze 1 bis 4 finden keine Anwendung, wenn und soweit"}}, "title": "Informationspflicht, wenn die personenbezogenen Daten nicht bei der betroffenen Person erhoben wurden"}, "15": {"number": 15, "paragraphs": {"1": {"number": 1, "points": {"a": {"content": "die Verarbeitungszwecke;"}, "b": {"content": "die Kategorien personenbezogener Daten, die verarbeitet werden;"}, "c": {"content": "die Empf\u00e4nger oder Kategorien von Empf\u00e4ngern, gegen\u00fcber denen die personenbezogenen Daten offengelegt worden sind oder noch offengelegt werden, insbesondere bei Empf\u00e4ngern in Drittl\u00e4ndern oder bei internationalen Organisationen;"}, "d": {"content": "falls m\u00f6glich die geplante Dauer, f\u00fcr die die personenbezogenen Daten gespeichert werden, oder, falls dies nicht m\u00f6glich ist, die Kriterien f\u00fcr die Festlegung dieser Dauer;"}, "e": {"content": "das Bestehen eines Rechts auf Berichtigung oder L\u00f6schung der sie betreffenden personenbezogenen Daten oder auf Einschr\u00e4nkung der Verarbeitung durch den Verantwortlichen oder eines Widerspruchsrechts gegen diese Verarbeitung;"}, "f": {"content": "das Bestehen eines Beschwerderechts bei einer Aufsichtsbeh\u00f6rde;"}, "g": {"content": "wenn die personenbezogenen Daten nicht bei der betroffenen Person erhoben werden, alle verf\u00fcgbaren Informationen \u00fcber die Herkunft der Daten;"}, "h": {"content": "das Bestehen einer automatisierten Entscheidungsfindung einschlie\u00dflich Profiling gem\u00e4\u00df Artikel 22 Abs\u00e4tze 1 und 4 und \u2014 zumindest in diesen F\u00e4llen \u2014 aussagekr\u00e4ftige Informationen \u00fcber die involvierte Logik sowie die Tragweite und die angestrebten Auswirkungen einer derartigen Verarbeitung f\u00fcr die betroffene Person."}}, "preamble": "Die betroffene Person hat das Recht, von dem Verantwortlichen eine Best\u00e4tigung dar\u00fcber zu verlangen, ob sie betreffende personenbezogene Daten verarbeitet werden; ist dies der Fall, so hat sie ein Recht auf Auskunft \u00fcber diese personenbezogenen Daten und auf folgende Informationen:"}, "2": {"content": "Werden personenbezogene Daten an ein Drittland oder an eine internationale Organisation \u00fcbermittelt, so hat die betroffene Person das Recht, \u00fcber die geeigneten Garantien gem\u00e4\u00df Artikel 46 im Zusammenhang mit der \u00dcbermittlung unterrichtet zu werden.", "number": 2}, "3": {"content": "Der Verantwortliche stellt eine Kopie der personenbezogenen Daten, die Gegenstand der Verarbeitung sind, zur Verf\u00fcgung. F\u00fcr alle weiteren Kopien, die die betroffene Person beantragt, kann der Verantwortliche ein angemessenes Entgelt auf der Grundlage der Verwaltungskosten verlangen. Stellt die betroffene Person den Antrag elektronisch, so sind die Informationen in einem g\u00e4ngigen elektronischen Format zur Verf\u00fcgung zu stellen, sofern sie nichts anderes angibt.", "number": 3}, "4": {"content": "Das Recht auf Erhalt einer Kopie gem\u00e4\u00df Absatz 1b darf die Rechte und Freiheiten anderer Personen nicht beeintr\u00e4chtigen. Abschnitt 3 Berichtigung und L\u00f6schung", "number": 4}}, "title": "Auskunftsrecht der betroffenen Person"}, "16": {"content": "Die betroffene Person hat das Recht, von dem Verantwortlichen unverz\u00fcglich die Berichtigung sie betreffender unrichtiger personenbezogener Daten zu verlangen. Unter Ber\u00fccksichtigung der Zwecke der Verarbeitung hat die betroffene Person das Recht, die Vervollst\u00e4ndigung unvollst\u00e4ndiger personenbezogener Daten \u2014 auch mittels einer erg\u00e4nzenden Erkl\u00e4rung \u2014 zu verlangen.", "number": 16, "title": "Recht auf Berichtigung"}, "17": {"number": 17, "paragraphs": {"1": {"number": 1, "points": {"a": {"content": "Die personenbezogenen Daten sind f\u00fcr die Zwecke, f\u00fcr die sie erhoben oder auf sonstige Weise verarbeitet wurden, nicht mehr notwendig."}, "b": {"content": "Die betroffene Person widerruft ihre Einwilligung, auf die sich die Verarbeitung gem\u00e4\u00df Artikel 6 Absatz 1 Buchstabe a oder Artikel 9 Absatz 2 Buchstabe a st\u00fctzte, und es fehlt an einer anderweitigen Rechtsgrundlage f\u00fcr die Verarbeitung."}, "c": {"content": "Die betroffene Person legt gem\u00e4\u00df Artikel 21 Absatz 1 Widerspruch gegen die Verarbeitung ein und es liegen keine vorrangigen berechtigten Gr\u00fcnde f\u00fcr die Verarbeitung vor, oder die betroffene Person legt gem\u00e4\u00df Artikel 21 Absatz 2 Widerspruch gegen die Verarbeitung ein."}, "d": {"content": "Die personenbezogenen Daten wurden unrechtm\u00e4\u00dfig verarbeitet."}, "e": {"content": "Die L\u00f6schung der personenbezogenen Daten ist zur Erf\u00fcllung einer rechtlichen Verpflichtung nach dem Unionsrecht oder dem Recht der Mitgliedstaaten erforderlich, dem der Verantwortliche unterliegt."}, "f": {"content": "Die personenbezogenen Daten wurden in Bezug auf angebotene Dienste der Informationsgesellschaft gem\u00e4\u00df Artikel 8 Absatz 1 erhoben."}}, "preamble": "Die betroffene Person hat das Recht, von dem Verantwortlichen zu verlangen, dass sie betreffende personenbezogene Daten unverz\u00fcglich gel\u00f6scht werden, und der Verantwortliche ist verpflichtet, personenbezogene Daten unverz\u00fcglich zu l\u00f6schen, sofern einer der folgenden Gr\u00fcnde zutrifft:"}, "2": {"content": "Hat der Verantwortliche die personenbezogenen Daten \u00f6ffentlich gemacht und ist er gem\u00e4\u00df Absatz 1 zu deren L\u00f6schung verpflichtet, so trifft er unter Ber\u00fccksichtigung der verf\u00fcgbaren Technologie und der Implementierungskosten angemessene Ma\u00dfnahmen, auch technischer Art, um f\u00fcr die Datenverarbeitung Verantwortliche, die die personenbezogenen Daten verarbeiten, dar\u00fcber zu informieren, dass eine betroffene Person von ihnen die L\u00f6schung aller Links zu diesen personenbezogenen Daten oder von Kopien oder Replikationen dieser personenbezogenen Daten verlangt hat.", "number": 2}, "3": {"number": 3, "points": {"a": {"content": "zur Aus\u00fcbung des Rechts auf freie Meinungs\u00e4u\u00dferung und Information;"}, "b": {"content": "zur Erf\u00fcllung einer rechtlichen Verpflichtung, die die Verarbeitung nach dem Recht der Union oder der Mitgliedstaaten, dem der Verantwortliche unterliegt, erfordert, oder zur Wahrnehmung einer Aufgabe, die im \u00f6ffentlichen Interesse liegt oder in Aus\u00fcbung \u00f6ffentlicher Gewalt erfolgt, die dem Verantwortlichen \u00fcbertragen wurde;"}, "c": {"content": "aus Gr\u00fcnden des \u00f6ffentlichen Interesses im Bereich der \u00f6ffentlichen Gesundheit gem\u00e4\u00df Artikel 9 Absatz 2 Buchstaben h und i sowie Artikel 9 Absatz 3;"}, "d": {"content": "f\u00fcr im \u00f6ffentlichen Interesse liegende Archivzwecke, wissenschaftliche oder historische Forschungszwecke oder f\u00fcr statistische Zwecke gem\u00e4\u00df Artikel 89 Absatz 1, soweit das in Absatz 1 genannte Recht voraussichtlich die Verwirklichung der Ziele dieser Verarbeitung unm\u00f6glich macht oder ernsthaft beeintr\u00e4chtigt, oder"}, "e": {"content": "zur Geltendmachung, Aus\u00fcbung oder Verteidigung von Rechtsanspr\u00fcchen."}}, "preamble": "Die Abs\u00e4tze 1 und 2 gelten nicht, soweit die Verarbeitung erforderlich ist"}}, "title": "Recht auf L\u00f6schung (\u201eRecht auf Vergessenwerden\u201c)"}, "18": {"number": 18, "paragraphs": {"1": {"number": 1, "points": {"a": {"content": "die Richtigkeit der personenbezogenen Daten von der betroffenen Person bestritten wird, und zwar f\u00fcr eine Dauer, die es dem Verantwortlichen erm\u00f6glicht, die Richtigkeit der personenbezogenen Daten zu \u00fcberpr\u00fcfen,"}, "b": {"content": "die Verarbeitung unrechtm\u00e4\u00dfig ist und die betroffene Person die L\u00f6schung der personenbezogenen Daten ablehnt und stattdessen die Einschr\u00e4nkung der Nutzung der personenbezogenen Daten verlangt;"}, "c": {"content": "der Verantwortliche die personenbezogenen Daten f\u00fcr die Zwecke der Verarbeitung nicht l\u00e4nger ben\u00f6tigt, die betroffene Person sie jedoch zur Geltendmachung, Aus\u00fcbung oder Verteidigung von Rechtsanspr\u00fcchen ben\u00f6tigt, oder"}, "d": {"content": "die betroffene Person Widerspruch gegen die Verarbeitung gem\u00e4\u00df Artikel 21 Absatz 1 eingelegt hat, solange noch nicht feststeht, ob die berechtigten Gr\u00fcnde des Verantwortlichen gegen\u00fcber denen der betroffenen Person \u00fcberwiegen."}}, "preamble": "Die betroffene Person hat das Recht, von dem Verantwortlichen die Einschr\u00e4nkung der Verarbeitung zu verlangen, wenn eine der folgenden Voraussetzungen gegeben ist:"}, "2": {"content": "Wurde die Verarbeitung gem\u00e4\u00df Absatz 1 eingeschr\u00e4nkt, so d\u00fcrfen diese personenbezogenen Daten \u2014 von ihrer Speicherung abgesehen \u2014 nur mit Einwilligung der betroffenen Person oder zur Geltendmachung, Aus\u00fcbung oder Verteidigung von Rechtsanspr\u00fcchen oder zum Schutz der Rechte einer anderen nat\u00fcrlichen oder juristischen Person oder aus Gr\u00fcnden eines wichtigen \u00f6ffentlichen Interesses der Union oder eines Mitgliedstaats verarbeitet werden.", "number": 2}, "3": {"content": "Eine betroffene Person, die eine Einschr\u00e4nkung der Verarbeitung gem\u00e4\u00df Absatz 1 erwirkt hat, wird von dem Verantwortlichen unterrichtet, bevor die Einschr\u00e4nkung aufgehoben wird.", "number": 3}}, "title": "Recht auf Einschr\u00e4nkung der Verarbeitung"}, "19": {"content": "Der Verantwortliche teilt allen Empf\u00e4ngern, denen personenbezogenen Daten offengelegt wurden, jede Berichtigung oder L\u00f6schung der personenbezogenen Daten oder eine Einschr\u00e4nkung der Verarbeitung nach Artikel 16, Artikel 17 Absatz 1 und Artikel 18 mit, es sei denn, dies erweist sich als unm\u00f6glich oder ist mit einem unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigen Aufwand verbunden. Der Verantwortliche unterrichtet die betroffene Person \u00fcber diese Empf\u00e4nger, wenn die betroffene Person dies verlangt.", "number": 19, "title": "Mitteilungspflicht im Zusammenhang mit der Berichtigung oder L\u00f6schung personenbezogener Daten oder der Einschr\u00e4nkung der Verarbeitung"}, "20": {"number": 20, "paragraphs": {"1": {"number": 1, "points": {"a": {"content": "die Verarbeitung auf einer Einwilligung gem\u00e4\u00df Artikel 6 Absatz 1 Buchstabe a oder Artikel 9 Absatz 2 Buchstabe a oder auf einem Vertrag gem\u00e4\u00df Artikel 6 Absatz 1 Buchstabe b beruht und"}, "b": {"content": "die Verarbeitung mithilfe automatisierter Verfahren erfolgt."}}, "preamble": "Die betroffene Person hat das Recht, die sie betreffenden personenbezogenen Daten, die sie einem Verantwortlichen bereitgestellt hat, in einem strukturierten, g\u00e4ngigen und maschinenlesbaren Format zu erhalten, und sie hat das Recht, diese Daten einem anderen Verantwortlichen ohne Behinderung durch den Verantwortlichen, dem die personenbezogenen Daten bereitgestellt wurden, zu \u00fcbermitteln, sofern"}, "2": {"content": "Bei der Aus\u00fcbung ihres Rechts auf Daten\u00fcbertragbarkeit gem\u00e4\u00df Absatz 1 hat die betroffene Person das Recht, zu erwirken, dass die personenbezogenen Daten direkt von einem Verantwortlichen einem anderen Verantwortlichen \u00fcbermittelt werden, soweit dies technisch machbar ist.", "number": 2}, "3": {"content": "Die Aus\u00fcbung des Rechts nach Absatz 1 des vorliegenden Artikels l\u00e4sst Artikel 17 unber\u00fchrt. Dieses Recht gilt nicht f\u00fcr eine Verarbeitung, die f\u00fcr die Wahrnehmung einer Aufgabe erforderlich ist, die im \u00f6ffentlichen Interesse liegt oder in Aus\u00fcbung \u00f6ffentlicher Gewalt erfolgt, die dem Verantwortlichen \u00fcbertragen wurde.", "number": 3}, "4": {"content": "Das Recht gem\u00e4\u00df Absatz 2 darf die Rechte und Freiheiten anderer Personen nicht beeintr\u00e4chtigen. Abschnitt 4 Widerspruchsrecht und automatisierte Entscheidungsfindung im Einzelfall", "number": 4}}, "title": "Recht auf Daten\u00fcbertragbarkeit"}, "21": {"number": 21, "paragraphs": {"1": {"content": "Die betroffene Person hat das Recht, aus Gr\u00fcnden, die sich aus ihrer besonderen Situation ergeben, jederzeit gegen die Verarbeitung sie betreffender personenbezogener Daten, die aufgrund von Artikel 6 Absatz 1 Buchstaben e oder f erfolgt, Widerspruch einzulegen; dies gilt auch f\u00fcr ein auf diese Bestimmungen gest\u00fctztes Profiling. Der Verantwortliche verarbeitet die personenbezogenen Daten nicht mehr, es sei denn, er kann zwingende schutzw\u00fcrdige Gr\u00fcnde f\u00fcr die Verarbeitung nachweisen, die die Interessen, Rechte und Freiheiten der betroffenen Person \u00fcberwiegen, oder die Verarbeitung dient der Geltendmachung, Aus\u00fcbung oder Verteidigung von Rechtsanspr\u00fcchen.", "number": 1}, "2": {"content": "Werden personenbezogene Daten verarbeitet, um Direktwerbung zu betreiben, so hat die betroffene Person das Recht, jederzeit Widerspruch gegen die Verarbeitung sie betreffender personenbezogener Daten zum Zwecke derartiger Werbung einzulegen; dies gilt auch f\u00fcr das Profiling, soweit es mit solcher Direktwerbung in Verbindung steht.", "number": 2}, "3": {"content": "Widerspricht die betroffene Person der Verarbeitung f\u00fcr Zwecke der Direktwerbung, so werden die personenbezogenen Daten nicht mehr f\u00fcr diese Zwecke verarbeitet.", "number": 3}, "4": {"content": "Die betroffene Person muss sp\u00e4testens zum Zeitpunkt der ersten Kommunikation mit ihr ausdr\u00fccklich auf das in den Abs\u00e4tzen 1 und 2 genannte Recht hingewiesen werden; dieser Hinweis hat in einer verst\u00e4ndlichen und von anderen Informationen getrennten Form zu erfolgen.", "number": 4}, "5": {"content": "Im Zusammenhang mit der Nutzung von Diensten der Informationsgesellschaft kann die betroffene Person ungeachtet der Richtlinie 2002/58/EG ihr Widerspruchsrecht mittels automatisierter Verfahren aus\u00fcben, bei denen technische Spezifikationen verwendet werden.", "number": 5}, "6": {"content": "Die betroffene Person hat das Recht, aus Gr\u00fcnden, die sich aus ihrer besonderen Situation ergeben, gegen die sie betreffende Verarbeitung sie betreffender personenbezogener Daten, die zu wissenschaftlichen oder historischen Forschungszwecken oder zu statistischen Zwecken gem\u00e4\u00df Artikel 89 Absatz 1 erfolgt, Widerspruch einzulegen, es sei denn, die Verarbeitung ist zur Erf\u00fcllung einer im \u00f6ffentlichen Interesse liegenden Aufgabe erforderlich.", "number": 6}}, "title": "Widerspruchsrecht"}, "22": {"number": 22, "paragraphs": {"1": {"content": "Die betroffene Person hat das Recht, nicht einer ausschlie\u00dflich auf einer automatisierten Verarbeitung \u2014 einschlie\u00dflich Profiling \u2014 beruhenden Entscheidung unterworfen zu werden, die ihr gegen\u00fcber rechtliche Wirkung entfaltet oder sie in \u00e4hnlicher Weise erheblich beeintr\u00e4chtigt.", "number": 1}, "2": {"number": 2, "points": {"a": {"content": "f\u00fcr den Abschluss oder die Erf\u00fcllung eines Vertrags zwischen der betroffenen Person und dem Verantwortlichen erforderlich ist,"}, "b": {"content": "aufgrund von Rechtsvorschriften der Union oder der Mitgliedstaaten, denen der Verantwortliche unterliegt, zul\u00e4ssig ist und diese Rechtsvorschriften angemessene Ma\u00dfnahmen zur Wahrung der Rechte und Freiheiten sowie der berechtigten Interessen der betroffenen Person enthalten oder"}, "c": {"content": "mit ausdr\u00fccklicher Einwilligung der betroffenen Person erfolgt."}}, "preamble": "Absatz 1 gilt nicht, wenn die Entscheidung"}, "3": {"content": "In den in Absatz 2 Buchstaben a und c genannten F\u00e4llen trifft der Verantwortliche angemessene Ma\u00dfnahmen, um die Rechte und Freiheiten sowie die berechtigten Interessen der betroffenen Person zu wahren, wozu mindestens das Recht auf Erwirkung des Eingreifens einer Person seitens des Verantwortlichen, auf Darlegung des eigenen Standpunkts und auf Anfechtung der Entscheidung geh\u00f6rt.", "number": 3}, "4": {"content": "Entscheidungen nach Absatz 2 d\u00fcrfen nicht auf besonderen Kategorien personenbezogener Daten nach Artikel 9 Absatz 1 beruhen, sofern nicht Artikel 9 Absatz 2 Buchstabe a oder g gilt und angemessene Ma\u00dfnahmen zum Schutz der Rechte und Freiheiten sowie der berechtigten Interessen der betroffenen Person getroffen wurden. Abschnitt 5 Beschr\u00e4nkungen", "number": 4}}, "title": "Automatisierte Entscheidungen im Einzelfall einschlie\u00dflich Profiling"}, "23": {"number": 23, "paragraphs": {"1": {"number": 1, "points": {"a": {"content": "die nationale Sicherheit;"}, "b": {"content": "die Landesverteidigung;"}, "c": {"content": "die \u00f6ffentliche Sicherheit;"}, "d": {"content": "die Verh\u00fctung, Ermittlung, Aufdeckung oder Verfolgung von Straftaten oder die Strafvollstreckung, einschlie\u00dflich des Schutzes vor und der Abwehr von Gefahren f\u00fcr die \u00f6ffentliche Sicherheit;"}, "e": {"content": "den Schutz sonstiger wichtiger Ziele des allgemeinen \u00f6ffentlichen Interesses der Union oder eines Mitgliedstaats, insbesondere eines wichtigen wirtschaftlichen oder finanziellen Interesses der Union oder eines Mitgliedstaats, etwa im W\u00e4hrungs-, Haushalts- und Steuerbereich sowie im Bereich der \u00f6ffentlichen Gesundheit und der sozialen Sicherheit;"}, "f": {"content": "den Schutz der Unabh\u00e4ngigkeit der Justiz und den Schutz von Gerichtsverfahren;"}, "g": {"content": "die Verh\u00fctung, Aufdeckung, Ermittlung und Verfolgung von Verst\u00f6\u00dfen gegen die berufsst\u00e4ndischen Regeln reglementierter Berufe;"}, "h": {"content": "Kontroll-, \u00dcberwachungs- und Ordnungsfunktionen, die dauernd oder zeitweise mit der Aus\u00fcbung \u00f6ffentlicher Gewalt f\u00fcr die unter den Buchstaben a bis e und g genannten Zwecke verbunden sind;"}, "i": {"content": "den Schutz der betroffenen Person oder der Rechte und Freiheiten anderer Personen;"}, "j": {"content": "die Durchsetzung zivilrechtlicher Anspr\u00fcche."}}, "preamble": "Durch Rechtsvorschriften der Union oder der Mitgliedstaaten, denen der Verantwortliche oder der Auftragsverarbeiter unterliegt, k\u00f6nnen die Pflichten und Rechte gem\u00e4\u00df den Artikeln 12 bis 22 und Artikel 34 sowie Artikel 5, insofern dessen Bestimmungen den in den Artikeln 12 bis 22 vorgesehenen Rechten und Pflichten entsprechen, im Wege von Gesetzgebungsma\u00dfnahmen beschr\u00e4nkt werden, sofern eine solche Beschr\u00e4nkung den Wesensgehalt der Grundrechte und Grundfreiheiten achtet und in einer demokratischen Gesellschaft eine notwendige und verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige Ma\u00dfnahme darstellt, die Folgendes sicherstellt:"}, "2": {"number": 2, "points": {"a": {"content": "die Zwecke der Verarbeitung oder die Verarbeitungskategorien,"}, "b": {"content": "die Kategorien personenbezogener Daten,"}, "c": {"content": "den Umfang der vorgenommenen Beschr\u00e4nkungen,"}, "d": {"content": "die Garantien gegen Missbrauch oder unrechtm\u00e4\u00dfigen Zugang oder unrechtm\u00e4\u00dfige \u00dcbermittlung;"}, "e": {"content": "die Angaben zu dem Verantwortlichen oder den Kategorien von Verantwortlichen,"}, "f": {"content": "die jeweiligen Speicherfristen sowie die geltenden Garantien unter Ber\u00fccksichtigung von Art, Umfang und Zwecken der Verarbeitung oder der Verarbeitungskategorien,"}, "g": {"content": "die Risiken f\u00fcr die Rechte und Freiheiten der betroffenen Personen und"}, "h": {"content": "das Recht der betroffenen Personen auf Unterrichtung \u00fcber die Beschr\u00e4nkung, sofern dies nicht dem Zweck der Beschr\u00e4nkung abtr\u00e4glich ist."}}, "preamble": "Jede Gesetzgebungsma\u00dfnahme im Sinne des Absatzes 1 muss insbesondere gegebenenfalls spezifische Vorschriften enthalten zumindest in Bezug auf"}}, "title": "Beschr\u00e4nkungen"}}, "number": 1, "title": "Transparenz und Modalit\u00e4ten"}, "2": {"articles": {"13": {"number": 13, "paragraphs": {"1": {"number": 1, "points": {"a": {"content": "den Namen und die Kontaktdaten des Verantwortlichen sowie gegebenenfalls seines Vertreters;"}, "b": {"content": "gegebenenfalls die Kontaktdaten des Datenschutzbeauftragten;"}, "c": {"content": "die Zwecke, f\u00fcr die die personenbezogenen Daten verarbeitet werden sollen, sowie die Rechtsgrundlage f\u00fcr die Verarbeitung;"}, "d": {"content": "wenn die Verarbeitung auf Artikel 6 Absatz 1 Buchstabe f beruht, die berechtigten Interessen, die von dem Verantwortlichen oder einem Dritten verfolgt werden;"}, "e": {"content": "gegebenenfalls die Empf\u00e4nger oder Kategorien von Empf\u00e4ngern der personenbezogenen Daten und"}, "f": {"content": "gegebenenfalls die Absicht des Verantwortlichen, die personenbezogenen Daten an ein Drittland oder eine internationale Organisation zu \u00fcbermitteln, sowie das Vorhandensein oder das Fehlen eines Angemessenheitsbeschlusses der Kommission oder im Falle von \u00dcbermittlungen gem\u00e4\u00df Artikel 46 oder Artikel 47 oder Artikel 49 Absatz 1 Unterabsatz 2 einen Verweis auf die geeigneten oder angemessenen Garantien und die M\u00f6glichkeit, wie eine Kopie von ihnen zu erhalten ist, oder wo sie verf\u00fcgbar sind."}}, "preamble": "Werden personenbezogene Daten bei der betroffenen Person erhoben, so teilt der Verantwortliche der betroffenen Person zum Zeitpunkt der Erhebung dieser Daten Folgendes mit:"}, "2": {"number": 2, "points": {"a": {"content": "die Dauer, f\u00fcr die die personenbezogenen Daten gespeichert werden oder, falls dies nicht m\u00f6glich ist, die Kriterien f\u00fcr die Festlegung dieser Dauer;"}, "b": {"content": "das Bestehen eines Rechts auf Auskunft seitens des Verantwortlichen \u00fcber die betreffenden personenbezogenen Daten sowie auf Berichtigung oder L\u00f6schung oder auf Einschr\u00e4nkung der Verarbeitung oder eines Widerspruchsrechts gegen die Verarbeitung sowie des Rechts auf Daten\u00fcbertragbarkeit;"}, "c": {"content": "wenn die Verarbeitung auf Artikel 6 Absatz 1 Buchstabe a oder Artikel 9 Absatz 2 Buchstabe a beruht, das Bestehen eines Rechts, die Einwilligung jederzeit zu widerrufen, ohne dass die Rechtm\u00e4\u00dfigkeit der aufgrund der Einwilligung bis zum Widerruf erfolgten Verarbeitung ber\u00fchrt wird;"}, "d": {"content": "das Bestehen eines Beschwerderechts bei einer Aufsichtsbeh\u00f6rde;"}, "e": {"content": "ob die Bereitstellung der personenbezogenen Daten gesetzlich oder vertraglich vorgeschrieben oder f\u00fcr einen Vertragsabschluss erforderlich ist, ob die betroffene Person verpflichtet ist, die personenbezogenen Daten bereitzustellen, und welche m\u00f6gliche Folgen die Nichtbereitstellung h\u00e4tte und"}, "f": {"content": "das Bestehen einer automatisierten Entscheidungsfindung einschlie\u00dflich Profiling gem\u00e4\u00df Artikel 22 Abs\u00e4tze 1 und 4 und \u2014 zumindest in diesen F\u00e4llen \u2014 aussagekr\u00e4ftige Informationen \u00fcber die involvierte Logik sowie die Tragweite und die angestrebten Auswirkungen einer derartigen Verarbeitung f\u00fcr die betroffene Person."}}, "preamble": "Zus\u00e4tzlich zu den Informationen gem\u00e4\u00df Absatz 1 stellt der Verantwortliche der betroffenen Person zum Zeitpunkt der Erhebung dieser Daten folgende weitere Informationen zur Verf\u00fcgung, die notwendig sind, um eine faire und transparente Verarbeitung zu gew\u00e4hrleisten:"}, "3": {"content": "Beabsichtigt der Verantwortliche, die personenbezogenen Daten f\u00fcr einen anderen Zweck weiterzuverarbeiten als den, f\u00fcr den die personenbezogenen Daten erhoben wurden, so stellt er der betroffenen Person vor dieser Weiterverarbeitung Informationen \u00fcber diesen anderen Zweck und alle anderen ma\u00dfgeblichen Informationen gem\u00e4\u00df Absatz 2 zur Verf\u00fcgung.", "number": 3}, "4": {"content": "Die Abs\u00e4tze 1, 2 und 3 finden keine Anwendung, wenn und soweit die betroffene Person bereits \u00fcber die Informationen verf\u00fcgt.", "number": 4}}, "preamble": "(1) Werden personenbezogene Daten bei der betroffenen Person erhoben, so teilt der Verantwortliche der betroffenen Person zum Zeitpunkt der Erhebung dieser Daten Folgendes mit: a) den Namen und die Kontaktdaten des Verantwortlichen sowie gegebenenfalls seines Vertreters; b) gegebenenfalls die Kontaktdaten des Datenschutzbeauftragten; c) die Zwecke, f\u00fcr die die personenbezogenen Daten verarbeitet werden sollen, sowie die Rechtsgrundlage f\u00fcr die Verarbeitung; d) wenn die Verarbeitung auf Artikel 6 Absatz 1 Buchstabe f beruht, die berechtigten Interessen, die von dem Verantwortlichen oder einem Dritten verfolgt werden; e) gegebenenfalls die Empf\u00e4nger oder Kategorien von Empf\u00e4ngern der personenbezogenen Daten und f) gegebenenfalls die Absicht des Verantwortlichen, die personenbezogenen Daten an ein Drittland oder eine internationale Organisation zu \u00fcbermitteln, sowie das Vorhandensein oder das Fehlen eines Angemessenheitsbeschlusses der Kommission oder im Falle von \u00dcbermittlungen gem\u00e4\u00df Artikel 46 oder Artikel 47 oder Artikel 49 Absatz 1 Unterabsatz 2 einen Verweis auf die geeigneten oder angemessenen Garantien und die M\u00f6glichkeit, wie eine Kopie von ihnen zu erhalten ist, oder wo sie verf\u00fcgbar sind.", "title": "Informationspflicht bei Erhebung von personenbezogenen Daten bei der betroffenen Person"}, "14": {"number": 14, "paragraphs": {"1": {"number": 1, "points": {"a": {"content": "den Namen und die Kontaktdaten des Verantwortlichen sowie gegebenenfalls seines Vertreters;"}, "b": {"content": "zus\u00e4tzlich die Kontaktdaten des Datenschutzbeauftragten;"}, "c": {"content": "die Zwecke, f\u00fcr die die personenbezogenen Daten verarbeitet werden sollen, sowie die Rechtsgrundlage f\u00fcr die Verarbeitung;"}, "d": {"content": "die Kategorien personenbezogener Daten, die verarbeitet werden;"}, "e": {"content": "gegebenenfalls die Empf\u00e4nger oder Kategorien von Empf\u00e4ngern der personenbezogenen Daten;"}, "f": {"content": "gegebenenfalls die Absicht des Verantwortlichen, die personenbezogenen Daten an einen Empf\u00e4nger in einem Drittland oder einer internationalen Organisation zu \u00fcbermitteln, sowie das Vorhandensein oder das Fehlen eines Angemessenheitsbeschlusses der Kommission oder im Falle von \u00dcbermittlungen gem\u00e4\u00df Artikel 46 oder Artikel 47 oder Artikel 49 Absatz 1 Unterabsatz 2 einen Verweis auf die geeigneten oder angemessenen Garantien und die M\u00f6glichkeit, eine Kopie von ihnen zu erhalten, oder wo sie verf\u00fcgbar sind."}}, "preamble": "Werden personenbezogene Daten nicht bei der betroffenen Person erhoben, so teilt der Verantwortliche der betroffenen Person Folgendes mit:"}, "2": {"number": 2, "points": {"a": {"content": "die Dauer, f\u00fcr die die personenbezogenen Daten gespeichert werden oder, falls dies nicht m\u00f6glich ist, die Kriterien f\u00fcr die Festlegung dieser Dauer;"}, "b": {"content": "wenn die Verarbeitung auf Artikel 6 Absatz 1 Buchstabe f beruht, die berechtigten Interessen, die von dem Verantwortlichen oder einem Dritten verfolgt werden;"}, "c": {"content": "das Bestehen eines Rechts auf Auskunft seitens des Verantwortlichen \u00fcber die betreffenden personenbezogenen Daten sowie auf Berichtigung oder L\u00f6schung oder auf Einschr\u00e4nkung der Verarbeitung und eines Widerspruchsrechts gegen die Verarbeitung sowie des Rechts auf Daten\u00fcbertragbarkeit;"}, "d": {"content": "wenn die Verarbeitung auf Artikel 6 Absatz 1 Buchstabe a oder Artikel 9 Absatz 2 Buchstabe a beruht, das Bestehen eines Rechts, die Einwilligung jederzeit zu widerrufen, ohne dass die Rechtm\u00e4\u00dfigkeit der aufgrund der Einwilligung bis zum Widerruf erfolgten Verarbeitung ber\u00fchrt wird;"}, "e": {"content": "das Bestehen eines Beschwerderechts bei einer Aufsichtsbeh\u00f6rde;"}, "f": {"content": "aus welcher Quelle die personenbezogenen Daten stammen und gegebenenfalls ob sie aus \u00f6ffentlich zug\u00e4nglichen Quellen stammen;"}, "g": {"content": "das Bestehen einer automatisierten Entscheidungsfindung einschlie\u00dflich Profiling gem\u00e4\u00df Artikel 22 Abs\u00e4tze 1 und 4 und \u2014 zumindest in diesen F\u00e4llen \u2014 aussagekr\u00e4ftige Informationen \u00fcber die involvierte Logik sowie die Tragweite und die angestrebten Auswirkungen einer derartigen Verarbeitung f\u00fcr die betroffene Person."}}, "preamble": "Zus\u00e4tzlich zu den Informationen gem\u00e4\u00df Absatz 1 stellt der Verantwortliche der betroffenen Person die folgenden Informationen zur Verf\u00fcgung, die erforderlich sind, um der betroffenen Person gegen\u00fcber eine faire und transparente Verarbeitung zu gew\u00e4hrleisten:"}, "3": {"number": 3, "points": {"a": {"content": "unter Ber\u00fccksichtigung der spezifischen Umst\u00e4nde der Verarbeitung der personenbezogenen Daten innerhalb einer angemessenen Frist nach Erlangung der personenbezogenen Daten, l\u00e4ngstens jedoch innerhalb eines Monats,"}, "b": {"content": "falls die personenbezogenen Daten zur Kommunikation mit der betroffenen Person verwendet werden sollen, sp\u00e4testens zum Zeitpunkt der ersten Mitteilung an sie, oder,"}, "c": {"content": "falls die Offenlegung an einen anderen Empf\u00e4nger beabsichtigt ist, sp\u00e4testens zum Zeitpunkt der ersten Offenlegung."}}, "preamble": "Der Verantwortliche erteilt die Informationen gem\u00e4\u00df den Abs\u00e4tzen 1 und 2"}, "4": {"content": "Beabsichtigt der Verantwortliche, die personenbezogenen Daten f\u00fcr einen anderen Zweck weiterzuverarbeiten als den, f\u00fcr den die personenbezogenen Daten erlangt wurden, so stellt er der betroffenen Person vor dieser Weiterverarbeitung Informationen \u00fcber diesen anderen Zweck und alle anderen ma\u00dfgeblichen Informationen gem\u00e4\u00df Absatz 2 zur Verf\u00fcgung.", "number": 4}, "5": {"number": 5, "points": {"a": {"content": "die betroffene Person bereits \u00fcber die Informationen verf\u00fcgt,"}, "b": {"content": "die Erteilung dieser Informationen sich als unm\u00f6glich erweist oder einen unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigen Aufwand erfordern w\u00fcrde; dies gilt insbesondere f\u00fcr die Verarbeitung f\u00fcr im \u00f6ffentlichen Interesse liegende Archivzwecke, f\u00fcr wissenschaftliche oder historische Forschungszwecke oder f\u00fcr statistische Zwecke vorbehaltlich der in Artikel 89 Absatz 1 genannten Bedingungen und Garantien oder soweit die in Absatz 1 des vorliegenden Artikels genannte Pflicht voraussichtlich die Verwirklichung der Ziele dieser Verarbeitung unm\u00f6glich macht oder ernsthaft beeintr\u00e4chtigt In diesen F\u00e4llen ergreift der Verantwortliche geeignete Ma\u00dfnahmen zum Schutz der Rechte und Freiheiten sowie der berechtigten Interessen der betroffenen Person, einschlie\u00dflich der Bereitstellung dieser Informationen f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit,"}, "c": {"content": "die Erlangung oder Offenlegung durch Rechtsvorschriften der Union oder der Mitgliedstaaten, denen der Verantwortliche unterliegt und die geeignete Ma\u00dfnahmen zum Schutz der berechtigten Interessen der betroffenen Person vorsehen, ausdr\u00fccklich geregelt ist oder"}, "d": {"content": "die personenbezogenen Daten gem\u00e4\u00df dem Unionsrecht oder dem Recht der Mitgliedstaaten dem Berufsgeheimnis, einschlie\u00dflich einer satzungsm\u00e4\u00dfigen Geheimhaltungspflicht, unterliegen und daher vertraulich behandelt werden m\u00fcssen."}}, "preamble": "Die Abs\u00e4tze 1 bis 4 finden keine Anwendung, wenn und soweit"}}, "preamble": "(1) Werden personenbezogene Daten nicht bei der betroffenen Person erhoben, so teilt der Verantwortliche der betroffenen Person Folgendes mit: a) den Namen und die Kontaktdaten des Verantwortlichen sowie gegebenenfalls seines Vertreters; b) zus\u00e4tzlich die Kontaktdaten des Datenschutzbeauftragten; c) die Zwecke, f\u00fcr die die personenbezogenen Daten verarbeitet werden sollen, sowie die Rechtsgrundlage f\u00fcr die Verarbeitung; d) die Kategorien personenbezogener Daten, die verarbeitet werden; e) gegebenenfalls die Empf\u00e4nger oder Kategorien von Empf\u00e4ngern der personenbezogenen Daten; f) gegebenenfalls die Absicht des Verantwortlichen, die personenbezogenen Daten an einen Empf\u00e4nger in einem Drittland oder einer internationalen Organisation zu \u00fcbermitteln, sowie das Vorhandensein oder das Fehlen eines Angemessenheitsbeschlusses der Kommission oder im Falle von \u00dcbermittlungen gem\u00e4\u00df Artikel 46 oder Artikel 47 oder Artikel 49 Absatz 1 Unterabsatz 2 einen Verweis auf die geeigneten oder angemessenen Garantien und die M\u00f6glichkeit, eine Kopie von ihnen zu erhalten, oder wo sie verf\u00fcgbar sind.", "title": "Informationspflicht, wenn die personenbezogenen Daten nicht bei der betroffenen Person erhoben wurden"}, "15": {"number": 15, "paragraphs": {"1": {"number": 1, "points": {"a": {"content": "die Verarbeitungszwecke;"}, "b": {"content": "die Kategorien personenbezogener Daten, die verarbeitet werden;"}, "c": {"content": "die Empf\u00e4nger oder Kategorien von Empf\u00e4ngern, gegen\u00fcber denen die personenbezogenen Daten offengelegt worden sind oder noch offengelegt werden, insbesondere bei Empf\u00e4ngern in Drittl\u00e4ndern oder bei internationalen Organisationen;"}, "d": {"content": "falls m\u00f6glich die geplante Dauer, f\u00fcr die die personenbezogenen Daten gespeichert werden, oder, falls dies nicht m\u00f6glich ist, die Kriterien f\u00fcr die Festlegung dieser Dauer;"}, "e": {"content": "das Bestehen eines Rechts auf Berichtigung oder L\u00f6schung der sie betreffenden personenbezogenen Daten oder auf Einschr\u00e4nkung der Verarbeitung durch den Verantwortlichen oder eines Widerspruchsrechts gegen diese Verarbeitung;"}, "f": {"content": "das Bestehen eines Beschwerderechts bei einer Aufsichtsbeh\u00f6rde;"}, "g": {"content": "wenn die personenbezogenen Daten nicht bei der betroffenen Person erhoben werden, alle verf\u00fcgbaren Informationen \u00fcber die Herkunft der Daten;"}, "h": {"content": "das Bestehen einer automatisierten Entscheidungsfindung einschlie\u00dflich Profiling gem\u00e4\u00df Artikel 22 Abs\u00e4tze 1 und 4 und \u2014 zumindest in diesen F\u00e4llen \u2014 aussagekr\u00e4ftige Informationen \u00fcber die involvierte Logik sowie die Tragweite und die angestrebten Auswirkungen einer derartigen Verarbeitung f\u00fcr die betroffene Person."}}, "preamble": "Die betroffene Person hat das Recht, von dem Verantwortlichen eine Best\u00e4tigung dar\u00fcber zu verlangen, ob sie betreffende personenbezogene Daten verarbeitet werden; ist dies der Fall, so hat sie ein Recht auf Auskunft \u00fcber diese personenbezogenen Daten und auf folgende Informationen:"}, "2": {"content": "Werden personenbezogene Daten an ein Drittland oder an eine internationale Organisation \u00fcbermittelt, so hat die betroffene Person das Recht, \u00fcber die geeigneten Garantien gem\u00e4\u00df Artikel 46 im Zusammenhang mit der \u00dcbermittlung unterrichtet zu werden.", "number": 2}, "3": {"content": "Der Verantwortliche stellt eine Kopie der personenbezogenen Daten, die Gegenstand der Verarbeitung sind, zur Verf\u00fcgung. F\u00fcr alle weiteren Kopien, die die betroffene Person beantragt, kann der Verantwortliche ein angemessenes Entgelt auf der Grundlage der Verwaltungskosten verlangen. Stellt die betroffene Person den Antrag elektronisch, so sind die Informationen in einem g\u00e4ngigen elektronischen Format zur Verf\u00fcgung zu stellen, sofern sie nichts anderes angibt.", "number": 3}, "4": {"content": "Das Recht auf Erhalt einer Kopie gem\u00e4\u00df Absatz 1b darf die Rechte und Freiheiten anderer Personen nicht beeintr\u00e4chtigen.", "number": 4}}, "preamble": "(1) Die betroffene Person hat das Recht, von dem Verantwortlichen eine Best\u00e4tigung dar\u00fcber zu verlangen, ob sie betreffende personenbezogene Daten verarbeitet werden; ist dies der Fall, so hat sie ein Recht auf Auskunft \u00fcber diese personenbezogenen Daten und auf folgende Informationen: a) die Verarbeitungszwecke; b) die Kategorien personenbezogener Daten, die verarbeitet werden; c) die Empf\u00e4nger oder Kategorien von Empf\u00e4ngern, gegen\u00fcber denen die personenbezogenen Daten offengelegt worden sind oder noch offengelegt werden, insbesondere bei Empf\u00e4ngern in Drittl\u00e4ndern oder bei internationalen Organisationen; d) falls m\u00f6glich die geplante Dauer, f\u00fcr die die personenbezogenen Daten gespeichert werden, oder, falls dies nicht m\u00f6glich ist, die Kriterien f\u00fcr die Festlegung dieser Dauer; e) das Bestehen eines Rechts auf Berichtigung oder L\u00f6schung der sie betreffenden personenbezogenen Daten oder auf Einschr\u00e4nkung der Verarbeitung durch den Verantwortlichen oder eines Widerspruchsrechts gegen diese Verarbeitung; f) das Bestehen eines Beschwerderechts bei einer Aufsichtsbeh\u00f6rde; g) wenn die personenbezogenen Daten nicht bei der betroffenen Person erhoben werden, alle verf\u00fcgbaren Informationen \u00fcber die Herkunft der Daten; h) das Bestehen einer automatisierten Entscheidungsfindung einschlie\u00dflich Profiling gem\u00e4\u00df Artikel 22 Abs\u00e4tze 1 und 4 und \u2014 zumindest in diesen F\u00e4llen \u2014 aussagekr\u00e4ftige Informationen \u00fcber die involvierte Logik sowie die Tragweite und die angestrebten Auswirkungen einer derartigen Verarbeitung f\u00fcr die betroffene Person.", "title": "Auskunftsrecht der betroffenen Person"}}, "number": 2, "title": "Informationspflicht und Recht auf Auskunft zu personenbezogenen Daten"}, "3": {"articles": {"16": {"content": "Die betroffene Person hat das Recht, von dem Verantwortlichen unverz\u00fcglich die Berichtigung sie betreffender unrichtiger personenbezogener Daten zu verlangen. Unter Ber\u00fccksichtigung der Zwecke der Verarbeitung hat die betroffene Person das Recht, die Vervollst\u00e4ndigung unvollst\u00e4ndiger personenbezogener Daten \u2014 auch mittels einer erg\u00e4nzenden Erkl\u00e4rung \u2014 zu verlangen.", "number": 16, "title": "Recht auf Berichtigung"}, "17": {"number": 17, "paragraphs": {"1": {"number": 1, "points": {"a": {"content": "Die personenbezogenen Daten sind f\u00fcr die Zwecke, f\u00fcr die sie erhoben oder auf sonstige Weise verarbeitet wurden, nicht mehr notwendig."}, "b": {"content": "Die betroffene Person widerruft ihre Einwilligung, auf die sich die Verarbeitung gem\u00e4\u00df Artikel 6 Absatz 1 Buchstabe a oder Artikel 9 Absatz 2 Buchstabe a st\u00fctzte, und es fehlt an einer anderweitigen Rechtsgrundlage f\u00fcr die Verarbeitung."}, "c": {"content": "Die betroffene Person legt gem\u00e4\u00df Artikel 21 Absatz 1 Widerspruch gegen die Verarbeitung ein und es liegen keine vorrangigen berechtigten Gr\u00fcnde f\u00fcr die Verarbeitung vor, oder die betroffene Person legt gem\u00e4\u00df Artikel 21 Absatz 2 Widerspruch gegen die Verarbeitung ein."}, "d": {"content": "Die personenbezogenen Daten wurden unrechtm\u00e4\u00dfig verarbeitet."}, "e": {"content": "Die L\u00f6schung der personenbezogenen Daten ist zur Erf\u00fcllung einer rechtlichen Verpflichtung nach dem Unionsrecht oder dem Recht der Mitgliedstaaten erforderlich, dem der Verantwortliche unterliegt."}, "f": {"content": "Die personenbezogenen Daten wurden in Bezug auf angebotene Dienste der Informationsgesellschaft gem\u00e4\u00df Artikel 8 Absatz 1 erhoben."}}, "preamble": "Die betroffene Person hat das Recht, von dem Verantwortlichen zu verlangen, dass sie betreffende personenbezogene Daten unverz\u00fcglich gel\u00f6scht werden, und der Verantwortliche ist verpflichtet, personenbezogene Daten unverz\u00fcglich zu l\u00f6schen, sofern einer der folgenden Gr\u00fcnde zutrifft:"}, "2": {"content": "Hat der Verantwortliche die personenbezogenen Daten \u00f6ffentlich gemacht und ist er gem\u00e4\u00df Absatz 1 zu deren L\u00f6schung verpflichtet, so trifft er unter Ber\u00fccksichtigung der verf\u00fcgbaren Technologie und der Implementierungskosten angemessene Ma\u00dfnahmen, auch technischer Art, um f\u00fcr die Datenverarbeitung Verantwortliche, die die personenbezogenen Daten verarbeiten, dar\u00fcber zu informieren, dass eine betroffene Person von ihnen die L\u00f6schung aller Links zu diesen personenbezogenen Daten oder von Kopien oder Replikationen dieser personenbezogenen Daten verlangt hat.", "number": 2}, "3": {"number": 3, "points": {"a": {"content": "zur Aus\u00fcbung des Rechts auf freie Meinungs\u00e4u\u00dferung und Information;"}, "b": {"content": "zur Erf\u00fcllung einer rechtlichen Verpflichtung, die die Verarbeitung nach dem Recht der Union oder der Mitgliedstaaten, dem der Verantwortliche unterliegt, erfordert, oder zur Wahrnehmung einer Aufgabe, die im \u00f6ffentlichen Interesse liegt oder in Aus\u00fcbung \u00f6ffentlicher Gewalt erfolgt, die dem Verantwortlichen \u00fcbertragen wurde;"}, "c": {"content": "aus Gr\u00fcnden des \u00f6ffentlichen Interesses im Bereich der \u00f6ffentlichen Gesundheit gem\u00e4\u00df Artikel 9 Absatz 2 Buchstaben h und i sowie Artikel 9 Absatz 3;"}, "d": {"content": "f\u00fcr im \u00f6ffentlichen Interesse liegende Archivzwecke, wissenschaftliche oder historische Forschungszwecke oder f\u00fcr statistische Zwecke gem\u00e4\u00df Artikel 89 Absatz 1, soweit das in Absatz 1 genannte Recht voraussichtlich die Verwirklichung der Ziele dieser Verarbeitung unm\u00f6glich macht oder ernsthaft beeintr\u00e4chtigt, oder"}, "e": {"content": "zur Geltendmachung, Aus\u00fcbung oder Verteidigung von Rechtsanspr\u00fcchen."}}, "preamble": "Die Abs\u00e4tze 1 und 2 gelten nicht, soweit die Verarbeitung erforderlich ist"}}, "preamble": "(1) Die betroffene Person hat das Recht, von dem Verantwortlichen zu verlangen, dass sie betreffende personenbezogene Daten unverz\u00fcglich gel\u00f6scht werden, und der Verantwortliche ist verpflichtet, personenbezogene Daten unverz\u00fcglich zu l\u00f6schen, sofern einer der folgenden Gr\u00fcnde zutrifft: a) Die personenbezogenen Daten sind f\u00fcr die Zwecke, f\u00fcr die sie erhoben oder auf sonstige Weise verarbeitet wurden, nicht mehr notwendig. b) Die betroffene Person widerruft ihre Einwilligung, auf die sich die Verarbeitung gem\u00e4\u00df Artikel 6 Absatz 1 Buchstabe a oder Artikel 9 Absatz 2 Buchstabe a st\u00fctzte, und es fehlt an einer anderweitigen Rechtsgrundlage f\u00fcr die Verarbeitung. c) Die betroffene Person legt gem\u00e4\u00df Artikel 21 Absatz 1 Widerspruch gegen die Verarbeitung ein und es liegen keine vorrangigen berechtigten Gr\u00fcnde f\u00fcr die Verarbeitung vor, oder die betroffene Person legt gem\u00e4\u00df Artikel 21 Absatz 2 Widerspruch gegen die Verarbeitung ein. d) Die personenbezogenen Daten wurden unrechtm\u00e4\u00dfig verarbeitet. e) Die L\u00f6schung der personenbezogenen Daten ist zur Erf\u00fcllung einer rechtlichen Verpflichtung nach dem Unionsrecht oder dem Recht der Mitgliedstaaten erforderlich, dem der Verantwortliche unterliegt. f) Die personenbezogenen Daten wurden in Bezug auf angebotene Dienste der Informationsgesellschaft gem\u00e4\u00df Artikel 8 Absatz 1 erhoben.", "title": "Recht auf L\u00f6schung (\u201eRecht auf Vergessenwerden\u201c)"}, "18": {"number": 18, "paragraphs": {"1": {"number": 1, "points": {"a": {"content": "die Richtigkeit der personenbezogenen Daten von der betroffenen Person bestritten wird, und zwar f\u00fcr eine Dauer, die es dem Verantwortlichen erm\u00f6glicht, die Richtigkeit der personenbezogenen Daten zu \u00fcberpr\u00fcfen,"}, "b": {"content": "die Verarbeitung unrechtm\u00e4\u00dfig ist und die betroffene Person die L\u00f6schung der personenbezogenen Daten ablehnt und stattdessen die Einschr\u00e4nkung der Nutzung der personenbezogenen Daten verlangt;"}, "c": {"content": "der Verantwortliche die personenbezogenen Daten f\u00fcr die Zwecke der Verarbeitung nicht l\u00e4nger ben\u00f6tigt, die betroffene Person sie jedoch zur Geltendmachung, Aus\u00fcbung oder Verteidigung von Rechtsanspr\u00fcchen ben\u00f6tigt, oder"}, "d": {"content": "die betroffene Person Widerspruch gegen die Verarbeitung gem\u00e4\u00df Artikel 21 Absatz 1 eingelegt hat, solange noch nicht feststeht, ob die berechtigten Gr\u00fcnde des Verantwortlichen gegen\u00fcber denen der betroffenen Person \u00fcberwiegen."}}, "preamble": "Die betroffene Person hat das Recht, von dem Verantwortlichen die Einschr\u00e4nkung der Verarbeitung zu verlangen, wenn eine der folgenden Voraussetzungen gegeben ist:"}, "2": {"content": "Wurde die Verarbeitung gem\u00e4\u00df Absatz 1 eingeschr\u00e4nkt, so d\u00fcrfen diese personenbezogenen Daten \u2014 von ihrer Speicherung abgesehen \u2014 nur mit Einwilligung der betroffenen Person oder zur Geltendmachung, Aus\u00fcbung oder Verteidigung von Rechtsanspr\u00fcchen oder zum Schutz der Rechte einer anderen nat\u00fcrlichen oder juristischen Person oder aus Gr\u00fcnden eines wichtigen \u00f6ffentlichen Interesses der Union oder eines Mitgliedstaats verarbeitet werden.", "number": 2}, "3": {"content": "Eine betroffene Person, die eine Einschr\u00e4nkung der Verarbeitung gem\u00e4\u00df Absatz 1 erwirkt hat, wird von dem Verantwortlichen unterrichtet, bevor die Einschr\u00e4nkung aufgehoben wird.", "number": 3}}, "preamble": "(1) Die betroffene Person hat das Recht, von dem Verantwortlichen die Einschr\u00e4nkung der Verarbeitung zu verlangen, wenn eine der folgenden Voraussetzungen gegeben ist: a) die Richtigkeit der personenbezogenen Daten von der betroffenen Person bestritten wird, und zwar f\u00fcr eine Dauer, die es dem Verantwortlichen erm\u00f6glicht, die Richtigkeit der personenbezogenen Daten zu \u00fcberpr\u00fcfen, b) die Verarbeitung unrechtm\u00e4\u00dfig ist und die betroffene Person die L\u00f6schung der personenbezogenen Daten ablehnt und stattdessen die Einschr\u00e4nkung der Nutzung der personenbezogenen Daten verlangt; c) der Verantwortliche die personenbezogenen Daten f\u00fcr die Zwecke der Verarbeitung nicht l\u00e4nger ben\u00f6tigt, die betroffene Person sie jedoch zur Geltendmachung, Aus\u00fcbung oder Verteidigung von Rechtsanspr\u00fcchen ben\u00f6tigt, oder d) die betroffene Person Widerspruch gegen die Verarbeitung gem\u00e4\u00df Artikel 21 Absatz 1 eingelegt hat, solange noch nicht feststeht, ob die berechtigten Gr\u00fcnde des Verantwortlichen gegen\u00fcber denen der betroffenen Person \u00fcberwiegen.", "title": "Recht auf Einschr\u00e4nkung der Verarbeitung"}, "19": {"content": "Der Verantwortliche teilt allen Empf\u00e4ngern, denen personenbezogenen Daten offengelegt wurden, jede Berichtigung oder L\u00f6schung der personenbezogenen Daten oder eine Einschr\u00e4nkung der Verarbeitung nach Artikel 16, Artikel 17 Absatz 1 und Artikel 18 mit, es sei denn, dies erweist sich als unm\u00f6glich oder ist mit einem unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigen Aufwand verbunden. Der Verantwortliche unterrichtet die betroffene Person \u00fcber diese Empf\u00e4nger, wenn die betroffene Person dies verlangt.", "number": 19, "title": "Mitteilungspflicht im Zusammenhang mit der Berichtigung oder L\u00f6schung personenbezogener Daten oder der Einschr\u00e4nkung der Verarbeitung"}, "20": {"number": 20, "paragraphs": {"1": {"number": 1, "points": {"a": {"content": "die Verarbeitung auf einer Einwilligung gem\u00e4\u00df Artikel 6 Absatz 1 Buchstabe a oder Artikel 9 Absatz 2 Buchstabe a oder auf einem Vertrag gem\u00e4\u00df Artikel 6 Absatz 1 Buchstabe b beruht und"}, "b": {"content": "die Verarbeitung mithilfe automatisierter Verfahren erfolgt."}}, "preamble": "Die betroffene Person hat das Recht, die sie betreffenden personenbezogenen Daten, die sie einem Verantwortlichen bereitgestellt hat, in einem strukturierten, g\u00e4ngigen und maschinenlesbaren Format zu erhalten, und sie hat das Recht, diese Daten einem anderen Verantwortlichen ohne Behinderung durch den Verantwortlichen, dem die personenbezogenen Daten bereitgestellt wurden, zu \u00fcbermitteln, sofern"}, "2": {"content": "Bei der Aus\u00fcbung ihres Rechts auf Daten\u00fcbertragbarkeit gem\u00e4\u00df Absatz 1 hat die betroffene Person das Recht, zu erwirken, dass die personenbezogenen Daten direkt von einem Verantwortlichen einem anderen Verantwortlichen \u00fcbermittelt werden, soweit dies technisch machbar ist.", "number": 2}, "3": {"content": "Die Aus\u00fcbung des Rechts nach Absatz 1 des vorliegenden Artikels l\u00e4sst Artikel 17 unber\u00fchrt. Dieses Recht gilt nicht f\u00fcr eine Verarbeitung, die f\u00fcr die Wahrnehmung einer Aufgabe erforderlich ist, die im \u00f6ffentlichen Interesse liegt oder in Aus\u00fcbung \u00f6ffentlicher Gewalt erfolgt, die dem Verantwortlichen \u00fcbertragen wurde.", "number": 3}, "4": {"content": "Das Recht gem\u00e4\u00df Absatz 2 darf die Rechte und Freiheiten anderer Personen nicht beeintr\u00e4chtigen.", "number": 4}}, "preamble": "(1) Die betroffene Person hat das Recht, die sie betreffenden personenbezogenen Daten, die sie einem Verantwortlichen bereitgestellt hat, in einem strukturierten, g\u00e4ngigen und maschinenlesbaren Format zu erhalten, und sie hat das Recht, diese Daten einem anderen Verantwortlichen ohne Behinderung durch den Verantwortlichen, dem die personenbezogenen Daten bereitgestellt wurden, zu \u00fcbermitteln, sofern a) die Verarbeitung auf einer Einwilligung gem\u00e4\u00df Artikel 6 Absatz 1 Buchstabe a oder Artikel 9 Absatz 2 Buchstabe a oder auf einem Vertrag gem\u00e4\u00df Artikel 6 Absatz 1 Buchstabe b beruht und b) die Verarbeitung mithilfe automatisierter Verfahren erfolgt.", "title": "Recht auf Daten\u00fcbertragbarkeit"}}, "number": 3, "title": "Berichtigung und L\u00f6schung"}, "4": {"articles": {"21": {"number": 21, "paragraphs": {"1": {"content": "Die betroffene Person hat das Recht, aus Gr\u00fcnden, die sich aus ihrer besonderen Situation ergeben, jederzeit gegen die Verarbeitung sie betreffender personenbezogener Daten, die aufgrund von Artikel 6 Absatz 1 Buchstaben e oder f erfolgt, Widerspruch einzulegen; dies gilt auch f\u00fcr ein auf diese Bestimmungen gest\u00fctztes Profiling. Der Verantwortliche verarbeitet die personenbezogenen Daten nicht mehr, es sei denn, er kann zwingende schutzw\u00fcrdige Gr\u00fcnde f\u00fcr die Verarbeitung nachweisen, die die Interessen, Rechte und Freiheiten der betroffenen Person \u00fcberwiegen, oder die Verarbeitung dient der Geltendmachung, Aus\u00fcbung oder Verteidigung von Rechtsanspr\u00fcchen.", "number": 1}, "2": {"content": "Werden personenbezogene Daten verarbeitet, um Direktwerbung zu betreiben, so hat die betroffene Person das Recht, jederzeit Widerspruch gegen die Verarbeitung sie betreffender personenbezogener Daten zum Zwecke derartiger Werbung einzulegen; dies gilt auch f\u00fcr das Profiling, soweit es mit solcher Direktwerbung in Verbindung steht.", "number": 2}, "3": {"content": "Widerspricht die betroffene Person der Verarbeitung f\u00fcr Zwecke der Direktwerbung, so werden die personenbezogenen Daten nicht mehr f\u00fcr diese Zwecke verarbeitet.", "number": 3}, "4": {"content": "Die betroffene Person muss sp\u00e4testens zum Zeitpunkt der ersten Kommunikation mit ihr ausdr\u00fccklich auf das in den Abs\u00e4tzen 1 und 2 genannte Recht hingewiesen werden; dieser Hinweis hat in einer verst\u00e4ndlichen und von anderen Informationen getrennten Form zu erfolgen.", "number": 4}, "5": {"content": "Im Zusammenhang mit der Nutzung von Diensten der Informationsgesellschaft kann die betroffene Person ungeachtet der Richtlinie 2002/58/EG ihr Widerspruchsrecht mittels automatisierter Verfahren aus\u00fcben, bei denen technische Spezifikationen verwendet werden.", "number": 5}, "6": {"content": "Die betroffene Person hat das Recht, aus Gr\u00fcnden, die sich aus ihrer besonderen Situation ergeben, gegen die sie betreffende Verarbeitung sie betreffender personenbezogener Daten, die zu wissenschaftlichen oder historischen Forschungszwecken oder zu statistischen Zwecken gem\u00e4\u00df Artikel 89 Absatz 1 erfolgt, Widerspruch einzulegen, es sei denn, die Verarbeitung ist zur Erf\u00fcllung einer im \u00f6ffentlichen Interesse liegenden Aufgabe erforderlich.", "number": 6}}, "preamble": "(1) Die betroffene Person hat das Recht, aus Gr\u00fcnden, die sich aus ihrer besonderen Situation ergeben, jederzeit gegen die Verarbeitung sie betreffender personenbezogener Daten, die aufgrund von Artikel 6 Absatz 1 Buchstaben e oder f erfolgt, Widerspruch einzulegen; dies gilt auch f\u00fcr ein auf diese Bestimmungen gest\u00fctztes Profiling. Der Verantwortliche verarbeitet die personenbezogenen Daten nicht mehr, es sei denn, er kann zwingende schutzw\u00fcrdige Gr\u00fcnde f\u00fcr die Verarbeitung nachweisen, die die Interessen, Rechte und Freiheiten der betroffenen Person \u00fcberwiegen, oder die Verarbeitung dient der Geltendmachung, Aus\u00fcbung oder Verteidigung von Rechtsanspr\u00fcchen.", "title": "Widerspruchsrecht"}, "22": {"number": 22, "paragraphs": {"1": {"content": "Die betroffene Person hat das Recht, nicht einer ausschlie\u00dflich auf einer automatisierten Verarbeitung \u2014 einschlie\u00dflich Profiling \u2014 beruhenden Entscheidung unterworfen zu werden, die ihr gegen\u00fcber rechtliche Wirkung entfaltet oder sie in \u00e4hnlicher Weise erheblich beeintr\u00e4chtigt.", "number": 1}, "2": {"number": 2, "points": {"a": {"content": "f\u00fcr den Abschluss oder die Erf\u00fcllung eines Vertrags zwischen der betroffenen Person und dem Verantwortlichen erforderlich ist,"}, "b": {"content": "aufgrund von Rechtsvorschriften der Union oder der Mitgliedstaaten, denen der Verantwortliche unterliegt, zul\u00e4ssig ist und diese Rechtsvorschriften angemessene Ma\u00dfnahmen zur Wahrung der Rechte und Freiheiten sowie der berechtigten Interessen der betroffenen Person enthalten oder"}, "c": {"content": "mit ausdr\u00fccklicher Einwilligung der betroffenen Person erfolgt."}}, "preamble": "Absatz 1 gilt nicht, wenn die Entscheidung"}, "3": {"content": "In den in Absatz 2 Buchstaben a und c genannten F\u00e4llen trifft der Verantwortliche angemessene Ma\u00dfnahmen, um die Rechte und Freiheiten sowie die berechtigten Interessen der betroffenen Person zu wahren, wozu mindestens das Recht auf Erwirkung des Eingreifens einer Person seitens des Verantwortlichen, auf Darlegung des eigenen Standpunkts und auf Anfechtung der Entscheidung geh\u00f6rt.", "number": 3}, "4": {"content": "Entscheidungen nach Absatz 2 d\u00fcrfen nicht auf besonderen Kategorien personenbezogener Daten nach Artikel 9 Absatz 1 beruhen, sofern nicht Artikel 9 Absatz 2 Buchstabe a oder g gilt und angemessene Ma\u00dfnahmen zum Schutz der Rechte und Freiheiten sowie der berechtigten Interessen der betroffenen Person getroffen wurden.", "number": 4}}, "preamble": "(1) Die betroffene Person hat das Recht, nicht einer ausschlie\u00dflich auf einer automatisierten Verarbeitung \u2014 einschlie\u00dflich Profiling \u2014 beruhenden Entscheidung unterworfen zu werden, die ihr gegen\u00fcber rechtliche Wirkung entfaltet oder sie in \u00e4hnlicher Weise erheblich beeintr\u00e4chtigt.", "title": "Automatisierte Entscheidungen im Einzelfall einschlie\u00dflich Profiling"}}, "number": 4, "title": "Widerspruchsrecht und automatisierte Entscheidungsfindung im Einzelfall"}, "5": {"articles": {"23": {"number": 23, "paragraphs": {"1": {"number": 1, "points": {"a": {"content": "die nationale Sicherheit;"}, "b": {"content": "die Landesverteidigung;"}, "c": {"content": "die \u00f6ffentliche Sicherheit;"}, "d": {"content": "die Verh\u00fctung, Ermittlung, Aufdeckung oder Verfolgung von Straftaten oder die Strafvollstreckung, einschlie\u00dflich des Schutzes vor und der Abwehr von Gefahren f\u00fcr die \u00f6ffentliche Sicherheit;"}, "e": {"content": "den Schutz sonstiger wichtiger Ziele des allgemeinen \u00f6ffentlichen Interesses der Union oder eines Mitgliedstaats, insbesondere eines wichtigen wirtschaftlichen oder finanziellen Interesses der Union oder eines Mitgliedstaats, etwa im W\u00e4hrungs-, Haushalts- und Steuerbereich sowie im Bereich der \u00f6ffentlichen Gesundheit und der sozialen Sicherheit;"}, "f": {"content": "den Schutz der Unabh\u00e4ngigkeit der Justiz und den Schutz von Gerichtsverfahren;"}, "g": {"content": "die Verh\u00fctung, Aufdeckung, Ermittlung und Verfolgung von Verst\u00f6\u00dfen gegen die berufsst\u00e4ndischen Regeln reglementierter Berufe;"}, "h": {"content": "Kontroll-, \u00dcberwachungs- und Ordnungsfunktionen, die dauernd oder zeitweise mit der Aus\u00fcbung \u00f6ffentlicher Gewalt f\u00fcr die unter den Buchstaben a bis e und g genannten Zwecke verbunden sind;"}, "i": {"content": "den Schutz der betroffenen Person oder der Rechte und Freiheiten anderer Personen;"}, "j": {"content": "die Durchsetzung zivilrechtlicher Anspr\u00fcche."}}, "preamble": "Durch Rechtsvorschriften der Union oder der Mitgliedstaaten, denen der Verantwortliche oder der Auftragsverarbeiter unterliegt, k\u00f6nnen die Pflichten und Rechte gem\u00e4\u00df den Artikeln 12 bis 22 und Artikel 34 sowie Artikel 5, insofern dessen Bestimmungen den in den Artikeln 12 bis 22 vorgesehenen Rechten und Pflichten entsprechen, im Wege von Gesetzgebungsma\u00dfnahmen beschr\u00e4nkt werden, sofern eine solche Beschr\u00e4nkung den Wesensgehalt der Grundrechte und Grundfreiheiten achtet und in einer demokratischen Gesellschaft eine notwendige und verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige Ma\u00dfnahme darstellt, die Folgendes sicherstellt:"}, "2": {"number": 2, "points": {"a": {"content": "die Zwecke der Verarbeitung oder die Verarbeitungskategorien,"}, "b": {"content": "die Kategorien personenbezogener Daten,"}, "c": {"content": "den Umfang der vorgenommenen Beschr\u00e4nkungen,"}, "d": {"content": "die Garantien gegen Missbrauch oder unrechtm\u00e4\u00dfigen Zugang oder unrechtm\u00e4\u00dfige \u00dcbermittlung;"}, "e": {"content": "die Angaben zu dem Verantwortlichen oder den Kategorien von Verantwortlichen,"}, "f": {"content": "die jeweiligen Speicherfristen sowie die geltenden Garantien unter Ber\u00fccksichtigung von Art, Umfang und Zwecken der Verarbeitung oder der Verarbeitungskategorien,"}, "g": {"content": "die Risiken f\u00fcr die Rechte und Freiheiten der betroffenen Personen und"}, "h": {"content": "das Recht der betroffenen Personen auf Unterrichtung \u00fcber die Beschr\u00e4nkung, sofern dies nicht dem Zweck der Beschr\u00e4nkung abtr\u00e4glich ist."}}, "preamble": "Jede Gesetzgebungsma\u00dfnahme im Sinne des Absatzes 1 muss insbesondere gegebenenfalls spezifische Vorschriften enthalten zumindest in Bezug auf"}}, "preamble": "(1) Durch Rechtsvorschriften der Union oder der Mitgliedstaaten, denen der Verantwortliche oder der Auftragsverarbeiter unterliegt, k\u00f6nnen die Pflichten und Rechte gem\u00e4\u00df den Artikeln 12 bis 22 und Artikel 34 sowie Artikel 5, insofern dessen Bestimmungen den in den Artikeln 12 bis 22 vorgesehenen Rechten und Pflichten entsprechen, im Wege von Gesetzgebungsma\u00dfnahmen beschr\u00e4nkt werden, sofern eine solche Beschr\u00e4nkung den Wesensgehalt der Grundrechte und Grundfreiheiten achtet und in einer demokratischen Gesellschaft eine notwendige und verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige Ma\u00dfnahme darstellt, die Folgendes sicherstellt: a) die nationale Sicherheit; b) die Landesverteidigung; c) die \u00f6ffentliche Sicherheit; d) die Verh\u00fctung, Ermittlung, Aufdeckung oder Verfolgung von Straftaten oder die Strafvollstreckung, einschlie\u00dflich des Schutzes vor und der Abwehr von Gefahren f\u00fcr die \u00f6ffentliche Sicherheit; e) den Schutz sonstiger wichtiger Ziele des allgemeinen \u00f6ffentlichen Interesses der Union oder eines Mitgliedstaats, insbesondere eines wichtigen wirtschaftlichen oder finanziellen Interesses der Union oder eines Mitgliedstaats, etwa im W\u00e4hrungs-, Haushalts- und Steuerbereich sowie im Bereich der \u00f6ffentlichen Gesundheit und der sozialen Sicherheit; f) den Schutz der Unabh\u00e4ngigkeit der Justiz und den Schutz von Gerichtsverfahren; g) die Verh\u00fctung, Aufdeckung, Ermittlung und Verfolgung von Verst\u00f6\u00dfen gegen die berufsst\u00e4ndischen Regeln reglementierter Berufe; h) Kontroll-, \u00dcberwachungs- und Ordnungsfunktionen, die dauernd oder zeitweise mit der Aus\u00fcbung \u00f6ffentlicher Gewalt f\u00fcr die unter den Buchstaben a bis e und g genannten Zwecke verbunden sind; i) den Schutz der betroffenen Person oder der Rechte und Freiheiten anderer Personen; j) die Durchsetzung zivilrechtlicher Anspr\u00fcche.", "title": "Beschr\u00e4nkungen"}}, "number": 5, "title": "Beschr\u00e4nkungen"}}, "title": "Rechte der betroffenen Person"}, "4": {"number": 4, "roman_number": "IV", "sections": {"1": {"articles": {"24": {"number": 24, "paragraphs": {"1": {"content": "Der Verantwortliche setzt unter Ber\u00fccksichtigung der Art, des Umfangs, der Umst\u00e4nde und der Zwecke der Verarbeitung sowie der unterschiedlichen Eintrittswahrscheinlichkeit und Schwere der Risiken f\u00fcr die Rechte und Freiheiten nat\u00fcrlicher Personen geeignete technische und organisatorische Ma\u00dfnahmen um, um sicherzustellen und den Nachweis daf\u00fcr erbringen zu k\u00f6nnen, dass die Verarbeitung gem\u00e4\u00df dieser Verordnung erfolgt. Diese Ma\u00dfnahmen werden erforderlichenfalls \u00fcberpr\u00fcft und aktualisiert.", "number": 1}, "2": {"content": "Sofern dies in einem angemessenen Verh\u00e4ltnis zu den Verarbeitungst\u00e4tigkeiten steht, m\u00fcssen die Ma\u00dfnahmen gem\u00e4\u00df Absatz 1 die Anwendung geeigneter Datenschutzvorkehrungen durch den Verantwortlichen umfassen.", "number": 2}, "3": {"content": "Die Einhaltung der genehmigten Verhaltensregeln gem\u00e4\u00df Artikel 40 oder eines genehmigten Zertifizierungsverfahrens gem\u00e4\u00df Artikel 42 kann als Gesichtspunkt herangezogen werden, um die Erf\u00fcllung der Pflichten des Verantwortlichen nachzuweisen.", "number": 3}}, "preamble": "(1) Der Verantwortliche setzt unter Ber\u00fccksichtigung der Art, des Umfangs, der Umst\u00e4nde und der Zwecke der Verarbeitung sowie der unterschiedlichen Eintrittswahrscheinlichkeit und Schwere der Risiken f\u00fcr die Rechte und Freiheiten nat\u00fcrlicher Personen geeignete technische und organisatorische Ma\u00dfnahmen um, um sicherzustellen und den Nachweis daf\u00fcr erbringen zu k\u00f6nnen, dass die Verarbeitung gem\u00e4\u00df dieser Verordnung erfolgt. Diese Ma\u00dfnahmen werden erforderlichenfalls \u00fcberpr\u00fcft und aktualisiert.", "title": "Verantwortung des f\u00fcr die Verarbeitung Verantwortlichen"}, "25": {"number": 25, "paragraphs": {"1": {"content": "Unter Ber\u00fccksichtigung des Stands der Technik, der Implementierungskosten und der Art, des Umfangs, der Umst\u00e4nde und der Zwecke der Verarbeitung sowie der unterschiedlichen Eintrittswahrscheinlichkeit und Schwere der mit der Verarbeitung verbundenen Risiken f\u00fcr die Rechte und Freiheiten nat\u00fcrlicher Personen trifft der Verantwortliche sowohl zum Zeitpunkt der Festlegung der Mittel f\u00fcr die Verarbeitung als auch zum Zeitpunkt der eigentlichen Verarbeitung geeignete technische und organisatorische Ma\u00dfnahmen \u2014 wie z. B. Pseudonymisierung \u2014 trifft, die daf\u00fcr ausgelegt sind, die Datenschutzgrunds\u00e4tze wie etwa Datenminimierung wirksam umzusetzen und die notwendigen Garantien in die Verarbeitung aufzunehmen, um den Anforderungen dieser Verordnung zu gen\u00fcgen und die Rechte der betroffenen Personen zu sch\u00fctzen.", "number": 1}, "2": {"content": "Der Verantwortliche trifft geeignete technische und organisatorische Ma\u00dfnahmen, die sicherstellen, dass durch Voreinstellung grunds\u00e4tzlich nur personenbezogene Daten, deren Verarbeitung f\u00fcr den jeweiligen bestimmten Verarbeitungszweck erforderlich ist, verarbeitet werden. Diese Verpflichtung gilt f\u00fcr die Menge der erhobenen personenbezogenen Daten, den Umfang ihrer Verarbeitung, ihre Speicherfrist und ihre Zug\u00e4nglichkeit. Solche Ma\u00dfnahmen m\u00fcssen insbesondere sicherstellen, dass personenbezogene Daten durch Voreinstellungen nicht ohne Eingreifen der Person einer unbestimmten Zahl von nat\u00fcrlichen Personen zug\u00e4nglich gemacht werden.", "number": 2}, "3": {"content": "Ein genehmigtes Zertifizierungsverfahren gem\u00e4\u00df Artikel 42 kann als Faktor herangezogen werden, um die Erf\u00fcllung der in den Abs\u00e4tzen 1 und 2 des vorliegenden Artikels genannten Anforderungen nachzuweisen.", "number": 3}}, "preamble": "(1) Unter Ber\u00fccksichtigung des Stands der Technik, der Implementierungskosten und der Art, des Umfangs, der Umst\u00e4nde und der Zwecke der Verarbeitung sowie der unterschiedlichen Eintrittswahrscheinlichkeit und Schwere der mit der Verarbeitung verbundenen Risiken f\u00fcr die Rechte und Freiheiten nat\u00fcrlicher Personen trifft der Verantwortliche sowohl zum Zeitpunkt der Festlegung der Mittel f\u00fcr die Verarbeitung als auch zum Zeitpunkt der eigentlichen Verarbeitung geeignete technische und organisatorische Ma\u00dfnahmen \u2014 wie z. B. Pseudonymisierung \u2014 trifft, die daf\u00fcr ausgelegt sind, die Datenschutzgrunds\u00e4tze wie etwa Datenminimierung wirksam umzusetzen und die notwendigen Garantien in die Verarbeitung aufzunehmen, um den Anforderungen dieser Verordnung zu gen\u00fcgen und die Rechte der betroffenen Personen zu sch\u00fctzen.", "title": "Datenschutz durch Technikgestaltung und durch datenschutzfreundliche Voreinstellungen"}, "26": {"number": 26, "paragraphs": {"1": {"content": "Legen zwei oder mehr Verantwortliche gemeinsam die Zwecke der und die Mittel zur Verarbeitung fest, so sind sie gemeinsam Verantwortliche. Sie legen in einer Vereinbarung in transparenter Form fest, wer von ihnen welche Verpflichtung gem\u00e4\u00df dieser Verordnung erf\u00fcllt, insbesondere was die Wahrnehmung der Rechte der betroffenen Person angeht, und wer welchen Informationspflichten gem\u00e4\u00df den Artikeln 13 und 14 nachkommt, sofern und soweit die jeweiligen Aufgaben der Verantwortlichen nicht durch Rechtsvorschriften der Union oder der Mitgliedstaaten, denen die Verantwortlichen unterliegen, festgelegt sind. In der Vereinbarung kann eine Anlaufstelle f\u00fcr die betroffenen Personen angegeben werden.", "number": 1}, "2": {"content": "Die Vereinbarung gem\u00e4\u00df Absatz 1 muss die jeweiligen tats\u00e4chlichen Funktionen und Beziehungen der gemeinsam Verantwortlichen gegen\u00fcber betroffenen Personen geb\u00fchrend widerspiegeln. Das wesentliche der Vereinbarung wird der betroffenen Person zur Verf\u00fcgung gestellt.", "number": 2}, "3": {"content": "Ungeachtet der Einzelheiten der Vereinbarung gem\u00e4\u00df Absatz 1 kann die betroffene Person ihre Rechte im Rahmen dieser Verordnung bei und gegen\u00fcber jedem einzelnen der Verantwortlichen geltend machen.", "number": 3}}, "preamble": "(1) Legen zwei oder mehr Verantwortliche gemeinsam die Zwecke der und die Mittel zur Verarbeitung fest, so sind sie gemeinsam Verantwortliche. Sie legen in einer Vereinbarung in transparenter Form fest, wer von ihnen welche Verpflichtung gem\u00e4\u00df dieser Verordnung erf\u00fcllt, insbesondere was die Wahrnehmung der Rechte der betroffenen Person angeht, und wer welchen Informationspflichten gem\u00e4\u00df den Artikeln 13 und 14 nachkommt, sofern und soweit die jeweiligen Aufgaben der Verantwortlichen nicht durch Rechtsvorschriften der Union oder der Mitgliedstaaten, denen die Verantwortlichen unterliegen, festgelegt sind. In der Vereinbarung kann eine Anlaufstelle f\u00fcr die betroffenen Personen angegeben werden.", "title": "Gemeinsam f\u00fcr die Verarbeitung Verantwortliche"}, "27": {"number": 27, "paragraphs": {"1": {"content": "In den F\u00e4llen gem\u00e4\u00df Artikel 3 Absatz 2 benennt der Verantwortliche oder der Auftragsverarbeiter schriftlich einen Vertreter in der Union.", "number": 1}, "2": {"number": 2, "points": {"a": {"content": "eine Verarbeitung, die gelegentlich erfolgt, nicht die umfangreiche Verarbeitung besonderer Datenkategorien im Sinne des Artikels 9 Absatz 1 oder die umfangreiche Verarbeitung von personenbezogenen Daten \u00fcber strafrechtliche Verurteilungen und Straftaten im Sinne des Artikels 10 einschlie\u00dft und unter Ber\u00fccksichtigung der Art, der Umst\u00e4nde, des Umfangs und der Zwecke der Verarbeitung voraussichtlich nicht zu einem Risiko f\u00fcr die Rechte und Freiheiten nat\u00fcrlicher Personen f\u00fchrt, oder"}, "b": {"content": "Beh\u00f6rden oder \u00f6ffentliche Stellen."}}, "preamble": "Die Pflicht gem\u00e4\u00df Absatz 1 des vorliegenden Artikels gilt nicht f\u00fcr"}, "3": {"content": "Der Vertreter muss in einem der Mitgliedstaaten niedergelassen sein, in denen die betroffenen Personen, deren personenbezogene Daten im Zusammenhang mit den ihnen angebotenen Waren oder Dienstleistungen verarbeitet werden oder deren Verhalten beobachtet wird, sich befinden.", "number": 3}, "4": {"content": "Der Vertreter wird durch den Verantwortlichen oder den Auftragsverarbeiter beauftragt, zus\u00e4tzlich zu diesem oder an seiner Stelle insbesondere f\u00fcr Aufsichtsbeh\u00f6rden und betroffene Personen bei s\u00e4mtlichen Fragen im Zusammenhang mit der Verarbeitung zur Gew\u00e4hrleistung der Einhaltung dieser Verordnung als Anlaufstelle zu dienen.", "number": 4}, "5": {"content": "Die Benennung eines Vertreters durch den Verantwortlichen oder den Auftragsverarbeiter erfolgt unbeschadet etwaiger rechtlicher Schritte gegen den Verantwortlichen oder den Auftragsverarbeiter selbst.", "number": 5}}, "preamble": "(1) In den F\u00e4llen gem\u00e4\u00df Artikel 3 Absatz 2 benennt der Verantwortliche oder der Auftragsverarbeiter schriftlich einen Vertreter in der Union.", "title": "Vertreter von nicht in der Union niedergelassenen Verantwortlichen oder Auftragsverarbeitern"}, "28": {"number": 28, "paragraphs": {"1": {"content": "Erfolgt eine Verarbeitung im Auftrag eines Verantwortlichen, so arbeitet dieser nur mit Auftragsverarbeitern, die hinreichend Garantien daf\u00fcr bieten, dass geeignete technische und organisatorische Ma\u00dfnahmen so durchgef\u00fchrt werden, dass die Verarbeitung im Einklang mit den Anforderungen dieser Verordnung erfolgt und den Schutz der Rechte der betroffenen Person gew\u00e4hrleistet.", "number": 1}, "2": {"content": "Der Auftragsverarbeiter nimmt keinen weiteren Auftragsverarbeiter ohne vorherige gesonderte oder allgemeine schriftliche Genehmigung des Verantwortlichen in Anspruch. Im Fall einer allgemeinen schriftlichen Genehmigung informiert der Auftragsverarbeiter den Verantwortlichen immer \u00fcber jede beabsichtigte \u00c4nderung in Bezug auf die Hinzuziehung oder die Ersetzung anderer Auftragsverarbeiter, wodurch der Verantwortliche die M\u00f6glichkeit erh\u00e4lt, gegen derartige \u00c4nderungen Einspruch zu erheben.", "number": 2}, "3": {"number": 3, "points": {"a": {"content": "die personenbezogenen Daten nur auf dokumentierte Weisung des Verantwortlichen \u2014 auch in Bezug auf die \u00dcbermittlung personenbezogener Daten an ein Drittland oder eine internationale Organisation \u2014 verarbeitet, sofern er nicht durch das Recht der Union oder der Mitgliedstaaten, dem der Auftragsverarbeiter unterliegt, hierzu verpflichtet ist; in einem solchen Fall teilt der Auftragsverarbeiter dem Verantwortlichen diese rechtlichen Anforderungen vor der Verarbeitung mit, sofern das betreffende Recht eine solche Mitteilung nicht wegen eines wichtigen \u00f6ffentlichen Interesses verbietet;"}, "b": {"content": "gew\u00e4hrleistet, dass sich die zur Verarbeitung der personenbezogenen Daten befugten Personen zur Vertraulichkeit verpflichtet haben oder einer angemessenen gesetzlichen Verschwiegenheitspflicht unterliegen;"}, "c": {"content": "alle gem\u00e4\u00df Artikel 32 erforderlichen Ma\u00dfnahmen ergreift;"}, "d": {"content": "die in den Abs\u00e4tzen 2 und 4 genannten Bedingungen f\u00fcr die Inanspruchnahme der Dienste eines weiteren Auftragsverarbeiters einh\u00e4lt;"}, "e": {"content": "angesichts der Art der Verarbeitung den Verantwortlichen nach M\u00f6glichkeit mit geeigneten technischen und organisatorischen Ma\u00dfnahmen dabei unterst\u00fctzt, seiner Pflicht zur Beantwortung von Antr\u00e4gen auf Wahrnehmung der in Kapitel III genannten Rechte der betroffenen Person nachzukommen;"}, "f": {"content": "unter Ber\u00fccksichtigung der Art der Verarbeitung und der ihm zur Verf\u00fcgung stehenden Informationen den Verantwortlichen bei der Einhaltung der in den Artikeln 32 bis 36 genannten Pflichten unterst\u00fctzt;"}, "g": {"content": "nach Abschluss der Erbringung der Verarbeitungsleistungen alle personenbezogenen Daten nach Wahl des Verantwortlichen entweder l\u00f6scht oder zur\u00fcckgibt, sofern nicht nach dem Unionsrecht oder dem Recht der Mitgliedstaaten eine Verpflichtung zur Speicherung der personenbezogenen Daten besteht;"}, "h": {"content": "dem Verantwortlichen alle erforderlichen Informationen zum Nachweis der Einhaltung der in diesem Artikel niedergelegten Pflichten zur Verf\u00fcgung stellt und \u00dcberpr\u00fcfungen \u2014 einschlie\u00dflich Inspektionen \u2013, die vom Verantwortlichen oder einem anderen von diesem beauftragten Pr\u00fcfer durchgef\u00fchrt werden, erm\u00f6glicht und dazu beitr\u00e4gt. Mit Blick auf Unterabsatz 1 Buchstabe h informiert der Auftragsverarbeiter den Verantwortlichen unverz\u00fcglich, falls er der Auffassung ist, dass eine Weisung gegen diese Verordnung oder gegen andere Datenschutzbestimmungen der Union oder der Mitgliedstaaten verst\u00f6\u00dft."}}, "preamble": "Die Verarbeitung durch einen Auftragsverarbeiter erfolgt auf der Grundlage eines Vertrags oder eines anderen Rechtsinstruments nach dem Unionsrecht oder dem Recht der Mitgliedstaaten, der bzw. das den Auftragsverarbeiter in Bezug auf den Verantwortlichen bindet und in dem Gegenstand und Dauer der Verarbeitung, Art und Zweck der Verarbeitung, die Art der personenbezogenen Daten, die Kategorien betroffener Personen und die Pflichten und Rechte des Verantwortlichen festgelegt sind. Dieser Vertrag bzw. dieses andere Rechtsinstrument sieht insbesondere vor, dass der Auftragsverarbeiter"}, "4": {"content": "Nimmt der Auftragsverarbeiter die Dienste eines weiteren Auftragsverarbeiters in Anspruch, um bestimmte Verarbeitungst\u00e4tigkeiten im Namen des Verantwortlichen auszuf\u00fchren, so werden diesem weiteren Auftragsverarbeiter im Wege eines Vertrags oder eines anderen Rechtsinstruments nach dem Unionsrecht oder dem Recht des betreffenden Mitgliedstaats dieselben Datenschutzpflichten auferlegt, die in dem Vertrag oder anderen Rechtsinstrument zwischen dem Verantwortlichen und dem Auftragsverarbeiter gem\u00e4\u00df Absatz 3 festgelegt sind, wobei insbesondere hinreichende Garantien daf\u00fcr geboten werden muss, dass die geeigneten technischen und organisatorischen Ma\u00dfnahmen so durchgef\u00fchrt werden, dass die Verarbeitung entsprechend den Anforderungen dieser Verordnung erfolgt. Kommt der weitere Auftragsverarbeiter seinen Datenschutzpflichten nicht nach, so haftet der erste Auftragsverarbeiter gegen\u00fcber dem Verantwortlichen f\u00fcr die Einhaltung der Pflichten jenes anderen Auftragsverarbeiters.", "number": 4}, "5": {"content": "Die Einhaltung genehmigter Verhaltensregeln gem\u00e4\u00df Artikel 40 oder eines genehmigten Zertifizierungsverfahrens gem\u00e4\u00df Artikel 42 durch einen Auftragsverarbeiter kann als Faktor herangezogen werden, um hinreichende Garantien im Sinne der Abs\u00e4tze 1 und 4 des vorliegenden Artikels nachzuweisen.", "number": 5}, "6": {"content": "Unbeschadet eines individuellen Vertrags zwischen dem Verantwortlichen und dem Auftragsverarbeiter kann der Vertrag oder das andere Rechtsinstrument im Sinne der Abs\u00e4tze 3 und 4 des vorliegenden Artikels ganz oder teilweise auf den in den Abs\u00e4tzen 7 und 8 des vorliegenden Artikels genannten Standardvertragsklauseln beruhen, auch wenn diese Bestandteil einer dem Verantwortlichen oder dem Auftragsverarbeiter gem\u00e4\u00df den Artikeln 42 und 43 erteilten Zertifizierung sind.", "number": 6}, "7": {"content": "Die Kommission kann im Einklang mit dem Pr\u00fcfverfahren gem\u00e4\u00df Artikel 87 Absatz 2 Standardvertragsklauseln zur Regelung der in den Abs\u00e4tzen 3 und 4 des vorliegenden Artikels genannten Fragen festlegen.", "number": 7}, "8": {"content": "Eine Aufsichtsbeh\u00f6rde kann im Einklang mit dem Koh\u00e4renzverfahren gem\u00e4\u00df Artikel 63 Standardvertragsklauseln zur Regelung der in den Abs\u00e4tzen 3 und 4 des vorliegenden Artikels genannten Fragen festlegen.", "number": 8}, "9": {"content": "Der Vertrag oder das andere Rechtsinstrument im Sinne der Abs\u00e4tze 3 und 4 ist schriftlich abzufassen, was auch in einem elektronischen Format erfolgen kann.", "number": 9}, "10": {"content": "Unbeschadet der Artikel 82, 83 und 84 gilt ein Auftragsverarbeiter, der unter Versto\u00df gegen diese Verordnung die Zwecke und Mittel der Verarbeitung bestimmt, in Bezug auf diese Verarbeitung als Verantwortlicher.", "number": 10}}, "preamble": "(1) Erfolgt eine Verarbeitung im Auftrag eines Verantwortlichen, so arbeitet dieser nur mit Auftragsverarbeitern, die hinreichend Garantien daf\u00fcr bieten, dass geeignete technische und organisatorische Ma\u00dfnahmen so durchgef\u00fchrt werden, dass die Verarbeitung im Einklang mit den Anforderungen dieser Verordnung erfolgt und den Schutz der Rechte der betroffenen Person gew\u00e4hrleistet.", "title": "Auftragsverarbeiter"}, "29": {"content": "Der Auftragsverarbeiter und jede dem Verantwortlichen oder dem Auftragsverarbeiter unterstellte Person, die Zugang zu personenbezogenen Daten hat, d\u00fcrfen diese Daten ausschlie\u00dflich auf Weisung des Verantwortlichen verarbeiten, es sei denn, dass sie nach dem Unionsrecht oder dem Recht der Mitgliedstaaten zur Verarbeitung verpflichtet sind.", "number": 29, "title": "Verarbeitung unter der Aufsicht des Verantwortlichen oder des Auftragsverarbeiters"}, "30": {"number": 30, "paragraphs": {"1": {"number": 1, "points": {"a": {"content": "den Namen und die Kontaktdaten des Verantwortlichen und gegebenenfalls des gemeinsam mit ihm Verantwortlichen, des Vertreters des Verantwortlichen sowie eines etwaigen Datenschutzbeauftragten;"}, "b": {"content": "die Zwecke der Verarbeitung;"}, "c": {"content": "eine Beschreibung der Kategorien betroffener Personen und der Kategorien personenbezogener Daten;"}, "d": {"content": "die Kategorien von Empf\u00e4ngern, gegen\u00fcber denen die personenbezogenen Daten offengelegt worden sind oder noch offengelegt werden, einschlie\u00dflich Empf\u00e4nger in Drittl\u00e4ndern oder internationalen Organisationen;"}, "e": {"content": "gegebenenfalls \u00dcbermittlungen von personenbezogenen Daten an ein Drittland oder an eine internationale Organisation, einschlie\u00dflich der Angabe des betreffenden Drittlands oder der betreffenden internationalen Organisation, sowie bei den in Artikel 49 Absatz 1 Unterabsatz 2 genannten Daten\u00fcbermittlungen die Dokumentierung geeigneter Garantien;"}, "f": {"content": "wenn m\u00f6glich, die vorgesehenen Fristen f\u00fcr die L\u00f6schung der verschiedenen Datenkategorien;"}, "g": {"content": "wenn m\u00f6glich, eine allgemeine Beschreibung der technischen und organisatorischen Ma\u00dfnahmen gem\u00e4\u00df Artikel 32 Absatz 1."}}, "preamble": "Jeder Verantwortliche und gegebenenfalls sein Vertreter f\u00fchren ein Verzeichnis aller Verarbeitungst\u00e4tigkeiten, die ihrer Zust\u00e4ndigkeit unterliegen. Dieses Verzeichnis enth\u00e4lt s\u00e4mtliche folgenden Angaben:"}, "2": {"number": 2, "points": {"a": {"content": "den Namen und die Kontaktdaten des Auftragsverarbeiters oder der Auftragsverarbeiter und jedes Verantwortlichen, in dessen Auftrag der Auftragsverarbeiter t\u00e4tig ist, sowie gegebenenfalls des Vertreters des Verantwortlichen oder des Auftragsverarbeiters und eines etwaigen Datenschutzbeauftragten;"}, "b": {"content": "die Kategorien von Verarbeitungen, die im Auftrag jedes Verantwortlichen durchgef\u00fchrt werden;"}, "c": {"content": "gegebenenfalls \u00dcbermittlungen von personenbezogenen Daten an ein Drittland oder an eine internationale Organisation, einschlie\u00dflich der Angabe des betreffenden Drittlands oder der betreffenden internationalen Organisation, sowie bei den in Artikel 49 Absatz 1 Unterabsatz 2 genannten Daten\u00fcbermittlungen die Dokumentierung geeigneter Garantien;"}, "d": {"content": "wenn m\u00f6glich, eine allgemeine Beschreibung der technischen und organisatorischen Ma\u00dfnahmen gem\u00e4\u00df Artikel 32 Absatz 1."}}, "preamble": "Jeder Auftragsverarbeiter und gegebenenfalls sein Vertreter f\u00fchren ein Verzeichnis zu allen Kategorien von im Auftrag eines Verantwortlichen durchgef\u00fchrten T\u00e4tigkeiten der Verarbeitung, die Folgendes enth\u00e4lt:"}, "3": {"content": "Das in den Abs\u00e4tzen 1 und 2 genannte Verzeichnis ist schriftlich zu f\u00fchren, was auch in einem elektronischen Format erfolgen kann.", "number": 3}, "4": {"content": "Der Verantwortliche oder der Auftragsverarbeiter sowie gegebenenfalls der Vertreter des Verantwortlichen oder des Auftragsverarbeiters stellen der Aufsichtsbeh\u00f6rde das Verzeichnis auf Anfrage zur Verf\u00fcgung.", "number": 4}, "5": {"content": "Die in den Abs\u00e4tzen 1 und 2 genannten Pflichten gelten nicht f\u00fcr Unternehmen oder Einrichtungen, die weniger als 250 Mitarbeiter besch\u00e4ftigen, sofern die von ihnen vorgenommene Verarbeitung nicht ein Risiko f\u00fcr die Rechte und Freiheiten der betroffenen Personen birgt, die Verarbeitung nicht nur gelegentlich erfolgt oder nicht die Verarbeitung besonderer Datenkategorien gem\u00e4\u00df Artikel 9 Absatz 1 bzw. die Verarbeitung von personenbezogenen Daten \u00fcber strafrechtliche Verurteilungen und Straftaten im Sinne des Artikels 10 einschlie\u00dft.", "number": 5}}, "preamble": "(1) Jeder Verantwortliche und gegebenenfalls sein Vertreter f\u00fchren ein Verzeichnis aller Verarbeitungst\u00e4tigkeiten, die ihrer Zust\u00e4ndigkeit unterliegen. Dieses Verzeichnis enth\u00e4lt s\u00e4mtliche folgenden Angaben: a) den Namen und die Kontaktdaten des Verantwortlichen und gegebenenfalls des gemeinsam mit ihm Verantwortlichen, des Vertreters des Verantwortlichen sowie eines etwaigen Datenschutzbeauftragten; b) die Zwecke der Verarbeitung; c) eine Beschreibung der Kategorien betroffener Personen und der Kategorien personenbezogener Daten; d) die Kategorien von Empf\u00e4ngern, gegen\u00fcber denen die personenbezogenen Daten offengelegt worden sind oder noch offengelegt werden, einschlie\u00dflich Empf\u00e4nger in Drittl\u00e4ndern oder internationalen Organisationen; e) gegebenenfalls \u00dcbermittlungen von personenbezogenen Daten an ein Drittland oder an eine internationale Organisation, einschlie\u00dflich der Angabe des betreffenden Drittlands oder der betreffenden internationalen Organisation, sowie bei den in Artikel 49 Absatz 1 Unterabsatz 2 genannten Daten\u00fcbermittlungen die Dokumentierung geeigneter Garantien; f) wenn m\u00f6glich, die vorgesehenen Fristen f\u00fcr die L\u00f6schung der verschiedenen Datenkategorien; g) wenn m\u00f6glich, eine allgemeine Beschreibung der technischen und organisatorischen Ma\u00dfnahmen gem\u00e4\u00df Artikel 32 Absatz 1.", "title": "Verzeichnis von Verarbeitungst\u00e4tigkeiten"}, "31": {"content": "Der Verantwortliche und der Auftragsverarbeiter und gegebenenfalls deren Vertreter arbeiten auf Anfrage mit der Aufsichtsbeh\u00f6rde bei der Erf\u00fcllung ihrer Aufgaben zusammen.", "number": 31, "title": "Zusammenarbeit mit der Aufsichtsbeh\u00f6rde"}, "32": {"number": 32, "paragraphs": {"1": {"number": 1, "points": {"a": {"content": "die Pseudonymisierung und Verschl\u00fcsselung personenbezogener Daten;"}, "b": {"content": "die F\u00e4higkeit, die Vertraulichkeit, Integrit\u00e4t, Verf\u00fcgbarkeit und Belastbarkeit der Systeme und Dienste im Zusammenhang mit der Verarbeitung auf Dauer sicherzustellen;"}, "c": {"content": "die F\u00e4higkeit, die Verf\u00fcgbarkeit der personenbezogenen Daten und den Zugang zu ihnen bei einem physischen oder technischen Zwischenfall rasch wiederherzustellen;"}, "d": {"content": "ein Verfahren zur regelm\u00e4\u00dfigen \u00dcberpr\u00fcfung, Bewertung und Evaluierung der Wirksamkeit der technischen und organisatorischen Ma\u00dfnahmen zur Gew\u00e4hrleistung der Sicherheit der Verarbeitung."}}, "preamble": "Unter Ber\u00fccksichtigung des Stands der Technik, der Implementierungskosten und der Art, des Umfangs, der Umst\u00e4nde und der Zwecke der Verarbeitung sowie der unterschiedlichen Eintrittswahrscheinlichkeit und Schwere des Risikos f\u00fcr die Rechte und Freiheiten nat\u00fcrlicher Personen treffen der Verantwortliche und der Auftragsverarbeiter geeignete technische und organisatorische Ma\u00dfnahmen, um ein dem Risiko angemessenes Schutzniveau zu gew\u00e4hrleisten; diese Ma\u00dfnahmen schlie\u00dfen unter anderem Folgendes ein:"}, "2": {"content": "Bei der Beurteilung des angemessenen Schutzniveaus sind insbesondere die Risiken zu ber\u00fccksichtigen, die mit der Verarbeitung verbunden sind, insbesondere durch \u2014 ob unbeabsichtigt oder unrechtm\u00e4\u00dfig \u2014 Vernichtung, Verlust, Ver\u00e4nderung oder unbefugte Offenlegung von beziehungsweise unbefugten Zugang zu personenbezogenen Daten, die \u00fcbermittelt, gespeichert oder auf andere Weise verarbeitet wurden.", "number": 2}, "3": {"content": "Die Einhaltung genehmigter Verhaltensregeln gem\u00e4\u00df Artikel 40 oder eines genehmigten Zertifizierungsverfahrens gem\u00e4\u00df Artikel 42 kann als Faktor herangezogen werden, um die Erf\u00fcllung der in Absatz 1 des vorliegenden Artikels genannten Anforderungen nachzuweisen.", "number": 3}, "4": {"content": "Der Verantwortliche und der Auftragsverarbeiter unternehmen Schritte, um sicherzustellen, dass ihnen unterstellte nat\u00fcrliche Personen, die Zugang zu personenbezogenen Daten haben, diese nur auf Anweisung des Verantwortlichen verarbeiten, es sei denn, sie sind nach dem Recht der Union oder der Mitgliedstaaten zur Verarbeitung verpflichtet.", "number": 4}}, "title": "Sicherheit der Verarbeitung"}, "33": {"number": 33, "paragraphs": {"1": {"content": "Im Falle einer Verletzung des Schutzes personenbezogener Daten meldet der Verantwortliche unverz\u00fcglich und m\u00f6glichst binnen 72 Stunden, nachdem ihm die Verletzung bekannt wurde, diese der gem\u00e4\u00df Artikel 51 zust\u00e4ndigen Aufsichtsbeh\u00f6rde, es sei denn, dass die Verletzung des Schutzes personenbezogener Daten voraussichtlich nicht zu einem Risiko f\u00fcr die Rechte und Freiheiten nat\u00fcrlicher Personen f\u00fchrt. Erfolgt die Meldung an die Aufsichtsbeh\u00f6rde nicht binnen 72 Stunden, so ist ihr eine Begr\u00fcndung f\u00fcr die Verz\u00f6gerung beizuf\u00fcgen.", "number": 1}, "2": {"content": "Wenn dem Auftragsverarbeiter eine Verletzung des Schutzes personenbezogener Daten bekannt wird, meldet er diese dem Verantwortlichen unverz\u00fcglich.", "number": 2}, "3": {"number": 3, "points": {"a": {"content": "eine Beschreibung der Art der Verletzung des Schutzes personenbezogener Daten, soweit m\u00f6glich mit Angabe der Kategorien und der ungef\u00e4hren Zahl der betroffenen Personen, der betroffenen Kategorien und der ungef\u00e4hren Zahl der betroffenen personenbezogenen Datens\u00e4tze;"}, "b": {"content": "den Namen und die Kontaktdaten des Datenschutzbeauftragten oder einer sonstigen Anlaufstelle f\u00fcr weitere Informationen;"}, "c": {"content": "eine Beschreibung der wahrscheinlichen Folgen der Verletzung des Schutzes personenbezogener Daten;"}, "d": {"content": "eine Beschreibung der von dem Verantwortlichen ergriffenen oder vorgeschlagenen Ma\u00dfnahmen zur Behebung der Verletzung des Schutzes personenbezogener Daten und gegebenenfalls Ma\u00dfnahmen zur Abmilderung ihrer m\u00f6glichen nachteiligen Auswirkungen."}}, "preamble": "Die Meldung gem\u00e4\u00df Absatz 1 enth\u00e4lt zumindest folgende Informationen:"}, "4": {"content": "Wenn und soweit die Informationen nicht zur gleichen Zeit bereitgestellt werden k\u00f6nnen, kann der Verantwortliche diese Informationen ohne unangemessene weitere Verz\u00f6gerung schrittweise zur Verf\u00fcgung stellen.", "number": 4}, "5": {"content": "Der Verantwortliche dokumentiert Verletzungen des Schutzes personenbezogener Daten einschlie\u00dflich aller im Zusammenhang mit der Verletzung des Schutzes personenbezogener Daten stehenden Fakten, von deren Auswirkungen und der ergriffenen Abhilfema\u00dfnahmen. Diese Dokumentation muss der Aufsichtsbeh\u00f6rde die \u00dcberpr\u00fcfung der Einhaltung der Bestimmungen dieses Artikels erm\u00f6glichen.", "number": 5}}, "title": "Meldung von Verletzungen des Schutzes personenbezogener Daten an die Aufsichtsbeh\u00f6rde"}, "34": {"number": 34, "paragraphs": {"1": {"content": "Hat die Verletzung des Schutzes personenbezogener Daten voraussichtlich ein hohes Risiko f\u00fcr die pers\u00f6nlichen Rechte und Freiheiten nat\u00fcrlicher Personen zur Folge, so benachrichtigt der Verantwortliche die betroffene Person unverz\u00fcglich von der Verletzung.", "number": 1}, "2": {"content": "Die in Absatz 1 genannte Benachrichtigung der betroffenen Person beschreibt in klarer und einfacher Sprache die Art der Verletzung des Schutzes personenbezogener Daten und enth\u00e4lt zumindest die in Artikel 33 Absatz 3 Buchstaben b, c und d genannten Informationen und Ma\u00dfnahmen.", "number": 2}, "3": {"number": 3, "points": {"a": {"content": "der Verantwortliche geeignete technische und organisatorische Sicherheitsvorkehrungen getroffen hat und diese Vorkehrungen auf die von der Verletzung betroffenen personenbezogenen Daten angewandt wurden, insbesondere solche, durch die die personenbezogenen Daten f\u00fcr alle Personen, die nicht zum Zugang zu den personenbezogenen Daten befugt sind, unzug\u00e4nglich gemacht werden, etwa durch Verschl\u00fcsselung;"}, "b": {"content": "der Verantwortliche durch nachfolgende Ma\u00dfnahmen sichergestellt hat, dass das hohe Risiko f\u00fcr die Rechte und Freiheiten der betroffenen Personen gem\u00e4\u00df Absatz 1 aller Wahrscheinlichkeit nach nicht mehr besteht;"}, "c": {"content": "dies mit einem unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigen Aufwand verbunden w\u00e4re. In diesem Fall hat stattdessen eine \u00f6ffentliche Bekanntmachung oder eine \u00e4hnliche Ma\u00dfnahme zu erfolgen, durch die die betroffenen Personen vergleichbar wirksam informiert werden."}}, "preamble": "Die Benachrichtigung der betroffenen Person gem\u00e4\u00df Absatz 1 ist nicht erforderlich, wenn eine der folgenden Bedingungen erf\u00fcllt ist:"}, "4": {"content": "Wenn der Verantwortliche die betroffene Person nicht bereits \u00fcber die Verletzung des Schutzes personenbezogener Daten benachrichtigt hat, kann die Aufsichtsbeh\u00f6rde unter Ber\u00fccksichtigung der Wahrscheinlichkeit, mit der die Verletzung des Schutzes personenbezogener Daten zu einem hohen Risiko f\u00fchrt, von dem Verantwortlichen verlangen, dies nachzuholen, oder sie kann mit einem Beschluss feststellen, dass bestimmte der in Absatz 3 genannten Voraussetzungen erf\u00fcllt sind. Abschnitt 3 Datenschutz-Folgenabsch\u00e4tzung und vorherige Konsultation", "number": 4}}, "title": "Benachrichtigung der von einer Verletzung des Schutzes personenbezogener Daten betroffenen Person"}, "35": {"number": 35, "paragraphs": {"1": {"content": "Hat eine Form der Verarbeitung, insbesondere bei Verwendung neuer Technologien, aufgrund der Art, des Umfangs, der Umst\u00e4nde und der Zwecke der Verarbeitung voraussichtlich ein hohes Risiko f\u00fcr die Rechte und Freiheiten nat\u00fcrlicher Personen zur Folge, so f\u00fchrt der Verantwortliche vorab eine Absch\u00e4tzung der Folgen der vorgesehenen Verarbeitungsvorg\u00e4nge f\u00fcr den Schutz personenbezogener Daten durch. F\u00fcr die Untersuchung mehrerer \u00e4hnlicher Verarbeitungsvorg\u00e4nge mit \u00e4hnlich hohen Risiken kann eine einzige Absch\u00e4tzung vorgenommen werden.", "number": 1}, "2": {"content": "Der Verantwortliche holt bei der Durchf\u00fchrung einer Datenschutz-Folgenabsch\u00e4tzung den Rat des Datenschutzbeauftragten, sofern ein solcher benannt wurde, ein.", "number": 2}, "3": {"number": 3, "points": {"a": {"content": "systematische und umfassende Bewertung pers\u00f6nlicher Aspekte nat\u00fcrlicher Personen, die sich auf automatisierte Verarbeitung einschlie\u00dflich Profiling gr\u00fcndet und die ihrerseits als Grundlage f\u00fcr Entscheidungen dient, die Rechtswirkung gegen\u00fcber nat\u00fcrlichen Personen entfalten oder diese in \u00e4hnlich erheblicher Weise beeintr\u00e4chtigen;"}, "b": {"content": "umfangreiche Verarbeitung besonderer Kategorien von personenbezogenen Daten gem\u00e4\u00df Artikel 9 Absatz 1 oder von personenbezogenen Daten \u00fcber strafrechtliche Verurteilungen und Straftaten gem\u00e4\u00df Artikel 10 oder"}, "c": {"content": "systematische umfangreiche \u00dcberwachung \u00f6ffentlich zug\u00e4nglicher Bereiche."}}, "preamble": "Eine Datenschutz-Folgenabsch\u00e4tzung gem\u00e4\u00df Absatz 1 ist insbesondere in folgenden F\u00e4llen erforderlich:"}, "4": {"content": "Die Aufsichtsbeh\u00f6rde erstellt eine Liste der Verarbeitungsvorg\u00e4nge, f\u00fcr die gem\u00e4\u00df Absatz 1 eine Datenschutz-Folgenabsch\u00e4tzung durchzuf\u00fchren ist, und ver\u00f6ffentlicht diese. Die Aufsichtsbeh\u00f6rde \u00fcbermittelt diese Listen dem in Artikel 68 genannten Ausschuss.", "number": 4}, "5": {"content": "Die Aufsichtsbeh\u00f6rde kann des Weiteren eine Liste der Arten von Verarbeitungsvorg\u00e4ngen erstellen und ver\u00f6ffentlichen, f\u00fcr die keine Datenschutz-Folgenabsch\u00e4tzung erforderlich ist. Die Aufsichtsbeh\u00f6rde \u00fcbermittelt diese Listen dem Ausschuss.", "number": 5}, "6": {"content": "Vor Festlegung der in den Abs\u00e4tzen 4 und 5 genannten Listen wendet die zust\u00e4ndige Aufsichtsbeh\u00f6rde das Koh\u00e4renzverfahren gem\u00e4\u00df Artikel 63 an, wenn solche Listen Verarbeitungst\u00e4tigkeiten umfassen, die mit dem Angebot von Waren oder Dienstleistungen f\u00fcr betroffene Personen oder der Beobachtung des Verhaltens dieser Personen in mehreren Mitgliedstaaten im Zusammenhang stehen oder die den freien Verkehr personenbezogener Daten innerhalb der Union erheblich beeintr\u00e4chtigen k\u00f6nnten.", "number": 6}, "7": {"number": 7, "points": {"a": {"content": "eine systematische Beschreibung der geplanten Verarbeitungsvorg\u00e4nge und der Zwecke der Verarbeitung, gegebenenfalls einschlie\u00dflich der von dem Verantwortlichen verfolgten berechtigten Interessen;"}, "b": {"content": "eine Bewertung der Notwendigkeit und Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit der Verarbeitungsvorg\u00e4nge in Bezug auf den Zweck;"}, "c": {"content": "eine Bewertung der Risiken f\u00fcr die Rechte und Freiheiten der betroffenen Personen gem\u00e4\u00df Absatz 1 und"}, "d": {"content": "die zur Bew\u00e4ltigung der Risiken geplanten Abhilfema\u00dfnahmen, einschlie\u00dflich Garantien, Sicherheitsvorkehrungen und Verfahren, durch die der Schutz personenbezogener Daten sichergestellt und der Nachweis daf\u00fcr erbracht wird, dass diese Verordnung eingehalten wird, wobei den Rechten und berechtigten Interessen der betroffenen Personen und sonstiger Betroffener Rechnung getragen wird."}}, "preamble": "Die Folgenabsch\u00e4tzung enth\u00e4lt zumindest Folgendes:"}, "8": {"content": "Die Einhaltung genehmigter Verhaltensregeln gem\u00e4\u00df Artikel 40 durch die zust\u00e4ndigen Verantwortlichen oder die zust\u00e4ndigen Auftragsverarbeiter ist bei der Beurteilung der Auswirkungen der von diesen durchgef\u00fchrten Verarbeitungsvorg\u00e4nge, insbesondere f\u00fcr die Zwecke einer Datenschutz-Folgenabsch\u00e4tzung, geb\u00fchrend zu ber\u00fccksichtigen.", "number": 8}, "9": {"content": "Der Verantwortliche holt gegebenenfalls den Standpunkt der betroffenen Personen oder ihrer Vertreter zu der beabsichtigten Verarbeitung unbeschadet des Schutzes gewerblicher oder \u00f6ffentlicher Interessen oder der Sicherheit der Verarbeitungsvorg\u00e4nge ein.", "number": 9}, "10": {"content": "Falls die Verarbeitung gem\u00e4\u00df Artikel 6 Absatz 1 Buchstabe c oder e auf einer Rechtsgrundlage im Unionsrecht oder im Recht des Mitgliedstaats, dem der Verantwortliche unterliegt, beruht und falls diese Rechtsvorschriften den konkreten Verarbeitungsvorgang oder die konkreten Verarbeitungsvorg\u00e4nge regeln und bereits im Rahmen der allgemeinen Folgenabsch\u00e4tzung im Zusammenhang mit dem Erlass dieser Rechtsgrundlage eine Datenschutz-Folgenabsch\u00e4tzung erfolgte, gelten die Abs\u00e4tze 1 bis 7 nur, wenn es nach dem Ermessen der Mitgliedstaaten erforderlich ist, vor den betreffenden Verarbeitungst\u00e4tigkeiten eine solche Folgenabsch\u00e4tzung durchzuf\u00fchren.", "number": 10}, "11": {"content": "Erforderlichenfalls f\u00fchrt der Verantwortliche eine \u00dcberpr\u00fcfung durch, um zu bewerten, ob die Verarbeitung gem\u00e4\u00df der Datenschutz-Folgenabsch\u00e4tzung durchgef\u00fchrt wird; dies gilt zumindest, wenn hinsichtlich des mit den Verarbeitungsvorg\u00e4ngen verbundenen Risikos \u00c4nderungen eingetreten sind.", "number": 11}}, "title": "Datenschutz-Folgenabsch\u00e4tzung"}, "36": {"number": 36, "paragraphs": {"1": {"content": "Der Verantwortliche konsultiert vor der Verarbeitung die Aufsichtsbeh\u00f6rde, wenn aus einer Datenschutz-Folgenabsch\u00e4tzung gem\u00e4\u00df Artikel 35 hervorgeht, dass die Verarbeitung ein hohes Risiko zur Folge h\u00e4tte, sofern der Verantwortliche keine Ma\u00dfnahmen zur Eind\u00e4mmung des Risikos trifft.", "number": 1}, "2": {"content": "Falls die Aufsichtsbeh\u00f6rde der Auffassung ist, dass die geplante Verarbeitung gem\u00e4\u00df Absatz 1 nicht im Einklang mit dieser Verordnung st\u00fcnde, insbesondere weil der Verantwortliche das Risiko nicht ausreichend ermittelt oder nicht ausreichend einged\u00e4mmt hat, unterbreitet sie dem Verantwortlichen und gegebenenfalls dem Auftragsverarbeiter innerhalb eines Zeitraums von bis zu acht Wochen nach Erhalt des Ersuchens um Konsultation entsprechende schriftliche Empfehlungen und kann ihre in Artikel 58 genannten Befugnisse aus\u00fcben. Diese Frist kann unter Ber\u00fccksichtigung der Komplexit\u00e4t der geplanten Verarbeitung um sechs Wochen verl\u00e4ngert werden. Die Aufsichtsbeh\u00f6rde unterrichtet den Verantwortlichen oder gegebenenfalls den Auftragsverarbeiter \u00fcber eine solche Fristverl\u00e4ngerung innerhalb eines Monats nach Eingang des Antrags auf Konsultation zusammen mit den Gr\u00fcnden f\u00fcr die Verz\u00f6gerung. Diese Fristen k\u00f6nnen ausgesetzt werden, bis die Aufsichtsbeh\u00f6rde die f\u00fcr die Zwecke der Konsultation angeforderten Informationen erhalten hat.", "number": 2}, "3": {"number": 3, "points": {"a": {"content": "gegebenenfalls Angaben zu den jeweiligen Zust\u00e4ndigkeiten des Verantwortlichen, der gemeinsam Verantwortlichen und der an der Verarbeitung beteiligten Auftragsverarbeiter, insbesondere bei einer Verarbeitung innerhalb einer Gruppe von Unternehmen;"}, "b": {"content": "die Zwecke und die Mittel der beabsichtigten Verarbeitung;"}, "c": {"content": "die zum Schutz der Rechte und Freiheiten der betroffenen Personen gem\u00e4\u00df dieser Verordnung vorgesehenen Ma\u00dfnahmen und Garantien;"}, "d": {"content": "gegebenenfalls die Kontaktdaten des Datenschutzbeauftragten;"}, "e": {"content": "die Datenschutz-Folgenabsch\u00e4tzung gem\u00e4\u00df Artikel 35 und"}, "f": {"content": "alle sonstigen von der Aufsichtsbeh\u00f6rde angeforderten Informationen."}}, "preamble": "Der Verantwortliche stellt der Aufsichtsbeh\u00f6rde bei einer Konsultation gem\u00e4\u00df Absatz 1 folgende Informationen zur Verf\u00fcgung:"}, "4": {"content": "Die Mitgliedstaaten konsultieren die Aufsichtsbeh\u00f6rde bei der Ausarbeitung eines Vorschlags f\u00fcr von einem nationalen Parlament zu erlassende Gesetzgebungsma\u00dfnahmen oder von auf solchen Gesetzgebungsma\u00dfnahmen basierenden Regelungsma\u00dfnahmen, die die Verarbeitung betreffen.", "number": 4}, "5": {"content": "Ungeachtet des Absatzes 1 k\u00f6nnen Verantwortliche durch das Recht der Mitgliedstaaten verpflichtet werden, bei der Verarbeitung zur Erf\u00fcllung einer im \u00f6ffentlichen Interesse liegenden Aufgabe, einschlie\u00dflich der Verarbeitung zu Zwecken der sozialen Sicherheit und der \u00f6ffentlichen Gesundheit, die Aufsichtsbeh\u00f6rde zu konsultieren und deren vorherige Genehmigung einzuholen. Abschnitt 4 Datenschutzbeauftragter", "number": 5}}, "title": "Vorherige Konsultation"}, "37": {"number": 37, "paragraphs": {"1": {"number": 1, "points": {"a": {"content": "die Verarbeitung von einer Beh\u00f6rde oder \u00f6ffentlichen Stelle durchgef\u00fchrt wird, mit Ausnahme von Gerichten, die im Rahmen ihrer justiziellen T\u00e4tigkeit handeln,"}, "b": {"content": "die Kernt\u00e4tigkeit des Verantwortlichen oder des Auftragsverarbeiters in der Durchf\u00fchrung von Verarbeitungsvorg\u00e4ngen besteht, welche aufgrund ihrer Art, ihres Umfangs und/oder ihrer Zwecke eine umfangreiche regelm\u00e4\u00dfige und systematische \u00dcberwachung von betroffenen Personen erforderlich machen, oder"}, "c": {"content": "die Kernt\u00e4tigkeit des Verantwortlichen oder des Auftragsverarbeiters in der umfangreichen Verarbeitung besonderer Kategorien von Daten gem\u00e4\u00df Artikel 9 oder von personenbezogenen Daten \u00fcber strafrechtliche Verurteilungen und Straftaten gem\u00e4\u00df Artikel 10 besteht."}}, "preamble": "Der Verantwortliche und der Auftragsverarbeiter benennen auf jeden Fall einen Datenschutzbeauftragten, wenn"}, "2": {"content": "Eine Unternehmensgruppe darf einen gemeinsamen Datenschutzbeauftragten ernennen, sofern von jeder Niederlassung aus der Datenschutzbeauftragte leicht erreicht werden kann.", "number": 2}, "3": {"content": "Falls es sich bei dem Verantwortlichen oder dem Auftragsverarbeiter um eine Beh\u00f6rde oder \u00f6ffentliche Stelle handelt, kann f\u00fcr mehrere solcher Beh\u00f6rden oder Stellen unter Ber\u00fccksichtigung ihrer Organisationsstruktur und ihrer Gr\u00f6\u00dfe ein gemeinsamer Datenschutzbeauftragter benannt werden.", "number": 3}, "4": {"content": "In anderen als den in Absatz 1 genannten F\u00e4llen k\u00f6nnen der Verantwortliche oder der Auftragsverarbeiter oder Verb\u00e4nde und andere Vereinigungen, die Kategorien von Verantwortlichen oder Auftragsverarbeitern vertreten, einen Datenschutzbeauftragten benennen; falls dies nach dem Recht der Union oder der Mitgliedstaaten vorgeschrieben ist, m\u00fcssen sie einen solchen benennen. Der Datenschutzbeauftragte kann f\u00fcr derartige Verb\u00e4nde und andere Vereinigungen, die Verantwortliche oder Auftragsverarbeiter vertreten, handeln.", "number": 4}, "5": {"content": "Der Datenschutzbeauftragte wird auf der Grundlage seiner beruflichen Qualifikation und insbesondere des Fachwissens benannt, das er auf dem Gebiet des Datenschutzrechts und der Datenschutzpraxis besitzt, sowie auf der Grundlage seiner F\u00e4higkeit zur Erf\u00fcllung der in Artikel 39 genannten Aufgaben.", "number": 5}, "6": {"content": "Der Datenschutzbeauftragte kann Besch\u00e4ftigter des Verantwortlichen oder des Auftragsverarbeiters sein oder seine Aufgaben auf der Grundlage eines Dienstleistungsvertrags erf\u00fcllen.", "number": 6}, "7": {"content": "Der Verantwortliche oder der Auftragsverarbeiter ver\u00f6ffentlicht die Kontaktdaten des Datenschutzbeauftragten und teilt diese Daten der Aufsichtsbeh\u00f6rde mit.", "number": 7}}, "title": "Benennung eines Datenschutzbeauftragten"}, "38": {"number": 38, "paragraphs": {"1": {"content": "Der Verantwortliche und der Auftragsverarbeiter stellen sicher, dass der Datenschutzbeauftragte ordnungsgem\u00e4\u00df und fr\u00fchzeitig in alle mit dem Schutz personenbezogener Daten zusammenh\u00e4ngenden Fragen eingebunden wird.", "number": 1}, "2": {"content": "Der Verantwortliche und der Auftragsverarbeiter unterst\u00fctzen den Datenschutzbeauftragten bei der Erf\u00fcllung seiner Aufgaben gem\u00e4\u00df Artikel 39, indem sie die f\u00fcr die Erf\u00fcllung dieser Aufgaben erforderlichen Ressourcen und den Zugang zu personenbezogenen Daten und Verarbeitungsvorg\u00e4ngen sowie die zur Erhaltung seines Fachwissens erforderlichen Ressourcen zur Verf\u00fcgung stellen.", "number": 2}, "3": {"content": "Der Verantwortliche und der Auftragsverarbeiter stellen sicher, dass der Datenschutzbeauftragte bei der Erf\u00fcllung seiner Aufgaben keine Anweisungen bez\u00fcglich der Aus\u00fcbung dieser Aufgaben erh\u00e4lt. Der Datenschutzbeauftragte darf von dem Verantwortlichen oder dem Auftragsverarbeiter wegen der Erf\u00fcllung seiner Aufgaben nicht abberufen oder benachteiligt werden. Der Datenschutzbeauftragte berichtet unmittelbar der h\u00f6chsten Managementebene des Verantwortlichen oder des Auftragsverarbeiters.", "number": 3}, "4": {"content": "Betroffene Personen k\u00f6nnen den Datenschutzbeauftragten zu allen mit der Verarbeitung ihrer personenbezogenen Daten und mit der Wahrnehmung ihrer Rechte gem\u00e4\u00df dieser Verordnung im Zusammenhang stehenden Fragen zu Rate ziehen.", "number": 4}, "5": {"content": "Der Datenschutzbeauftragte ist nach dem Recht der Union oder der Mitgliedstaaten bei der Erf\u00fcllung seiner Aufgaben an die Wahrung der Geheimhaltung oder der Vertraulichkeit gebunden.", "number": 5}, "6": {"content": "Der Datenschutzbeauftragte kann andere Aufgaben und Pflichten wahrnehmen. Der Verantwortliche oder der Auftragsverarbeiter stellt sicher, dass derartige Aufgaben und Pflichten nicht zu einem Interessenkonflikt f\u00fchren.", "number": 6}}, "title": "Stellung des Datenschutzbeauftragten"}, "39": {"number": 39, "paragraphs": {"1": {"number": 1, "points": {"a": {"content": "Unterrichtung und Beratung des Verantwortlichen oder des Auftragsverarbeiters und der Besch\u00e4ftigten, die Verarbeitungen durchf\u00fchren, hinsichtlich ihrer Pflichten nach dieser Verordnung sowie nach sonstigen Datenschutzvorschriften der Union bzw. der Mitgliedstaaten;"}, "b": {"content": "\u00dcberwachung der Einhaltung dieser Verordnung, anderer Datenschutzvorschriften der Union bzw. der Mitgliedstaaten sowie der Strategien des Verantwortlichen oder des Auftragsverarbeiters f\u00fcr den Schutz personenbezogener Daten einschlie\u00dflich der Zuweisung von Zust\u00e4ndigkeiten, der Sensibilisierung und Schulung der an den Verarbeitungsvorg\u00e4ngen beteiligten Mitarbeiter und der diesbez\u00fcglichen \u00dcberpr\u00fcfungen;"}, "c": {"content": "Beratung \u2014 auf Anfrage \u2014 im Zusammenhang mit der Datenschutz-Folgenabsch\u00e4tzung und \u00dcberwachung ihrer Durchf\u00fchrung gem\u00e4\u00df Artikel 35;"}, "d": {"content": "Zusammenarbeit mit der Aufsichtsbeh\u00f6rde;"}, "e": {"content": "T\u00e4tigkeit als Anlaufstelle f\u00fcr die Aufsichtsbeh\u00f6rde in mit der Verarbeitung zusammenh\u00e4ngenden Fragen, einschlie\u00dflich der vorherigen Konsultation gem\u00e4\u00df Artikel 36, und gegebenenfalls Beratung zu allen sonstigen Fragen."}}, "preamble": "Dem Datenschutzbeauftragten obliegen zumindest folgende Aufgaben:"}, "2": {"content": "Der Datenschutzbeauftragte tr\u00e4gt bei der Erf\u00fcllung seiner Aufgaben dem mit den Verarbeitungsvorg\u00e4ngen verbundenen Risiko geb\u00fchrend Rechnung, wobei er die Art, den Umfang, die Umst\u00e4nde und die Zwecke der Verarbeitung ber\u00fccksichtigt. Abschnitt 5 Verhaltensregeln und Zertifizierung", "number": 2}}, "title": "Aufgaben des Datenschutzbeauftragten"}, "40": {"number": 40, "paragraphs": {"1": {"content": "Die Mitgliedstaaten, die Aufsichtsbeh\u00f6rden, der Ausschuss und die Kommission f\u00f6rdern die Ausarbeitung von Verhaltensregeln, die nach Ma\u00dfgabe der Besonderheiten der einzelnen Verarbeitungsbereiche und der besonderen Bed\u00fcrfnisse von Kleinstunternehmen sowie kleinen und mittleren Unternehmen zur ordnungsgem\u00e4\u00dfen Anwendung dieser Verordnung beitragen sollen.", "number": 1}, "2": {"number": 2, "points": {"a": {"content": "faire und transparente Verarbeitung;"}, "b": {"content": "die berechtigten Interessen des Verantwortlichen in bestimmten Zusammenh\u00e4ngen;"}, "c": {"content": "Erhebung personenbezogener Daten;"}, "d": {"content": "Pseudonymisierung personenbezogener Daten;"}, "e": {"content": "Unterrichtung der \u00d6ffentlichkeit und der betroffenen Personen;"}, "f": {"content": "Aus\u00fcbung der Rechte betroffener Personen;"}, "g": {"content": "Unterrichtung und Schutz von Kindern und Art und Weise, in der die Einwilligung des Tr\u00e4gers der elterlichen Verantwortung f\u00fcr das Kind einzuholen ist;"}, "h": {"content": "die Ma\u00dfnahmen und Verfahren gem\u00e4\u00df den Artikeln 24 und 25 und die Ma\u00dfnahmen f\u00fcr die Sicherheit der Verarbeitung gem\u00e4\u00df Artikel 32;"}, "i": {"content": "die Meldung von Verletzungen des Schutzes personenbezogener Daten an Aufsichtsbeh\u00f6rden und die Benachrichtigung der betroffenen Person von solchen Verletzungen des Schutzes personenbezogener Daten;"}, "j": {"content": "die \u00dcbermittlung personenbezogener Daten an Drittl\u00e4nder oder an internationale Organisationen oder"}, "k": {"content": "au\u00dfergerichtliche Verfahren und sonstige Streitbeilegungsverfahren zur Beilegung von Streitigkeiten zwischen Verantwortlichen und betroffenen Personen im Zusammenhang mit der Verarbeitung, unbeschadet der Rechte betroffener Personen gem\u00e4\u00df den Artikeln 77 und 79."}}, "preamble": "Verb\u00e4nde und andere Vereinigungen, die Kategorien von Verantwortlichen oder Auftragsverarbeitern vertreten, k\u00f6nnen Verhaltensregeln ausarbeiten oder \u00e4ndern oder erweitern, mit denen die Anwendung dieser Verordnung beispielsweise zu dem Folgenden pr\u00e4zisiert wird:"}, "3": {"content": "Zus\u00e4tzlich zur Einhaltung durch die unter diese Verordnung fallenden Verantwortlichen oder Auftragsverarbeiter k\u00f6nnen Verhaltensregeln, die gem\u00e4\u00df Absatz 5 des vorliegenden Artikels genehmigt wurden und gem\u00e4\u00df Absatz 9 des vorliegenden Artikels allgemeine G\u00fcltigkeit besitzen, k\u00f6nnen auch von Verantwortlichen oder Auftragsverarbeitern, die gem\u00e4\u00df Artikel 3 nicht unter diese Verordnung fallen, eingehalten werden, um geeignete Garantien im Rahmen der \u00dcbermittlung personenbezogener Daten an Drittl\u00e4nder oder internationale Organisationen nach Ma\u00dfgabe des Artikels 46 Absatz 2 Buchstabe e zu bieten. Diese Verantwortlichen oder Auftragsverarbeiter gehen mittels vertraglicher oder sonstiger rechtlich bindender Instrumente die verbindliche und durchsetzbare Verpflichtung ein, die geeigneten Garantien anzuwenden, auch im Hinblick auf die Rechte der betroffenen Personen.", "number": 3}, "4": {"content": "Die Verhaltensregeln gem\u00e4\u00df Absatz 2 des vorliegenden Artikels m\u00fcssen Verfahren vorsehen, die es der in Artikel 41 Absatz 1 genannten Stelle erm\u00f6glichen, die obligatorische \u00dcberwachung der Einhaltung ihrer Bestimmungen durch die Verantwortlichen oder die Auftragsverarbeiter, die sich zur Anwendung der Verhaltensregeln verpflichten, vorzunehmen, unbeschadet der Aufgaben und Befugnisse der Aufsichtsbeh\u00f6rde, die nach Artikel 55 oder 56 zust\u00e4ndig ist.", "number": 4}, "5": {"content": "Verb\u00e4nde und andere Vereinigungen gem\u00e4\u00df Absatz 2 des vorliegenden Artikels, die beabsichtigen, Verhaltensregeln auszuarbeiten oder bestehende Verhaltensregeln zu \u00e4ndern oder zu erweitern, legen den Entwurf der Verhaltensregeln bzw. den Entwurf zu deren \u00c4nderung oder Erweiterung der Aufsichtsbeh\u00f6rde vor, die nach Artikel 55 zust\u00e4ndig ist. Die Aufsichtsbeh\u00f6rde gibt eine Stellungnahme dar\u00fcber ab, ob der Entwurf der Verhaltensregeln bzw. der Entwurf zu deren \u00c4nderung oder Erweiterung mit dieser Verordnung vereinbar ist und genehmigt diesen Entwurf der Verhaltensregeln bzw. den Entwurf zu deren \u00c4nderung oder Erweiterung, wenn sie der Auffassung ist, dass er ausreichende geeignete Garantien bietet.", "number": 5}, "6": {"content": "Wird durch die Stellungnahme nach Absatz 5 der Entwurf der Verhaltensregeln bzw. der Entwurf zu deren \u00c4nderung oder Erweiterung genehmigt und beziehen sich die betreffenden Verhaltensregeln nicht auf Verarbeitungst\u00e4tigkeiten in mehreren Mitgliedstaaten, so nimmt die Aufsichtsbeh\u00f6rde die Verhaltensregeln in ein Verzeichnis auf und ver\u00f6ffentlicht sie.", "number": 6}, "7": {"content": "Bezieht sich der Entwurf der Verhaltensregeln auf Verarbeitungst\u00e4tigkeiten in mehreren Mitgliedstaaten, so legt die nach Artikel 55 zust\u00e4ndige Aufsichtsbeh\u00f6rde \u2014 bevor sie den Entwurf der Verhaltensregeln bzw. den Entwurf zu deren \u00c4nderung oder Erweiterung genehmigt \u2014 ihn nach dem Verfahren gem\u00e4\u00df Artikel 63 dem Ausschuss vor, der zu der Frage Stellung nimmt, ob der Entwurf der Verhaltensregeln bzw. der Entwurf zu deren \u00c4nderung oder Erweiterung mit dieser Verordnung vereinbar ist oder \u2014 im Fall nach Absatz 3 dieses Artikels \u2014 geeignete Garantien vorsieht.", "number": 7}, "8": {"content": "Wird durch die Stellungnahme nach Absatz 7 best\u00e4tigt, dass der Entwurf der Verhaltensregeln bzw. der Entwurf zu deren \u00c4nderung oder Erweiterung mit dieser Verordnung vereinbar ist oder \u2014 im Fall nach Absatz 3 \u2014 geeignete Garantien vorsieht, so \u00fcbermittelt der Ausschuss seine Stellungnahme der Kommission.", "number": 8}, "9": {"content": "Die Kommission kann im Wege von Durchf\u00fchrungsrechtsakten beschlie\u00dfen, dass die ihr gem\u00e4\u00df Absatz 8 \u00fcbermittelten genehmigten Verhaltensregeln bzw. deren genehmigte \u00c4nderung oder Erweiterung allgemeine G\u00fcltigkeit in der Union besitzen. Diese Durchf\u00fchrungsrechtsakte werden gem\u00e4\u00df dem Pr\u00fcfverfahren nach Artikel 93 Absatz 2 erlassen.", "number": 9}, "10": {"content": "Die Kommission tr\u00e4gt daf\u00fcr Sorge, dass die genehmigten Verhaltensregeln, denen gem\u00e4\u00df Absatz 9 allgemeine G\u00fcltigkeit zuerkannt wurde, in geeigneter Weise ver\u00f6ffentlicht werden.", "number": 10}, "11": {"content": "Der Ausschuss nimmt alle genehmigten Verhaltensregeln bzw. deren genehmigte \u00c4nderungen oder Erweiterungen in ein Register auf und ver\u00f6ffentlicht sie in geeigneter Weise.", "number": 11}}, "title": "Verhaltensregeln"}, "41": {"number": 41, "paragraphs": {"1": {"content": "Unbeschadet der Aufgaben und Befugnisse der zust\u00e4ndigen Aufsichtsbeh\u00f6rde gem\u00e4\u00df den Artikeln 57 und 58 kann die \u00dcberwachung der Einhaltung von Verhaltensregeln gem\u00e4\u00df Artikel 40 von einer Stelle durchgef\u00fchrt werden, die \u00fcber das geeignete Fachwissen hinsichtlich des Gegenstands der Verhaltensregeln verf\u00fcgt und die von der zust\u00e4ndigen Aufsichtsbeh\u00f6rde zu diesem Zweck akkreditiert wurde.", "number": 1}, "2": {"number": 2, "points": {"a": {"content": "ihre Unabh\u00e4ngigkeit und ihr Fachwissen hinsichtlich des Gegenstands der Verhaltensregeln zur Zufriedenheit der zust\u00e4ndigen Aufsichtsbeh\u00f6rde nachgewiesen hat;"}, "b": {"content": "Verfahren festgelegt hat, die es ihr erm\u00f6glichen, zu bewerten, ob Verantwortliche und Auftragsverarbeiter die Verhaltensregeln anwenden k\u00f6nnen, die Einhaltung der Verhaltensregeln durch die Verantwortlichen und Auftragsverarbeiter zu \u00fcberwachen und die Anwendung der Verhaltensregeln regelm\u00e4\u00dfig zu \u00fcberpr\u00fcfen;"}, "c": {"content": "Verfahren und Strukturen festgelegt hat, mit denen sie Beschwerden \u00fcber Verletzungen der Verhaltensregeln oder \u00fcber die Art und Weise, in der die Verhaltensregeln von dem Verantwortlichen oder dem Auftragsverarbeiter angewendet werden oder wurden, nachgeht und diese Verfahren und Strukturen f\u00fcr betroffene Personen und die \u00d6ffentlichkeit transparent macht, und"}, "d": {"content": "zur Zufriedenheit der zust\u00e4ndigen Aufsichtsbeh\u00f6rde nachgewiesen hat, dass ihre Aufgaben und Pflichten nicht zu einem Interessenkonflikt f\u00fchren."}}, "preamble": "Eine Stelle gem\u00e4\u00df Absatz 1 kann zum Zwecke der \u00dcberwachung der Einhaltung von Verhaltensregeln akkreditiert werden, wenn sie"}, "3": {"content": "Die zust\u00e4ndige Aufsichtsbeh\u00f6rde \u00fcbermittelt den Entwurf der Kriterien f\u00fcr die Akkreditierung einer Stelle nach Absatz 1 gem\u00e4\u00df dem Koh\u00e4renzverfahren nach Artikel 63 an den Ausschuss.", "number": 3}, "4": {"content": "Unbeschadet der Aufgaben und Befugnisse der zust\u00e4ndigen Aufsichtsbeh\u00f6rde und der Bestimmungen des Kapitels VIII ergreift eine Stelle gem\u00e4\u00df Absatz 1 vorbehaltlich geeigneter Garantien im Falle einer Verletzung der Verhaltensregeln durch einen Verantwortlichen oder einen Auftragsverarbeiter geeignete Ma\u00dfnahmen, einschlie\u00dflich eines vorl\u00e4ufigen oder endg\u00fcltigen Ausschlusses des Verantwortlichen oder Auftragsverarbeiters von den Verhaltensregeln. Sie unterrichtet die zust\u00e4ndige Aufsichtsbeh\u00f6rde \u00fcber solche Ma\u00dfnahmen und deren Begr\u00fcndung.", "number": 4}, "5": {"content": "Die zust\u00e4ndige Aufsichtsbeh\u00f6rde widerruft die Akkreditierung einer Stelle gem\u00e4\u00df Absatz 1, wenn die Voraussetzungen f\u00fcr ihre Akkreditierung nicht oder nicht mehr erf\u00fcllt sind oder wenn die Stelle Ma\u00dfnahmen ergreift, die nicht mit dieser Verordnung vereinbar sind.", "number": 5}, "6": {"content": "Dieser Artikel gilt nicht f\u00fcr die Verarbeitung durch Beh\u00f6rden oder \u00f6ffentliche Stellen.", "number": 6}}, "title": "\u00dcberwachung der genehmigten Verhaltensregeln"}, "42": {"number": 42, "paragraphs": {"1": {"content": "Die Mitgliedstaaten, die Aufsichtsbeh\u00f6rden, der Ausschuss und die Kommission f\u00f6rdern insbesondere auf Unionsebene die Einf\u00fchrung von datenschutzspezifischen Zertifizierungsverfahren sowie von Datenschutzsiegeln und -pr\u00fcfzeichen, die dazu dienen, nachzuweisen, dass diese Verordnung bei Verarbeitungsvorg\u00e4ngen von Verantwortlichen oder Auftragsverarbeitern eingehalten wird. Den besonderen Bed\u00fcrfnissen von Kleinstunternehmen sowie kleinen und mittleren Unternehmen wird Rechnung getragen.", "number": 1}, "2": {"content": "Zus\u00e4tzlich zur Einhaltung durch die unter diese Verordnung fallenden Verantwortlichen oder Auftragsverarbeiter k\u00f6nnen auch datenschutzspezifische Zertifizierungsverfahren, Siegel oder Pr\u00fcfzeichen, die gem\u00e4\u00df Absatz 5 des vorliegenden Artikels genehmigt worden sind, vorgesehen werden, um nachzuweisen, dass die Verantwortlichen oder Auftragsverarbeiter, die gem\u00e4\u00df Artikel 3 nicht unter diese Verordnung fallen, im Rahmen der \u00dcbermittlung personenbezogener Daten an Drittl\u00e4nder oder internationale Organisationen nach Ma\u00dfgabe von Artikel 46 Absatz 2 Buchstabe f geeignete Garantien bieten. Diese Verantwortlichen oder Auftragsverarbeiter gehen mittels vertraglicher oder sonstiger rechtlich bindender Instrumente die verbindliche und durchsetzbare Verpflichtung ein, diese geeigneten Garantien anzuwenden, auch im Hinblick auf die Rechte der betroffenen Personen.", "number": 2}, "3": {"content": "Die Zertifizierung muss freiwillig und \u00fcber ein transparentes Verfahren zug\u00e4nglich sein.", "number": 3}, "4": {"content": "Eine Zertifizierung gem\u00e4\u00df diesem Artikel mindert nicht die Verantwortung des Verantwortlichen oder des Auftragsverarbeiters f\u00fcr die Einhaltung dieser Verordnung und ber\u00fchrt nicht die Aufgaben und Befugnisse der Aufsichtsbeh\u00f6rden, die gem\u00e4\u00df Artikel 55 oder 56 zust\u00e4ndig sind.", "number": 4}, "5": {"content": "Eine Zertifizierung nach diesem Artikel wird durch die Zertifizierungsstellen nach Artikel 43 oder durch die zust\u00e4ndige Aufsichtsbeh\u00f6rde anhand der von dieser zust\u00e4ndigen Aufsichtsbeh\u00f6rde gem\u00e4\u00df Artikel 58 Absatz 3 oder \u2014 gem\u00e4\u00df Artikel 63 \u2014 durch den Ausschuss genehmigten Kriterien erteilt. Werden die Kriterien vom Ausschuss genehmigt, kann dies zu einer gemeinsamen Zertifizierung, dem Europ\u00e4ischen Datenschutzsiegel, f\u00fchren.", "number": 5}, "6": {"content": "Der Verantwortliche oder der Auftragsverarbeiter, der die von ihm durchgef\u00fchrte Verarbeitung dem Zertifizierungsverfahren unterwirft, stellt der Zertifizierungsstelle nach Artikel 43 oder gegebenenfalls der zust\u00e4ndigen Aufsichtsbeh\u00f6rde alle f\u00fcr die Durchf\u00fchrung des Zertifizierungsverfahrens erforderlichen Informationen zur Verf\u00fcgung und gew\u00e4hrt ihr den in diesem Zusammenhang erforderlichen Zugang zu seinen Verarbeitungst\u00e4tigkeiten.", "number": 6}, "7": {"content": "Die Zertifizierung wird einem Verantwortlichen oder einem Auftragsverarbeiter f\u00fcr eine H\u00f6chstdauer von drei Jahren erteilt und kann unter denselben Bedingungen verl\u00e4ngert werden, sofern die einschl\u00e4gigen Voraussetzungen weiterhin erf\u00fcllt werden. Die Zertifizierung wird gegebenenfalls durch die Zertifizierungsstellen nach Artikel 43 oder durch die zust\u00e4ndige Aufsichtsbeh\u00f6rde widerrufen, wenn die Voraussetzungen f\u00fcr die Zertifizierung nicht oder nicht mehr erf\u00fcllt werden.", "number": 7}, "8": {"content": "Der Ausschuss nimmt alle Zertifizierungsverfahren und Datenschutzsiegel und -pr\u00fcfzeichen in ein Register auf und ver\u00f6ffentlicht sie in geeigneter Weise.", "number": 8}}, "title": "Zertifizierung"}, "43": {"number": 43, "paragraphs": {"1": {"number": 1, "points": {"a": {"content": "der gem\u00e4\u00df Artikel 55 oder 56 zust\u00e4ndigen Aufsichtsbeh\u00f6rde;"}, "b": {"content": "der nationalen Akkreditierungsstelle, die gem\u00e4\u00df der Verordnung (EG) Nr. 765/2008 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates (20) im Einklang mit EN-ISO/IEC 17065/2012 und mit den zus\u00e4tzlichen von der gem\u00e4\u00df Artikel 55 oder 56 zust\u00e4ndigen Aufsichtsbeh\u00f6rde festgelegten Anforderungen benannt wurde."}}, "preamble": "Unbeschadet der Aufgaben und Befugnisse der zust\u00e4ndigen Aufsichtsbeh\u00f6rde gem\u00e4\u00df den Artikeln 57 und 58 erteilen oder verl\u00e4ngern Zertifizierungsstellen, die \u00fcber das geeignete Fachwissen hinsichtlich des Datenschutzes verf\u00fcgen, nach Unterrichtung der Aufsichtsbeh\u00f6rde \u2014 damit diese erforderlichenfalls von ihren Befugnissen gem\u00e4\u00df Artikel 58 Absatz 2 Buchstabe h Gebrauch machen kann \u2014 die Zertifizierung. Die Mitgliedstaaten stellen sicher, dass diese Zertifizierungsstellen von einer oder beiden der folgenden Stellen akkreditiert werden:"}, "2": {"number": 2, "points": {"a": {"content": "ihre Unabh\u00e4ngigkeit und ihr Fachwissen hinsichtlich des Gegenstands der Zertifizierung zur Zufriedenheit der zust\u00e4ndigen Aufsichtsbeh\u00f6rde nachgewiesen haben;"}, "b": {"content": "sich verpflichtet haben, die Kriterien nach Artikel 42 Absatz 5, die von der gem\u00e4\u00df Artikel 55 oder 56 zust\u00e4ndigen Aufsichtsbeh\u00f6rde oder \u2014 gem\u00e4\u00df Artikel 63 \u2014 von dem Ausschuss genehmigt wurden, einzuhalten;"}, "c": {"content": "Verfahren f\u00fcr die Erteilung, die regelm\u00e4\u00dfige \u00dcberpr\u00fcfung und den Widerruf der Datenschutzzertifizierung sowie der Datenschutzsiegel und -pr\u00fcfzeichen festgelegt haben;"}, "d": {"content": "Verfahren und Strukturen festgelegt haben, mit denen sie Beschwerden \u00fcber Verletzungen der Zertifizierung oder die Art und Weise, in der die Zertifizierung von dem Verantwortlichen oder dem Auftragsverarbeiter umgesetzt wird oder wurde, nachgehen und diese Verfahren und Strukturen f\u00fcr betroffene Personen und die \u00d6ffentlichkeit transparent machen, und"}, "e": {"content": "zur Zufriedenheit der zust\u00e4ndigen Aufsichtsbeh\u00f6rde nachgewiesen haben, dass ihre Aufgaben und Pflichten nicht zu einem Interessenkonflikt f\u00fchren."}}, "preamble": "Zertifizierungsstellen nach Absatz 1 d\u00fcrfen nur dann gem\u00e4\u00df dem genannten Absatz akkreditiert werden, wenn sie"}, "3": {"content": "Die Akkreditierung von Zertifizierungsstellen nach den Abs\u00e4tzen 1 und 2 erfolgt anhand der Kriterien, die von der gem\u00e4\u00df Artikel 55 oder 56 zust\u00e4ndigen Aufsichtsbeh\u00f6rde oder \u2014 gem\u00e4\u00df Artikel 63 \u2014 von dem Ausschuss genehmigt wurden. Im Fall einer Akkreditierung nach Absatz 1 Buchstabe b des vorliegenden Artikels erg\u00e4nzen diese Anforderungen diejenigen, die in der Verordnung (EG) Nr. 765/2008 und in den technischen Vorschriften, in denen die Methoden und Verfahren der Zertifizierungsstellen beschrieben werden, vorgesehen sind.", "number": 3}, "4": {"content": "Die Zertifizierungsstellen nach Absatz 1 sind unbeschadet der Verantwortung, die der Verantwortliche oder der Auftragsverarbeiter f\u00fcr die Einhaltung dieser Verordnung hat, f\u00fcr die angemessene Bewertung, die der Zertifizierung oder dem Widerruf einer Zertifizierung zugrunde liegt, verantwortlich. Die Akkreditierung wird f\u00fcr eine H\u00f6chstdauer von f\u00fcnf Jahren erteilt und kann unter denselben Bedingungen verl\u00e4ngert werden, sofern die Zertifizierungsstelle die Anforderungen dieses Artikels erf\u00fcllt.", "number": 4}, "5": {"content": "Die Zertifizierungsstellen nach Absatz 1 teilen den zust\u00e4ndigen Aufsichtsbeh\u00f6rden die Gr\u00fcnde f\u00fcr die Erteilung oder den Widerruf der beantragten Zertifizierung mit.", "number": 5}, "6": {"content": "Die Anforderungen nach Absatz 3 des vorliegenden Artikels und die Kriterien nach Artikel 42 Absatz 5 werden von der Aufsichtsbeh\u00f6rde in leicht zug\u00e4nglicher Form ver\u00f6ffentlicht. Die Aufsichtsbeh\u00f6rden \u00fcbermitteln diese Anforderungen und Kriterien auch dem Ausschuss. Der Ausschuss nimmt alle Zertifizierungsverfahren und Datenschutzsiegel in ein Register auf und ver\u00f6ffentlicht sie in geeigneter Weise.", "number": 6}, "7": {"content": "Unbeschadet des Kapitels VIII widerruft die zust\u00e4ndige Aufsichtsbeh\u00f6rde oder die nationale Akkreditierungsstelle die Akkreditierung einer Zertifizierungsstelle nach Absatz 1, wenn die Voraussetzungen f\u00fcr die Akkreditierung nicht oder nicht mehr erf\u00fcllt sind oder wenn eine Zertifizierungsstelle Ma\u00dfnahmen ergreift, die nicht mit dieser Verordnung vereinbar sind.", "number": 7}, "8": {"content": "Der Kommission wird die Befugnis \u00fcbertragen, gem\u00e4\u00df Artikel 92 delegierte Rechtsakte zu erlassen, um die Anforderungen festzulegen, die f\u00fcr die in Artikel 42 Absatz 1 genannten datenschutzspezifischen Zertifizierungsverfahren zu ber\u00fccksichtigen sind.", "number": 8}, "9": {"content": "Die Kommission kann Durchf\u00fchrungsrechtsakte erlassen, mit denen technische Standards f\u00fcr Zertifizierungsverfahren und Datenschutzsiegel und -pr\u00fcfzeichen sowie Mechanismen zur F\u00f6rderung und Anerkennung dieser Zertifizierungsverfahren und Datenschutzsiegel und -pr\u00fcfzeichen festgelegt werden. Diese Durchf\u00fchrungsrechtsakte werden gem\u00e4\u00df dem in Artikel 93 Absatz 2 genannten Pr\u00fcfverfahren erlassen.", "number": 9}}, "title": "Zertifizierungsstellen"}}, "number": 1, "title": "Allgemeine Pflichten"}, "2": {"articles": {"32": {"number": 32, "paragraphs": {"1": {"number": 1, "points": {"a": {"content": "die Pseudonymisierung und Verschl\u00fcsselung personenbezogener Daten;"}, "b": {"content": "die F\u00e4higkeit, die Vertraulichkeit, Integrit\u00e4t, Verf\u00fcgbarkeit und Belastbarkeit der Systeme und Dienste im Zusammenhang mit der Verarbeitung auf Dauer sicherzustellen;"}, "c": {"content": "die F\u00e4higkeit, die Verf\u00fcgbarkeit der personenbezogenen Daten und den Zugang zu ihnen bei einem physischen oder technischen Zwischenfall rasch wiederherzustellen;"}, "d": {"content": "ein Verfahren zur regelm\u00e4\u00dfigen \u00dcberpr\u00fcfung, Bewertung und Evaluierung der Wirksamkeit der technischen und organisatorischen Ma\u00dfnahmen zur Gew\u00e4hrleistung der Sicherheit der Verarbeitung."}}, "preamble": "Unter Ber\u00fccksichtigung des Stands der Technik, der Implementierungskosten und der Art, des Umfangs, der Umst\u00e4nde und der Zwecke der Verarbeitung sowie der unterschiedlichen Eintrittswahrscheinlichkeit und Schwere des Risikos f\u00fcr die Rechte und Freiheiten nat\u00fcrlicher Personen treffen der Verantwortliche und der Auftragsverarbeiter geeignete technische und organisatorische Ma\u00dfnahmen, um ein dem Risiko angemessenes Schutzniveau zu gew\u00e4hrleisten; diese Ma\u00dfnahmen schlie\u00dfen unter anderem Folgendes ein:"}, "2": {"content": "Bei der Beurteilung des angemessenen Schutzniveaus sind insbesondere die Risiken zu ber\u00fccksichtigen, die mit der Verarbeitung verbunden sind, insbesondere durch \u2014 ob unbeabsichtigt oder unrechtm\u00e4\u00dfig \u2014 Vernichtung, Verlust, Ver\u00e4nderung oder unbefugte Offenlegung von beziehungsweise unbefugten Zugang zu personenbezogenen Daten, die \u00fcbermittelt, gespeichert oder auf andere Weise verarbeitet wurden.", "number": 2}, "3": {"content": "Die Einhaltung genehmigter Verhaltensregeln gem\u00e4\u00df Artikel 40 oder eines genehmigten Zertifizierungsverfahrens gem\u00e4\u00df Artikel 42 kann als Faktor herangezogen werden, um die Erf\u00fcllung der in Absatz 1 des vorliegenden Artikels genannten Anforderungen nachzuweisen.", "number": 3}, "4": {"content": "Der Verantwortliche und der Auftragsverarbeiter unternehmen Schritte, um sicherzustellen, dass ihnen unterstellte nat\u00fcrliche Personen, die Zugang zu personenbezogenen Daten haben, diese nur auf Anweisung des Verantwortlichen verarbeiten, es sei denn, sie sind nach dem Recht der Union oder der Mitgliedstaaten zur Verarbeitung verpflichtet.", "number": 4}}, "preamble": "(1) Unter Ber\u00fccksichtigung des Stands der Technik, der Implementierungskosten und der Art, des Umfangs, der Umst\u00e4nde und der Zwecke der Verarbeitung sowie der unterschiedlichen Eintrittswahrscheinlichkeit und Schwere des Risikos f\u00fcr die Rechte und Freiheiten nat\u00fcrlicher Personen treffen der Verantwortliche und der Auftragsverarbeiter geeignete technische und organisatorische Ma\u00dfnahmen, um ein dem Risiko angemessenes Schutzniveau zu gew\u00e4hrleisten; diese Ma\u00dfnahmen schlie\u00dfen unter anderem Folgendes ein: a) die Pseudonymisierung und Verschl\u00fcsselung personenbezogener Daten; b) die F\u00e4higkeit, die Vertraulichkeit, Integrit\u00e4t, Verf\u00fcgbarkeit und Belastbarkeit der Systeme und Dienste im Zusammenhang mit der Verarbeitung auf Dauer sicherzustellen; c) die F\u00e4higkeit, die Verf\u00fcgbarkeit der personenbezogenen Daten und den Zugang zu ihnen bei einem physischen oder technischen Zwischenfall rasch wiederherzustellen; d) ein Verfahren zur regelm\u00e4\u00dfigen \u00dcberpr\u00fcfung, Bewertung und Evaluierung der Wirksamkeit der technischen und organisatorischen Ma\u00dfnahmen zur Gew\u00e4hrleistung der Sicherheit der Verarbeitung.", "title": "Sicherheit der Verarbeitung"}, "33": {"number": 33, "paragraphs": {"1": {"content": "Im Falle einer Verletzung des Schutzes personenbezogener Daten meldet der Verantwortliche unverz\u00fcglich und m\u00f6glichst binnen 72 Stunden, nachdem ihm die Verletzung bekannt wurde, diese der gem\u00e4\u00df Artikel 51 zust\u00e4ndigen Aufsichtsbeh\u00f6rde, es sei denn, dass die Verletzung des Schutzes personenbezogener Daten voraussichtlich nicht zu einem Risiko f\u00fcr die Rechte und Freiheiten nat\u00fcrlicher Personen f\u00fchrt. Erfolgt die Meldung an die Aufsichtsbeh\u00f6rde nicht binnen 72 Stunden, so ist ihr eine Begr\u00fcndung f\u00fcr die Verz\u00f6gerung beizuf\u00fcgen.", "number": 1}, "2": {"content": "Wenn dem Auftragsverarbeiter eine Verletzung des Schutzes personenbezogener Daten bekannt wird, meldet er diese dem Verantwortlichen unverz\u00fcglich.", "number": 2}, "3": {"number": 3, "points": {"a": {"content": "eine Beschreibung der Art der Verletzung des Schutzes personenbezogener Daten, soweit m\u00f6glich mit Angabe der Kategorien und der ungef\u00e4hren Zahl der betroffenen Personen, der betroffenen Kategorien und der ungef\u00e4hren Zahl der betroffenen personenbezogenen Datens\u00e4tze;"}, "b": {"content": "den Namen und die Kontaktdaten des Datenschutzbeauftragten oder einer sonstigen Anlaufstelle f\u00fcr weitere Informationen;"}, "c": {"content": "eine Beschreibung der wahrscheinlichen Folgen der Verletzung des Schutzes personenbezogener Daten;"}, "d": {"content": "eine Beschreibung der von dem Verantwortlichen ergriffenen oder vorgeschlagenen Ma\u00dfnahmen zur Behebung der Verletzung des Schutzes personenbezogener Daten und gegebenenfalls Ma\u00dfnahmen zur Abmilderung ihrer m\u00f6glichen nachteiligen Auswirkungen."}}, "preamble": "Die Meldung gem\u00e4\u00df Absatz 1 enth\u00e4lt zumindest folgende Informationen:"}, "4": {"content": "Wenn und soweit die Informationen nicht zur gleichen Zeit bereitgestellt werden k\u00f6nnen, kann der Verantwortliche diese Informationen ohne unangemessene weitere Verz\u00f6gerung schrittweise zur Verf\u00fcgung stellen.", "number": 4}, "5": {"content": "Der Verantwortliche dokumentiert Verletzungen des Schutzes personenbezogener Daten einschlie\u00dflich aller im Zusammenhang mit der Verletzung des Schutzes personenbezogener Daten stehenden Fakten, von deren Auswirkungen und der ergriffenen Abhilfema\u00dfnahmen. Diese Dokumentation muss der Aufsichtsbeh\u00f6rde die \u00dcberpr\u00fcfung der Einhaltung der Bestimmungen dieses Artikels erm\u00f6glichen.", "number": 5}}, "preamble": "(1) Im Falle einer Verletzung des Schutzes personenbezogener Daten meldet der Verantwortliche unverz\u00fcglich und m\u00f6glichst binnen 72 Stunden, nachdem ihm die Verletzung bekannt wurde, diese der gem\u00e4\u00df Artikel 51 zust\u00e4ndigen Aufsichtsbeh\u00f6rde, es sei denn, dass die Verletzung des Schutzes personenbezogener Daten voraussichtlich nicht zu einem Risiko f\u00fcr die Rechte und Freiheiten nat\u00fcrlicher Personen f\u00fchrt. Erfolgt die Meldung an die Aufsichtsbeh\u00f6rde nicht binnen 72 Stunden, so ist ihr eine Begr\u00fcndung f\u00fcr die Verz\u00f6gerung beizuf\u00fcgen.", "title": "Meldung von Verletzungen des Schutzes personenbezogener Daten an die Aufsichtsbeh\u00f6rde"}, "34": {"number": 34, "paragraphs": {"1": {"content": "Hat die Verletzung des Schutzes personenbezogener Daten voraussichtlich ein hohes Risiko f\u00fcr die pers\u00f6nlichen Rechte und Freiheiten nat\u00fcrlicher Personen zur Folge, so benachrichtigt der Verantwortliche die betroffene Person unverz\u00fcglich von der Verletzung.", "number": 1}, "2": {"content": "Die in Absatz 1 genannte Benachrichtigung der betroffenen Person beschreibt in klarer und einfacher Sprache die Art der Verletzung des Schutzes personenbezogener Daten und enth\u00e4lt zumindest die in Artikel 33 Absatz 3 Buchstaben b, c und d genannten Informationen und Ma\u00dfnahmen.", "number": 2}, "3": {"number": 3, "points": {"a": {"content": "der Verantwortliche geeignete technische und organisatorische Sicherheitsvorkehrungen getroffen hat und diese Vorkehrungen auf die von der Verletzung betroffenen personenbezogenen Daten angewandt wurden, insbesondere solche, durch die die personenbezogenen Daten f\u00fcr alle Personen, die nicht zum Zugang zu den personenbezogenen Daten befugt sind, unzug\u00e4nglich gemacht werden, etwa durch Verschl\u00fcsselung;"}, "b": {"content": "der Verantwortliche durch nachfolgende Ma\u00dfnahmen sichergestellt hat, dass das hohe Risiko f\u00fcr die Rechte und Freiheiten der betroffenen Personen gem\u00e4\u00df Absatz 1 aller Wahrscheinlichkeit nach nicht mehr besteht;"}, "c": {"content": "dies mit einem unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigen Aufwand verbunden w\u00e4re. In diesem Fall hat stattdessen eine \u00f6ffentliche Bekanntmachung oder eine \u00e4hnliche Ma\u00dfnahme zu erfolgen, durch die die betroffenen Personen vergleichbar wirksam informiert werden."}}, "preamble": "Die Benachrichtigung der betroffenen Person gem\u00e4\u00df Absatz 1 ist nicht erforderlich, wenn eine der folgenden Bedingungen erf\u00fcllt ist:"}, "4": {"content": "Wenn der Verantwortliche die betroffene Person nicht bereits \u00fcber die Verletzung des Schutzes personenbezogener Daten benachrichtigt hat, kann die Aufsichtsbeh\u00f6rde unter Ber\u00fccksichtigung der Wahrscheinlichkeit, mit der die Verletzung des Schutzes personenbezogener Daten zu einem hohen Risiko f\u00fchrt, von dem Verantwortlichen verlangen, dies nachzuholen, oder sie kann mit einem Beschluss feststellen, dass bestimmte der in Absatz 3 genannten Voraussetzungen erf\u00fcllt sind.", "number": 4}}, "preamble": "(1) Hat die Verletzung des Schutzes personenbezogener Daten voraussichtlich ein hohes Risiko f\u00fcr die pers\u00f6nlichen Rechte und Freiheiten nat\u00fcrlicher Personen zur Folge, so benachrichtigt der Verantwortliche die betroffene Person unverz\u00fcglich von der Verletzung.", "title": "Benachrichtigung der von einer Verletzung des Schutzes personenbezogener Daten betroffenen Person"}}, "number": 2, "title": "Sicherheit personenbezogener Daten"}, "3": {"articles": {"35": {"number": 35, "paragraphs": {"1": {"content": "Hat eine Form der Verarbeitung, insbesondere bei Verwendung neuer Technologien, aufgrund der Art, des Umfangs, der Umst\u00e4nde und der Zwecke der Verarbeitung voraussichtlich ein hohes Risiko f\u00fcr die Rechte und Freiheiten nat\u00fcrlicher Personen zur Folge, so f\u00fchrt der Verantwortliche vorab eine Absch\u00e4tzung der Folgen der vorgesehenen Verarbeitungsvorg\u00e4nge f\u00fcr den Schutz personenbezogener Daten durch. F\u00fcr die Untersuchung mehrerer \u00e4hnlicher Verarbeitungsvorg\u00e4nge mit \u00e4hnlich hohen Risiken kann eine einzige Absch\u00e4tzung vorgenommen werden.", "number": 1}, "2": {"content": "Der Verantwortliche holt bei der Durchf\u00fchrung einer Datenschutz-Folgenabsch\u00e4tzung den Rat des Datenschutzbeauftragten, sofern ein solcher benannt wurde, ein.", "number": 2}, "3": {"number": 3, "points": {"a": {"content": "systematische und umfassende Bewertung pers\u00f6nlicher Aspekte nat\u00fcrlicher Personen, die sich auf automatisierte Verarbeitung einschlie\u00dflich Profiling gr\u00fcndet und die ihrerseits als Grundlage f\u00fcr Entscheidungen dient, die Rechtswirkung gegen\u00fcber nat\u00fcrlichen Personen entfalten oder diese in \u00e4hnlich erheblicher Weise beeintr\u00e4chtigen;"}, "b": {"content": "umfangreiche Verarbeitung besonderer Kategorien von personenbezogenen Daten gem\u00e4\u00df Artikel 9 Absatz 1 oder von personenbezogenen Daten \u00fcber strafrechtliche Verurteilungen und Straftaten gem\u00e4\u00df Artikel 10 oder"}, "c": {"content": "systematische umfangreiche \u00dcberwachung \u00f6ffentlich zug\u00e4nglicher Bereiche."}}, "preamble": "Eine Datenschutz-Folgenabsch\u00e4tzung gem\u00e4\u00df Absatz 1 ist insbesondere in folgenden F\u00e4llen erforderlich:"}, "4": {"content": "Die Aufsichtsbeh\u00f6rde erstellt eine Liste der Verarbeitungsvorg\u00e4nge, f\u00fcr die gem\u00e4\u00df Absatz 1 eine Datenschutz-Folgenabsch\u00e4tzung durchzuf\u00fchren ist, und ver\u00f6ffentlicht diese. Die Aufsichtsbeh\u00f6rde \u00fcbermittelt diese Listen dem in Artikel 68 genannten Ausschuss.", "number": 4}, "5": {"content": "Die Aufsichtsbeh\u00f6rde kann des Weiteren eine Liste der Arten von Verarbeitungsvorg\u00e4ngen erstellen und ver\u00f6ffentlichen, f\u00fcr die keine Datenschutz-Folgenabsch\u00e4tzung erforderlich ist. Die Aufsichtsbeh\u00f6rde \u00fcbermittelt diese Listen dem Ausschuss.", "number": 5}, "6": {"content": "Vor Festlegung der in den Abs\u00e4tzen 4 und 5 genannten Listen wendet die zust\u00e4ndige Aufsichtsbeh\u00f6rde das Koh\u00e4renzverfahren gem\u00e4\u00df Artikel 63 an, wenn solche Listen Verarbeitungst\u00e4tigkeiten umfassen, die mit dem Angebot von Waren oder Dienstleistungen f\u00fcr betroffene Personen oder der Beobachtung des Verhaltens dieser Personen in mehreren Mitgliedstaaten im Zusammenhang stehen oder die den freien Verkehr personenbezogener Daten innerhalb der Union erheblich beeintr\u00e4chtigen k\u00f6nnten.", "number": 6}, "7": {"number": 7, "points": {"a": {"content": "eine systematische Beschreibung der geplanten Verarbeitungsvorg\u00e4nge und der Zwecke der Verarbeitung, gegebenenfalls einschlie\u00dflich der von dem Verantwortlichen verfolgten berechtigten Interessen;"}, "b": {"content": "eine Bewertung der Notwendigkeit und Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit der Verarbeitungsvorg\u00e4nge in Bezug auf den Zweck;"}, "c": {"content": "eine Bewertung der Risiken f\u00fcr die Rechte und Freiheiten der betroffenen Personen gem\u00e4\u00df Absatz 1 und"}, "d": {"content": "die zur Bew\u00e4ltigung der Risiken geplanten Abhilfema\u00dfnahmen, einschlie\u00dflich Garantien, Sicherheitsvorkehrungen und Verfahren, durch die der Schutz personenbezogener Daten sichergestellt und der Nachweis daf\u00fcr erbracht wird, dass diese Verordnung eingehalten wird, wobei den Rechten und berechtigten Interessen der betroffenen Personen und sonstiger Betroffener Rechnung getragen wird."}}, "preamble": "Die Folgenabsch\u00e4tzung enth\u00e4lt zumindest Folgendes:"}, "8": {"content": "Die Einhaltung genehmigter Verhaltensregeln gem\u00e4\u00df Artikel 40 durch die zust\u00e4ndigen Verantwortlichen oder die zust\u00e4ndigen Auftragsverarbeiter ist bei der Beurteilung der Auswirkungen der von diesen durchgef\u00fchrten Verarbeitungsvorg\u00e4nge, insbesondere f\u00fcr die Zwecke einer Datenschutz-Folgenabsch\u00e4tzung, geb\u00fchrend zu ber\u00fccksichtigen.", "number": 8}, "9": {"content": "Der Verantwortliche holt gegebenenfalls den Standpunkt der betroffenen Personen oder ihrer Vertreter zu der beabsichtigten Verarbeitung unbeschadet des Schutzes gewerblicher oder \u00f6ffentlicher Interessen oder der Sicherheit der Verarbeitungsvorg\u00e4nge ein.", "number": 9}, "10": {"content": "Falls die Verarbeitung gem\u00e4\u00df Artikel 6 Absatz 1 Buchstabe c oder e auf einer Rechtsgrundlage im Unionsrecht oder im Recht des Mitgliedstaats, dem der Verantwortliche unterliegt, beruht und falls diese Rechtsvorschriften den konkreten Verarbeitungsvorgang oder die konkreten Verarbeitungsvorg\u00e4nge regeln und bereits im Rahmen der allgemeinen Folgenabsch\u00e4tzung im Zusammenhang mit dem Erlass dieser Rechtsgrundlage eine Datenschutz-Folgenabsch\u00e4tzung erfolgte, gelten die Abs\u00e4tze 1 bis 7 nur, wenn es nach dem Ermessen der Mitgliedstaaten erforderlich ist, vor den betreffenden Verarbeitungst\u00e4tigkeiten eine solche Folgenabsch\u00e4tzung durchzuf\u00fchren.", "number": 10}, "11": {"content": "Erforderlichenfalls f\u00fchrt der Verantwortliche eine \u00dcberpr\u00fcfung durch, um zu bewerten, ob die Verarbeitung gem\u00e4\u00df der Datenschutz-Folgenabsch\u00e4tzung durchgef\u00fchrt wird; dies gilt zumindest, wenn hinsichtlich des mit den Verarbeitungsvorg\u00e4ngen verbundenen Risikos \u00c4nderungen eingetreten sind.", "number": 11}}, "preamble": "(1) Hat eine Form der Verarbeitung, insbesondere bei Verwendung neuer Technologien, aufgrund der Art, des Umfangs, der Umst\u00e4nde und der Zwecke der Verarbeitung voraussichtlich ein hohes Risiko f\u00fcr die Rechte und Freiheiten nat\u00fcrlicher Personen zur Folge, so f\u00fchrt der Verantwortliche vorab eine Absch\u00e4tzung der Folgen der vorgesehenen Verarbeitungsvorg\u00e4nge f\u00fcr den Schutz personenbezogener Daten durch. F\u00fcr die Untersuchung mehrerer \u00e4hnlicher Verarbeitungsvorg\u00e4nge mit \u00e4hnlich hohen Risiken kann eine einzige Absch\u00e4tzung vorgenommen werden.", "title": "Datenschutz-Folgenabsch\u00e4tzung"}, "36": {"number": 36, "paragraphs": {"1": {"content": "Der Verantwortliche konsultiert vor der Verarbeitung die Aufsichtsbeh\u00f6rde, wenn aus einer Datenschutz-Folgenabsch\u00e4tzung gem\u00e4\u00df Artikel 35 hervorgeht, dass die Verarbeitung ein hohes Risiko zur Folge h\u00e4tte, sofern der Verantwortliche keine Ma\u00dfnahmen zur Eind\u00e4mmung des Risikos trifft.", "number": 1}, "2": {"content": "Falls die Aufsichtsbeh\u00f6rde der Auffassung ist, dass die geplante Verarbeitung gem\u00e4\u00df Absatz 1 nicht im Einklang mit dieser Verordnung st\u00fcnde, insbesondere weil der Verantwortliche das Risiko nicht ausreichend ermittelt oder nicht ausreichend einged\u00e4mmt hat, unterbreitet sie dem Verantwortlichen und gegebenenfalls dem Auftragsverarbeiter innerhalb eines Zeitraums von bis zu acht Wochen nach Erhalt des Ersuchens um Konsultation entsprechende schriftliche Empfehlungen und kann ihre in Artikel 58 genannten Befugnisse aus\u00fcben. Diese Frist kann unter Ber\u00fccksichtigung der Komplexit\u00e4t der geplanten Verarbeitung um sechs Wochen verl\u00e4ngert werden. Die Aufsichtsbeh\u00f6rde unterrichtet den Verantwortlichen oder gegebenenfalls den Auftragsverarbeiter \u00fcber eine solche Fristverl\u00e4ngerung innerhalb eines Monats nach Eingang des Antrags auf Konsultation zusammen mit den Gr\u00fcnden f\u00fcr die Verz\u00f6gerung. Diese Fristen k\u00f6nnen ausgesetzt werden, bis die Aufsichtsbeh\u00f6rde die f\u00fcr die Zwecke der Konsultation angeforderten Informationen erhalten hat.", "number": 2}, "3": {"number": 3, "points": {"a": {"content": "gegebenenfalls Angaben zu den jeweiligen Zust\u00e4ndigkeiten des Verantwortlichen, der gemeinsam Verantwortlichen und der an der Verarbeitung beteiligten Auftragsverarbeiter, insbesondere bei einer Verarbeitung innerhalb einer Gruppe von Unternehmen;"}, "b": {"content": "die Zwecke und die Mittel der beabsichtigten Verarbeitung;"}, "c": {"content": "die zum Schutz der Rechte und Freiheiten der betroffenen Personen gem\u00e4\u00df dieser Verordnung vorgesehenen Ma\u00dfnahmen und Garantien;"}, "d": {"content": "gegebenenfalls die Kontaktdaten des Datenschutzbeauftragten;"}, "e": {"content": "die Datenschutz-Folgenabsch\u00e4tzung gem\u00e4\u00df Artikel 35 und"}, "f": {"content": "alle sonstigen von der Aufsichtsbeh\u00f6rde angeforderten Informationen."}}, "preamble": "Der Verantwortliche stellt der Aufsichtsbeh\u00f6rde bei einer Konsultation gem\u00e4\u00df Absatz 1 folgende Informationen zur Verf\u00fcgung:"}, "4": {"content": "Die Mitgliedstaaten konsultieren die Aufsichtsbeh\u00f6rde bei der Ausarbeitung eines Vorschlags f\u00fcr von einem nationalen Parlament zu erlassende Gesetzgebungsma\u00dfnahmen oder von auf solchen Gesetzgebungsma\u00dfnahmen basierenden Regelungsma\u00dfnahmen, die die Verarbeitung betreffen.", "number": 4}, "5": {"content": "Ungeachtet des Absatzes 1 k\u00f6nnen Verantwortliche durch das Recht der Mitgliedstaaten verpflichtet werden, bei der Verarbeitung zur Erf\u00fcllung einer im \u00f6ffentlichen Interesse liegenden Aufgabe, einschlie\u00dflich der Verarbeitung zu Zwecken der sozialen Sicherheit und der \u00f6ffentlichen Gesundheit, die Aufsichtsbeh\u00f6rde zu konsultieren und deren vorherige Genehmigung einzuholen.", "number": 5}}, "preamble": "(1) Der Verantwortliche konsultiert vor der Verarbeitung die Aufsichtsbeh\u00f6rde, wenn aus einer Datenschutz-Folgenabsch\u00e4tzung gem\u00e4\u00df Artikel 35 hervorgeht, dass die Verarbeitung ein hohes Risiko zur Folge h\u00e4tte, sofern der Verantwortliche keine Ma\u00dfnahmen zur Eind\u00e4mmung des Risikos trifft.", "title": "Vorherige Konsultation"}}, "number": 3, "title": "Datenschutz-Folgenabsch\u00e4tzung und vorherige Konsultation"}, "4": {"articles": {"37": {"number": 37, "paragraphs": {"1": {"number": 1, "points": {"a": {"content": "die Verarbeitung von einer Beh\u00f6rde oder \u00f6ffentlichen Stelle durchgef\u00fchrt wird, mit Ausnahme von Gerichten, die im Rahmen ihrer justiziellen T\u00e4tigkeit handeln,"}, "b": {"content": "die Kernt\u00e4tigkeit des Verantwortlichen oder des Auftragsverarbeiters in der Durchf\u00fchrung von Verarbeitungsvorg\u00e4ngen besteht, welche aufgrund ihrer Art, ihres Umfangs und/oder ihrer Zwecke eine umfangreiche regelm\u00e4\u00dfige und systematische \u00dcberwachung von betroffenen Personen erforderlich machen, oder"}, "c": {"content": "die Kernt\u00e4tigkeit des Verantwortlichen oder des Auftragsverarbeiters in der umfangreichen Verarbeitung besonderer Kategorien von Daten gem\u00e4\u00df Artikel 9 oder von personenbezogenen Daten \u00fcber strafrechtliche Verurteilungen und Straftaten gem\u00e4\u00df Artikel 10 besteht."}}, "preamble": "Der Verantwortliche und der Auftragsverarbeiter benennen auf jeden Fall einen Datenschutzbeauftragten, wenn"}, "2": {"content": "Eine Unternehmensgruppe darf einen gemeinsamen Datenschutzbeauftragten ernennen, sofern von jeder Niederlassung aus der Datenschutzbeauftragte leicht erreicht werden kann.", "number": 2}, "3": {"content": "Falls es sich bei dem Verantwortlichen oder dem Auftragsverarbeiter um eine Beh\u00f6rde oder \u00f6ffentliche Stelle handelt, kann f\u00fcr mehrere solcher Beh\u00f6rden oder Stellen unter Ber\u00fccksichtigung ihrer Organisationsstruktur und ihrer Gr\u00f6\u00dfe ein gemeinsamer Datenschutzbeauftragter benannt werden.", "number": 3}, "4": {"content": "In anderen als den in Absatz 1 genannten F\u00e4llen k\u00f6nnen der Verantwortliche oder der Auftragsverarbeiter oder Verb\u00e4nde und andere Vereinigungen, die Kategorien von Verantwortlichen oder Auftragsverarbeitern vertreten, einen Datenschutzbeauftragten benennen; falls dies nach dem Recht der Union oder der Mitgliedstaaten vorgeschrieben ist, m\u00fcssen sie einen solchen benennen. Der Datenschutzbeauftragte kann f\u00fcr derartige Verb\u00e4nde und andere Vereinigungen, die Verantwortliche oder Auftragsverarbeiter vertreten, handeln.", "number": 4}, "5": {"content": "Der Datenschutzbeauftragte wird auf der Grundlage seiner beruflichen Qualifikation und insbesondere des Fachwissens benannt, das er auf dem Gebiet des Datenschutzrechts und der Datenschutzpraxis besitzt, sowie auf der Grundlage seiner F\u00e4higkeit zur Erf\u00fcllung der in Artikel 39 genannten Aufgaben.", "number": 5}, "6": {"content": "Der Datenschutzbeauftragte kann Besch\u00e4ftigter des Verantwortlichen oder des Auftragsverarbeiters sein oder seine Aufgaben auf der Grundlage eines Dienstleistungsvertrags erf\u00fcllen.", "number": 6}, "7": {"content": "Der Verantwortliche oder der Auftragsverarbeiter ver\u00f6ffentlicht die Kontaktdaten des Datenschutzbeauftragten und teilt diese Daten der Aufsichtsbeh\u00f6rde mit.", "number": 7}}, "preamble": "(1) Der Verantwortliche und der Auftragsverarbeiter benennen auf jeden Fall einen Datenschutzbeauftragten, wenn a) die Verarbeitung von einer Beh\u00f6rde oder \u00f6ffentlichen Stelle durchgef\u00fchrt wird, mit Ausnahme von Gerichten, die im Rahmen ihrer justiziellen T\u00e4tigkeit handeln, b) die Kernt\u00e4tigkeit des Verantwortlichen oder des Auftragsverarbeiters in der Durchf\u00fchrung von Verarbeitungsvorg\u00e4ngen besteht, welche aufgrund ihrer Art, ihres Umfangs und/oder ihrer Zwecke eine umfangreiche regelm\u00e4\u00dfige und systematische \u00dcberwachung von betroffenen Personen erforderlich machen, oder c) die Kernt\u00e4tigkeit des Verantwortlichen oder des Auftragsverarbeiters in der umfangreichen Verarbeitung besonderer Kategorien von Daten gem\u00e4\u00df Artikel 9 oder von personenbezogenen Daten \u00fcber strafrechtliche Verurteilungen und Straftaten gem\u00e4\u00df Artikel 10 besteht.", "title": "Benennung eines Datenschutzbeauftragten"}, "38": {"number": 38, "paragraphs": {"1": {"content": "Der Verantwortliche und der Auftragsverarbeiter stellen sicher, dass der Datenschutzbeauftragte ordnungsgem\u00e4\u00df und fr\u00fchzeitig in alle mit dem Schutz personenbezogener Daten zusammenh\u00e4ngenden Fragen eingebunden wird.", "number": 1}, "2": {"content": "Der Verantwortliche und der Auftragsverarbeiter unterst\u00fctzen den Datenschutzbeauftragten bei der Erf\u00fcllung seiner Aufgaben gem\u00e4\u00df Artikel 39, indem sie die f\u00fcr die Erf\u00fcllung dieser Aufgaben erforderlichen Ressourcen und den Zugang zu personenbezogenen Daten und Verarbeitungsvorg\u00e4ngen sowie die zur Erhaltung seines Fachwissens erforderlichen Ressourcen zur Verf\u00fcgung stellen.", "number": 2}, "3": {"content": "Der Verantwortliche und der Auftragsverarbeiter stellen sicher, dass der Datenschutzbeauftragte bei der Erf\u00fcllung seiner Aufgaben keine Anweisungen bez\u00fcglich der Aus\u00fcbung dieser Aufgaben erh\u00e4lt. Der Datenschutzbeauftragte darf von dem Verantwortlichen oder dem Auftragsverarbeiter wegen der Erf\u00fcllung seiner Aufgaben nicht abberufen oder benachteiligt werden. Der Datenschutzbeauftragte berichtet unmittelbar der h\u00f6chsten Managementebene des Verantwortlichen oder des Auftragsverarbeiters.", "number": 3}, "4": {"content": "Betroffene Personen k\u00f6nnen den Datenschutzbeauftragten zu allen mit der Verarbeitung ihrer personenbezogenen Daten und mit der Wahrnehmung ihrer Rechte gem\u00e4\u00df dieser Verordnung im Zusammenhang stehenden Fragen zu Rate ziehen.", "number": 4}, "5": {"content": "Der Datenschutzbeauftragte ist nach dem Recht der Union oder der Mitgliedstaaten bei der Erf\u00fcllung seiner Aufgaben an die Wahrung der Geheimhaltung oder der Vertraulichkeit gebunden.", "number": 5}, "6": {"content": "Der Datenschutzbeauftragte kann andere Aufgaben und Pflichten wahrnehmen. Der Verantwortliche oder der Auftragsverarbeiter stellt sicher, dass derartige Aufgaben und Pflichten nicht zu einem Interessenkonflikt f\u00fchren.", "number": 6}}, "preamble": "(1) Der Verantwortliche und der Auftragsverarbeiter stellen sicher, dass der Datenschutzbeauftragte ordnungsgem\u00e4\u00df und fr\u00fchzeitig in alle mit dem Schutz personenbezogener Daten zusammenh\u00e4ngenden Fragen eingebunden wird.", "title": "Stellung des Datenschutzbeauftragten"}, "39": {"number": 39, "paragraphs": {"1": {"number": 1, "points": {"a": {"content": "Unterrichtung und Beratung des Verantwortlichen oder des Auftragsverarbeiters und der Besch\u00e4ftigten, die Verarbeitungen durchf\u00fchren, hinsichtlich ihrer Pflichten nach dieser Verordnung sowie nach sonstigen Datenschutzvorschriften der Union bzw. der Mitgliedstaaten;"}, "b": {"content": "\u00dcberwachung der Einhaltung dieser Verordnung, anderer Datenschutzvorschriften der Union bzw. der Mitgliedstaaten sowie der Strategien des Verantwortlichen oder des Auftragsverarbeiters f\u00fcr den Schutz personenbezogener Daten einschlie\u00dflich der Zuweisung von Zust\u00e4ndigkeiten, der Sensibilisierung und Schulung der an den Verarbeitungsvorg\u00e4ngen beteiligten Mitarbeiter und der diesbez\u00fcglichen \u00dcberpr\u00fcfungen;"}, "c": {"content": "Beratung \u2014 auf Anfrage \u2014 im Zusammenhang mit der Datenschutz-Folgenabsch\u00e4tzung und \u00dcberwachung ihrer Durchf\u00fchrung gem\u00e4\u00df Artikel 35;"}, "d": {"content": "Zusammenarbeit mit der Aufsichtsbeh\u00f6rde;"}, "e": {"content": "T\u00e4tigkeit als Anlaufstelle f\u00fcr die Aufsichtsbeh\u00f6rde in mit der Verarbeitung zusammenh\u00e4ngenden Fragen, einschlie\u00dflich der vorherigen Konsultation gem\u00e4\u00df Artikel 36, und gegebenenfalls Beratung zu allen sonstigen Fragen."}}, "preamble": "Dem Datenschutzbeauftragten obliegen zumindest folgende Aufgaben:"}, "2": {"content": "Der Datenschutzbeauftragte tr\u00e4gt bei der Erf\u00fcllung seiner Aufgaben dem mit den Verarbeitungsvorg\u00e4ngen verbundenen Risiko geb\u00fchrend Rechnung, wobei er die Art, den Umfang, die Umst\u00e4nde und die Zwecke der Verarbeitung ber\u00fccksichtigt.", "number": 2}}, "preamble": "(1) Dem Datenschutzbeauftragten obliegen zumindest folgende Aufgaben: a) Unterrichtung und Beratung des Verantwortlichen oder des Auftragsverarbeiters und der Besch\u00e4ftigten, die Verarbeitungen durchf\u00fchren, hinsichtlich ihrer Pflichten nach dieser Verordnung sowie nach sonstigen Datenschutzvorschriften der Union bzw. der Mitgliedstaaten; b) \u00dcberwachung der Einhaltung dieser Verordnung, anderer Datenschutzvorschriften der Union bzw. der Mitgliedstaaten sowie der Strategien des Verantwortlichen oder des Auftragsverarbeiters f\u00fcr den Schutz personenbezogener Daten einschlie\u00dflich der Zuweisung von Zust\u00e4ndigkeiten, der Sensibilisierung und Schulung der an den Verarbeitungsvorg\u00e4ngen beteiligten Mitarbeiter und der diesbez\u00fcglichen \u00dcberpr\u00fcfungen; c) Beratung \u2014 auf Anfrage \u2014 im Zusammenhang mit der Datenschutz-Folgenabsch\u00e4tzung und \u00dcberwachung ihrer Durchf\u00fchrung gem\u00e4\u00df Artikel 35; d) Zusammenarbeit mit der Aufsichtsbeh\u00f6rde; e) T\u00e4tigkeit als Anlaufstelle f\u00fcr die Aufsichtsbeh\u00f6rde in mit der Verarbeitung zusammenh\u00e4ngenden Fragen, einschlie\u00dflich der vorherigen Konsultation gem\u00e4\u00df Artikel 36, und gegebenenfalls Beratung zu allen sonstigen Fragen.", "title": "Aufgaben des Datenschutzbeauftragten"}}, "number": 4, "title": "Datenschutzbeauftragter"}, "5": {"articles": {"40": {"number": 40, "paragraphs": {"1": {"content": "Die Mitgliedstaaten, die Aufsichtsbeh\u00f6rden, der Ausschuss und die Kommission f\u00f6rdern die Ausarbeitung von Verhaltensregeln, die nach Ma\u00dfgabe der Besonderheiten der einzelnen Verarbeitungsbereiche und der besonderen Bed\u00fcrfnisse von Kleinstunternehmen sowie kleinen und mittleren Unternehmen zur ordnungsgem\u00e4\u00dfen Anwendung dieser Verordnung beitragen sollen.", "number": 1}, "2": {"number": 2, "points": {"a": {"content": "faire und transparente Verarbeitung;"}, "b": {"content": "die berechtigten Interessen des Verantwortlichen in bestimmten Zusammenh\u00e4ngen;"}, "c": {"content": "Erhebung personenbezogener Daten;"}, "d": {"content": "Pseudonymisierung personenbezogener Daten;"}, "e": {"content": "Unterrichtung der \u00d6ffentlichkeit und der betroffenen Personen;"}, "f": {"content": "Aus\u00fcbung der Rechte betroffener Personen;"}, "g": {"content": "Unterrichtung und Schutz von Kindern und Art und Weise, in der die Einwilligung des Tr\u00e4gers der elterlichen Verantwortung f\u00fcr das Kind einzuholen ist;"}, "h": {"content": "die Ma\u00dfnahmen und Verfahren gem\u00e4\u00df den Artikeln 24 und 25 und die Ma\u00dfnahmen f\u00fcr die Sicherheit der Verarbeitung gem\u00e4\u00df Artikel 32;"}, "i": {"content": "die Meldung von Verletzungen des Schutzes personenbezogener Daten an Aufsichtsbeh\u00f6rden und die Benachrichtigung der betroffenen Person von solchen Verletzungen des Schutzes personenbezogener Daten;"}, "j": {"content": "die \u00dcbermittlung personenbezogener Daten an Drittl\u00e4nder oder an internationale Organisationen oder"}, "k": {"content": "au\u00dfergerichtliche Verfahren und sonstige Streitbeilegungsverfahren zur Beilegung von Streitigkeiten zwischen Verantwortlichen und betroffenen Personen im Zusammenhang mit der Verarbeitung, unbeschadet der Rechte betroffener Personen gem\u00e4\u00df den Artikeln 77 und 79."}}, "preamble": "Verb\u00e4nde und andere Vereinigungen, die Kategorien von Verantwortlichen oder Auftragsverarbeitern vertreten, k\u00f6nnen Verhaltensregeln ausarbeiten oder \u00e4ndern oder erweitern, mit denen die Anwendung dieser Verordnung beispielsweise zu dem Folgenden pr\u00e4zisiert wird:"}, "3": {"content": "Zus\u00e4tzlich zur Einhaltung durch die unter diese Verordnung fallenden Verantwortlichen oder Auftragsverarbeiter k\u00f6nnen Verhaltensregeln, die gem\u00e4\u00df Absatz 5 des vorliegenden Artikels genehmigt wurden und gem\u00e4\u00df Absatz 9 des vorliegenden Artikels allgemeine G\u00fcltigkeit besitzen, k\u00f6nnen auch von Verantwortlichen oder Auftragsverarbeitern, die gem\u00e4\u00df Artikel 3 nicht unter diese Verordnung fallen, eingehalten werden, um geeignete Garantien im Rahmen der \u00dcbermittlung personenbezogener Daten an Drittl\u00e4nder oder internationale Organisationen nach Ma\u00dfgabe des Artikels 46 Absatz 2 Buchstabe e zu bieten. Diese Verantwortlichen oder Auftragsverarbeiter gehen mittels vertraglicher oder sonstiger rechtlich bindender Instrumente die verbindliche und durchsetzbare Verpflichtung ein, die geeigneten Garantien anzuwenden, auch im Hinblick auf die Rechte der betroffenen Personen.", "number": 3}, "4": {"content": "Die Verhaltensregeln gem\u00e4\u00df Absatz 2 des vorliegenden Artikels m\u00fcssen Verfahren vorsehen, die es der in Artikel 41 Absatz 1 genannten Stelle erm\u00f6glichen, die obligatorische \u00dcberwachung der Einhaltung ihrer Bestimmungen durch die Verantwortlichen oder die Auftragsverarbeiter, die sich zur Anwendung der Verhaltensregeln verpflichten, vorzunehmen, unbeschadet der Aufgaben und Befugnisse der Aufsichtsbeh\u00f6rde, die nach Artikel 55 oder 56 zust\u00e4ndig ist.", "number": 4}, "5": {"content": "Verb\u00e4nde und andere Vereinigungen gem\u00e4\u00df Absatz 2 des vorliegenden Artikels, die beabsichtigen, Verhaltensregeln auszuarbeiten oder bestehende Verhaltensregeln zu \u00e4ndern oder zu erweitern, legen den Entwurf der Verhaltensregeln bzw. den Entwurf zu deren \u00c4nderung oder Erweiterung der Aufsichtsbeh\u00f6rde vor, die nach Artikel 55 zust\u00e4ndig ist. Die Aufsichtsbeh\u00f6rde gibt eine Stellungnahme dar\u00fcber ab, ob der Entwurf der Verhaltensregeln bzw. der Entwurf zu deren \u00c4nderung oder Erweiterung mit dieser Verordnung vereinbar ist und genehmigt diesen Entwurf der Verhaltensregeln bzw. den Entwurf zu deren \u00c4nderung oder Erweiterung, wenn sie der Auffassung ist, dass er ausreichende geeignete Garantien bietet.", "number": 5}, "6": {"content": "Wird durch die Stellungnahme nach Absatz 5 der Entwurf der Verhaltensregeln bzw. der Entwurf zu deren \u00c4nderung oder Erweiterung genehmigt und beziehen sich die betreffenden Verhaltensregeln nicht auf Verarbeitungst\u00e4tigkeiten in mehreren Mitgliedstaaten, so nimmt die Aufsichtsbeh\u00f6rde die Verhaltensregeln in ein Verzeichnis auf und ver\u00f6ffentlicht sie.", "number": 6}, "7": {"content": "Bezieht sich der Entwurf der Verhaltensregeln auf Verarbeitungst\u00e4tigkeiten in mehreren Mitgliedstaaten, so legt die nach Artikel 55 zust\u00e4ndige Aufsichtsbeh\u00f6rde \u2014 bevor sie den Entwurf der Verhaltensregeln bzw. den Entwurf zu deren \u00c4nderung oder Erweiterung genehmigt \u2014 ihn nach dem Verfahren gem\u00e4\u00df Artikel 63 dem Ausschuss vor, der zu der Frage Stellung nimmt, ob der Entwurf der Verhaltensregeln bzw. der Entwurf zu deren \u00c4nderung oder Erweiterung mit dieser Verordnung vereinbar ist oder \u2014 im Fall nach Absatz 3 dieses Artikels \u2014 geeignete Garantien vorsieht.", "number": 7}, "8": {"content": "Wird durch die Stellungnahme nach Absatz 7 best\u00e4tigt, dass der Entwurf der Verhaltensregeln bzw. der Entwurf zu deren \u00c4nderung oder Erweiterung mit dieser Verordnung vereinbar ist oder \u2014 im Fall nach Absatz 3 \u2014 geeignete Garantien vorsieht, so \u00fcbermittelt der Ausschuss seine Stellungnahme der Kommission.", "number": 8}, "9": {"content": "Die Kommission kann im Wege von Durchf\u00fchrungsrechtsakten beschlie\u00dfen, dass die ihr gem\u00e4\u00df Absatz 8 \u00fcbermittelten genehmigten Verhaltensregeln bzw. deren genehmigte \u00c4nderung oder Erweiterung allgemeine G\u00fcltigkeit in der Union besitzen. Diese Durchf\u00fchrungsrechtsakte werden gem\u00e4\u00df dem Pr\u00fcfverfahren nach Artikel 93 Absatz 2 erlassen.", "number": 9}, "10": {"content": "Die Kommission tr\u00e4gt daf\u00fcr Sorge, dass die genehmigten Verhaltensregeln, denen gem\u00e4\u00df Absatz 9 allgemeine G\u00fcltigkeit zuerkannt wurde, in geeigneter Weise ver\u00f6ffentlicht werden.", "number": 10}, "11": {"content": "Der Ausschuss nimmt alle genehmigten Verhaltensregeln bzw. deren genehmigte \u00c4nderungen oder Erweiterungen in ein Register auf und ver\u00f6ffentlicht sie in geeigneter Weise.", "number": 11}}, "preamble": "(1) Die Mitgliedstaaten, die Aufsichtsbeh\u00f6rden, der Ausschuss und die Kommission f\u00f6rdern die Ausarbeitung von Verhaltensregeln, die nach Ma\u00dfgabe der Besonderheiten der einzelnen Verarbeitungsbereiche und der besonderen Bed\u00fcrfnisse von Kleinstunternehmen sowie kleinen und mittleren Unternehmen zur ordnungsgem\u00e4\u00dfen Anwendung dieser Verordnung beitragen sollen.", "title": "Verhaltensregeln"}, "41": {"number": 41, "paragraphs": {"1": {"content": "Unbeschadet der Aufgaben und Befugnisse der zust\u00e4ndigen Aufsichtsbeh\u00f6rde gem\u00e4\u00df den Artikeln 57 und 58 kann die \u00dcberwachung der Einhaltung von Verhaltensregeln gem\u00e4\u00df Artikel 40 von einer Stelle durchgef\u00fchrt werden, die \u00fcber das geeignete Fachwissen hinsichtlich des Gegenstands der Verhaltensregeln verf\u00fcgt und die von der zust\u00e4ndigen Aufsichtsbeh\u00f6rde zu diesem Zweck akkreditiert wurde.", "number": 1}, "2": {"number": 2, "points": {"a": {"content": "ihre Unabh\u00e4ngigkeit und ihr Fachwissen hinsichtlich des Gegenstands der Verhaltensregeln zur Zufriedenheit der zust\u00e4ndigen Aufsichtsbeh\u00f6rde nachgewiesen hat;"}, "b": {"content": "Verfahren festgelegt hat, die es ihr erm\u00f6glichen, zu bewerten, ob Verantwortliche und Auftragsverarbeiter die Verhaltensregeln anwenden k\u00f6nnen, die Einhaltung der Verhaltensregeln durch die Verantwortlichen und Auftragsverarbeiter zu \u00fcberwachen und die Anwendung der Verhaltensregeln regelm\u00e4\u00dfig zu \u00fcberpr\u00fcfen;"}, "c": {"content": "Verfahren und Strukturen festgelegt hat, mit denen sie Beschwerden \u00fcber Verletzungen der Verhaltensregeln oder \u00fcber die Art und Weise, in der die Verhaltensregeln von dem Verantwortlichen oder dem Auftragsverarbeiter angewendet werden oder wurden, nachgeht und diese Verfahren und Strukturen f\u00fcr betroffene Personen und die \u00d6ffentlichkeit transparent macht, und"}, "d": {"content": "zur Zufriedenheit der zust\u00e4ndigen Aufsichtsbeh\u00f6rde nachgewiesen hat, dass ihre Aufgaben und Pflichten nicht zu einem Interessenkonflikt f\u00fchren."}}, "preamble": "Eine Stelle gem\u00e4\u00df Absatz 1 kann zum Zwecke der \u00dcberwachung der Einhaltung von Verhaltensregeln akkreditiert werden, wenn sie"}, "3": {"content": "Die zust\u00e4ndige Aufsichtsbeh\u00f6rde \u00fcbermittelt den Entwurf der Kriterien f\u00fcr die Akkreditierung einer Stelle nach Absatz 1 gem\u00e4\u00df dem Koh\u00e4renzverfahren nach Artikel 63 an den Ausschuss.", "number": 3}, "4": {"content": "Unbeschadet der Aufgaben und Befugnisse der zust\u00e4ndigen Aufsichtsbeh\u00f6rde und der Bestimmungen des Kapitels VIII ergreift eine Stelle gem\u00e4\u00df Absatz 1 vorbehaltlich geeigneter Garantien im Falle einer Verletzung der Verhaltensregeln durch einen Verantwortlichen oder einen Auftragsverarbeiter geeignete Ma\u00dfnahmen, einschlie\u00dflich eines vorl\u00e4ufigen oder endg\u00fcltigen Ausschlusses des Verantwortlichen oder Auftragsverarbeiters von den Verhaltensregeln. Sie unterrichtet die zust\u00e4ndige Aufsichtsbeh\u00f6rde \u00fcber solche Ma\u00dfnahmen und deren Begr\u00fcndung.", "number": 4}, "5": {"content": "Die zust\u00e4ndige Aufsichtsbeh\u00f6rde widerruft die Akkreditierung einer Stelle gem\u00e4\u00df Absatz 1, wenn die Voraussetzungen f\u00fcr ihre Akkreditierung nicht oder nicht mehr erf\u00fcllt sind oder wenn die Stelle Ma\u00dfnahmen ergreift, die nicht mit dieser Verordnung vereinbar sind.", "number": 5}, "6": {"content": "Dieser Artikel gilt nicht f\u00fcr die Verarbeitung durch Beh\u00f6rden oder \u00f6ffentliche Stellen.", "number": 6}}, "preamble": "(1) Unbeschadet der Aufgaben und Befugnisse der zust\u00e4ndigen Aufsichtsbeh\u00f6rde gem\u00e4\u00df den Artikeln 57 und 58 kann die \u00dcberwachung der Einhaltung von Verhaltensregeln gem\u00e4\u00df Artikel 40 von einer Stelle durchgef\u00fchrt werden, die \u00fcber das geeignete Fachwissen hinsichtlich des Gegenstands der Verhaltensregeln verf\u00fcgt und die von der zust\u00e4ndigen Aufsichtsbeh\u00f6rde zu diesem Zweck akkreditiert wurde.", "title": "\u00dcberwachung der genehmigten Verhaltensregeln"}, "42": {"number": 42, "paragraphs": {"1": {"content": "Die Mitgliedstaaten, die Aufsichtsbeh\u00f6rden, der Ausschuss und die Kommission f\u00f6rdern insbesondere auf Unionsebene die Einf\u00fchrung von datenschutzspezifischen Zertifizierungsverfahren sowie von Datenschutzsiegeln und -pr\u00fcfzeichen, die dazu dienen, nachzuweisen, dass diese Verordnung bei Verarbeitungsvorg\u00e4ngen von Verantwortlichen oder Auftragsverarbeitern eingehalten wird. Den besonderen Bed\u00fcrfnissen von Kleinstunternehmen sowie kleinen und mittleren Unternehmen wird Rechnung getragen.", "number": 1}, "2": {"content": "Zus\u00e4tzlich zur Einhaltung durch die unter diese Verordnung fallenden Verantwortlichen oder Auftragsverarbeiter k\u00f6nnen auch datenschutzspezifische Zertifizierungsverfahren, Siegel oder Pr\u00fcfzeichen, die gem\u00e4\u00df Absatz 5 des vorliegenden Artikels genehmigt worden sind, vorgesehen werden, um nachzuweisen, dass die Verantwortlichen oder Auftragsverarbeiter, die gem\u00e4\u00df Artikel 3 nicht unter diese Verordnung fallen, im Rahmen der \u00dcbermittlung personenbezogener Daten an Drittl\u00e4nder oder internationale Organisationen nach Ma\u00dfgabe von Artikel 46 Absatz 2 Buchstabe f geeignete Garantien bieten. Diese Verantwortlichen oder Auftragsverarbeiter gehen mittels vertraglicher oder sonstiger rechtlich bindender Instrumente die verbindliche und durchsetzbare Verpflichtung ein, diese geeigneten Garantien anzuwenden, auch im Hinblick auf die Rechte der betroffenen Personen.", "number": 2}, "3": {"content": "Die Zertifizierung muss freiwillig und \u00fcber ein transparentes Verfahren zug\u00e4nglich sein.", "number": 3}, "4": {"content": "Eine Zertifizierung gem\u00e4\u00df diesem Artikel mindert nicht die Verantwortung des Verantwortlichen oder des Auftragsverarbeiters f\u00fcr die Einhaltung dieser Verordnung und ber\u00fchrt nicht die Aufgaben und Befugnisse der Aufsichtsbeh\u00f6rden, die gem\u00e4\u00df Artikel 55 oder 56 zust\u00e4ndig sind.", "number": 4}, "5": {"content": "Eine Zertifizierung nach diesem Artikel wird durch die Zertifizierungsstellen nach Artikel 43 oder durch die zust\u00e4ndige Aufsichtsbeh\u00f6rde anhand der von dieser zust\u00e4ndigen Aufsichtsbeh\u00f6rde gem\u00e4\u00df Artikel 58 Absatz 3 oder \u2014 gem\u00e4\u00df Artikel 63 \u2014 durch den Ausschuss genehmigten Kriterien erteilt. Werden die Kriterien vom Ausschuss genehmigt, kann dies zu einer gemeinsamen Zertifizierung, dem Europ\u00e4ischen Datenschutzsiegel, f\u00fchren.", "number": 5}, "6": {"content": "Der Verantwortliche oder der Auftragsverarbeiter, der die von ihm durchgef\u00fchrte Verarbeitung dem Zertifizierungsverfahren unterwirft, stellt der Zertifizierungsstelle nach Artikel 43 oder gegebenenfalls der zust\u00e4ndigen Aufsichtsbeh\u00f6rde alle f\u00fcr die Durchf\u00fchrung des Zertifizierungsverfahrens erforderlichen Informationen zur Verf\u00fcgung und gew\u00e4hrt ihr den in diesem Zusammenhang erforderlichen Zugang zu seinen Verarbeitungst\u00e4tigkeiten.", "number": 6}, "7": {"content": "Die Zertifizierung wird einem Verantwortlichen oder einem Auftragsverarbeiter f\u00fcr eine H\u00f6chstdauer von drei Jahren erteilt und kann unter denselben Bedingungen verl\u00e4ngert werden, sofern die einschl\u00e4gigen Voraussetzungen weiterhin erf\u00fcllt werden. Die Zertifizierung wird gegebenenfalls durch die Zertifizierungsstellen nach Artikel 43 oder durch die zust\u00e4ndige Aufsichtsbeh\u00f6rde widerrufen, wenn die Voraussetzungen f\u00fcr die Zertifizierung nicht oder nicht mehr erf\u00fcllt werden.", "number": 7}, "8": {"content": "Der Ausschuss nimmt alle Zertifizierungsverfahren und Datenschutzsiegel und -pr\u00fcfzeichen in ein Register auf und ver\u00f6ffentlicht sie in geeigneter Weise.", "number": 8}}, "preamble": "(1) Die Mitgliedstaaten, die Aufsichtsbeh\u00f6rden, der Ausschuss und die Kommission f\u00f6rdern insbesondere auf Unionsebene die Einf\u00fchrung von datenschutzspezifischen Zertifizierungsverfahren sowie von Datenschutzsiegeln und -pr\u00fcfzeichen, die dazu dienen, nachzuweisen, dass diese Verordnung bei Verarbeitungsvorg\u00e4ngen von Verantwortlichen oder Auftragsverarbeitern eingehalten wird. Den besonderen Bed\u00fcrfnissen von Kleinstunternehmen sowie kleinen und mittleren Unternehmen wird Rechnung getragen.", "title": "Zertifizierung"}, "43": {"number": 43, "paragraphs": {"1": {"number": 1, "points": {"a": {"content": "der gem\u00e4\u00df Artikel 55 oder 56 zust\u00e4ndigen Aufsichtsbeh\u00f6rde;"}, "b": {"content": "der nationalen Akkreditierungsstelle, die gem\u00e4\u00df der Verordnung (EG) Nr. 765/2008 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates (20) im Einklang mit EN-ISO/IEC 17065/2012 und mit den zus\u00e4tzlichen von der gem\u00e4\u00df Artikel 55 oder 56 zust\u00e4ndigen Aufsichtsbeh\u00f6rde festgelegten Anforderungen benannt wurde."}}, "preamble": "Unbeschadet der Aufgaben und Befugnisse der zust\u00e4ndigen Aufsichtsbeh\u00f6rde gem\u00e4\u00df den Artikeln 57 und 58 erteilen oder verl\u00e4ngern Zertifizierungsstellen, die \u00fcber das geeignete Fachwissen hinsichtlich des Datenschutzes verf\u00fcgen, nach Unterrichtung der Aufsichtsbeh\u00f6rde \u2014 damit diese erforderlichenfalls von ihren Befugnissen gem\u00e4\u00df Artikel 58 Absatz 2 Buchstabe h Gebrauch machen kann \u2014 die Zertifizierung. Die Mitgliedstaaten stellen sicher, dass diese Zertifizierungsstellen von einer oder beiden der folgenden Stellen akkreditiert werden:"}, "2": {"number": 2, "points": {"a": {"content": "ihre Unabh\u00e4ngigkeit und ihr Fachwissen hinsichtlich des Gegenstands der Zertifizierung zur Zufriedenheit der zust\u00e4ndigen Aufsichtsbeh\u00f6rde nachgewiesen haben;"}, "b": {"content": "sich verpflichtet haben, die Kriterien nach Artikel 42 Absatz 5, die von der gem\u00e4\u00df Artikel 55 oder 56 zust\u00e4ndigen Aufsichtsbeh\u00f6rde oder \u2014 gem\u00e4\u00df Artikel 63 \u2014 von dem Ausschuss genehmigt wurden, einzuhalten;"}, "c": {"content": "Verfahren f\u00fcr die Erteilung, die regelm\u00e4\u00dfige \u00dcberpr\u00fcfung und den Widerruf der Datenschutzzertifizierung sowie der Datenschutzsiegel und -pr\u00fcfzeichen festgelegt haben;"}, "d": {"content": "Verfahren und Strukturen festgelegt haben, mit denen sie Beschwerden \u00fcber Verletzungen der Zertifizierung oder die Art und Weise, in der die Zertifizierung von dem Verantwortlichen oder dem Auftragsverarbeiter umgesetzt wird oder wurde, nachgehen und diese Verfahren und Strukturen f\u00fcr betroffene Personen und die \u00d6ffentlichkeit transparent machen, und"}, "e": {"content": "zur Zufriedenheit der zust\u00e4ndigen Aufsichtsbeh\u00f6rde nachgewiesen haben, dass ihre Aufgaben und Pflichten nicht zu einem Interessenkonflikt f\u00fchren."}}, "preamble": "Zertifizierungsstellen nach Absatz 1 d\u00fcrfen nur dann gem\u00e4\u00df dem genannten Absatz akkreditiert werden, wenn sie"}, "3": {"content": "Die Akkreditierung von Zertifizierungsstellen nach den Abs\u00e4tzen 1 und 2 erfolgt anhand der Kriterien, die von der gem\u00e4\u00df Artikel 55 oder 56 zust\u00e4ndigen Aufsichtsbeh\u00f6rde oder \u2014 gem\u00e4\u00df Artikel 63 \u2014 von dem Ausschuss genehmigt wurden. Im Fall einer Akkreditierung nach Absatz 1 Buchstabe b des vorliegenden Artikels erg\u00e4nzen diese Anforderungen diejenigen, die in der Verordnung (EG) Nr. 765/2008 und in den technischen Vorschriften, in denen die Methoden und Verfahren der Zertifizierungsstellen beschrieben werden, vorgesehen sind.", "number": 3}, "4": {"content": "Die Zertifizierungsstellen nach Absatz 1 sind unbeschadet der Verantwortung, die der Verantwortliche oder der Auftragsverarbeiter f\u00fcr die Einhaltung dieser Verordnung hat, f\u00fcr die angemessene Bewertung, die der Zertifizierung oder dem Widerruf einer Zertifizierung zugrunde liegt, verantwortlich. Die Akkreditierung wird f\u00fcr eine H\u00f6chstdauer von f\u00fcnf Jahren erteilt und kann unter denselben Bedingungen verl\u00e4ngert werden, sofern die Zertifizierungsstelle die Anforderungen dieses Artikels erf\u00fcllt.", "number": 4}, "5": {"content": "Die Zertifizierungsstellen nach Absatz 1 teilen den zust\u00e4ndigen Aufsichtsbeh\u00f6rden die Gr\u00fcnde f\u00fcr die Erteilung oder den Widerruf der beantragten Zertifizierung mit.", "number": 5}, "6": {"content": "Die Anforderungen nach Absatz 3 des vorliegenden Artikels und die Kriterien nach Artikel 42 Absatz 5 werden von der Aufsichtsbeh\u00f6rde in leicht zug\u00e4nglicher Form ver\u00f6ffentlicht. Die Aufsichtsbeh\u00f6rden \u00fcbermitteln diese Anforderungen und Kriterien auch dem Ausschuss. Der Ausschuss nimmt alle Zertifizierungsverfahren und Datenschutzsiegel in ein Register auf und ver\u00f6ffentlicht sie in geeigneter Weise.", "number": 6}, "7": {"content": "Unbeschadet des Kapitels VIII widerruft die zust\u00e4ndige Aufsichtsbeh\u00f6rde oder die nationale Akkreditierungsstelle die Akkreditierung einer Zertifizierungsstelle nach Absatz 1, wenn die Voraussetzungen f\u00fcr die Akkreditierung nicht oder nicht mehr erf\u00fcllt sind oder wenn eine Zertifizierungsstelle Ma\u00dfnahmen ergreift, die nicht mit dieser Verordnung vereinbar sind.", "number": 7}, "8": {"content": "Der Kommission wird die Befugnis \u00fcbertragen, gem\u00e4\u00df Artikel 92 delegierte Rechtsakte zu erlassen, um die Anforderungen festzulegen, die f\u00fcr die in Artikel 42 Absatz 1 genannten datenschutzspezifischen Zertifizierungsverfahren zu ber\u00fccksichtigen sind.", "number": 8}, "9": {"content": "Die Kommission kann Durchf\u00fchrungsrechtsakte erlassen, mit denen technische Standards f\u00fcr Zertifizierungsverfahren und Datenschutzsiegel und -pr\u00fcfzeichen sowie Mechanismen zur F\u00f6rderung und Anerkennung dieser Zertifizierungsverfahren und Datenschutzsiegel und -pr\u00fcfzeichen festgelegt werden. Diese Durchf\u00fchrungsrechtsakte werden gem\u00e4\u00df dem in Artikel 93 Absatz 2 genannten Pr\u00fcfverfahren erlassen.", "number": 9}}, "preamble": "(1) Unbeschadet der Aufgaben und Befugnisse der zust\u00e4ndigen Aufsichtsbeh\u00f6rde gem\u00e4\u00df den Artikeln 57 und 58 erteilen oder verl\u00e4ngern Zertifizierungsstellen, die \u00fcber das geeignete Fachwissen hinsichtlich des Datenschutzes verf\u00fcgen, nach Unterrichtung der Aufsichtsbeh\u00f6rde \u2014 damit diese erforderlichenfalls von ihren Befugnissen gem\u00e4\u00df Artikel 58 Absatz 2 Buchstabe h Gebrauch machen kann \u2014 die Zertifizierung. Die Mitgliedstaaten stellen sicher, dass diese Zertifizierungsstellen von einer oder beiden der folgenden Stellen akkreditiert werden: a) der gem\u00e4\u00df Artikel 55 oder 56 zust\u00e4ndigen Aufsichtsbeh\u00f6rde; b) der nationalen Akkreditierungsstelle, die gem\u00e4\u00df der Verordnung (EG) Nr. 765/2008 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates (20) im Einklang mit EN-ISO/IEC 17065/2012 und mit den zus\u00e4tzlichen von der gem\u00e4\u00df Artikel 55 oder 56 zust\u00e4ndigen Aufsichtsbeh\u00f6rde festgelegten Anforderungen benannt wurde.", "title": "Zertifizierungsstellen"}}, "number": 5, "title": "Verhaltensregeln und Zertifizierung"}}, "title": "Verantwortlicher und Auftragsverarbeiter"}, "5": {"number": 5, "roman_number": "V", "sections": {"0": {"articles": {"44": {"content": "Jedwede \u00dcbermittlung personenbezogener Daten, die bereits verarbeitet werden oder nach ihrer \u00dcbermittlung an ein Drittland oder eine internationale Organisation verarbeitet werden sollen, ist nur zul\u00e4ssig, wenn der Verantwortliche und der Auftragsverarbeiter die in diesem Kapitel niedergelegten Bedingungen einhalten und auch die sonstigen Bestimmungen dieser Verordnung eingehalten werden; dies gilt auch f\u00fcr die etwaige Weiter\u00fcbermittlung personenbezogener Daten durch das betreffende Drittland oder die betreffende internationale Organisation an ein anderes Drittland oder eine andere internationale Organisation. Alle Bestimmungen dieses Kapitels sind anzuwenden, um sicherzustellen, dass das durch diese Verordnung gew\u00e4hrleistete Schutzniveau f\u00fcr nat\u00fcrliche Personen nicht untergraben wird.", "number": 44, "title": "Allgemeine Grunds\u00e4tze der Daten\u00fcbermittlung"}, "45": {"number": 45, "paragraphs": {"1": {"content": "Eine \u00dcbermittlung personenbezogener Daten an ein Drittland oder eine internationale Organisation darf vorgenommen werden, wenn die Kommission beschlossen hat, dass das betreffende Drittland, ein Gebiet oder ein oder mehrere spezifische Sektoren in diesem Drittland oder die betreffende internationale Organisation ein angemessenes Schutzniveau bietet. Eine solche Daten\u00fcbermittlung bedarf keiner besonderen Genehmigung.", "number": 1}, "2": {"number": 2, "points": {"a": {"content": "die Rechtsstaatlichkeit, die Achtung der Menschenrechte und Grundfreiheiten, die in dem betreffenden Land bzw. bei der betreffenden internationalen Organisation geltenden einschl\u00e4gigen Rechtsvorschriften sowohl allgemeiner als auch sektoraler Art \u2014 auch in Bezug auf \u00f6ffentliche Sicherheit, Verteidigung, nationale Sicherheit und Strafrecht sowie Zugang der Beh\u00f6rden zu personenbezogenen Daten \u2014 sowie die Anwendung dieser Rechtsvorschriften, Datenschutzvorschriften, Berufsregeln und Sicherheitsvorschriften einschlie\u00dflich der Vorschriften f\u00fcr die Weiter\u00fcbermittlung personenbezogener Daten an ein anderes Drittland bzw. eine andere internationale Organisation, die Rechtsprechung sowie wirksame und durchsetzbare Rechte der betroffenen Person und wirksame verwaltungsrechtliche und gerichtliche Rechtsbehelfe f\u00fcr betroffene Personen, deren personenbezogene Daten \u00fcbermittelt werden,"}, "b": {"content": "die Existenz und die wirksame Funktionsweise einer oder mehrerer unabh\u00e4ngiger Aufsichtsbeh\u00f6rden in dem betreffenden Drittland oder denen eine internationale Organisation untersteht und die f\u00fcr die Einhaltung und Durchsetzung der Datenschutzvorschriften, einschlie\u00dflich angemessener Durchsetzungsbefugnisse, f\u00fcr die Unterst\u00fctzung und Beratung der betroffenen Personen bei der Aus\u00fcbung ihrer Rechte und f\u00fcr die Zusammenarbeit mit den Aufsichtsbeh\u00f6rden der Mitgliedstaaten zust\u00e4ndig sind, und"}, "c": {"content": "die von dem betreffenden Drittland bzw. der betreffenden internationalen Organisation eingegangenen internationalen Verpflichtungen oder andere Verpflichtungen, die sich aus rechtsverbindlichen \u00dcbereink\u00fcnften oder Instrumenten sowie aus der Teilnahme des Drittlands oder der internationalen Organisation an multilateralen oder regionalen Systemen insbesondere in Bezug auf den Schutz personenbezogener Daten ergeben."}}, "preamble": "Bei der Pr\u00fcfung der Angemessenheit des gebotenen Schutzniveaus ber\u00fccksichtigt die Kommission insbesondere das Folgende:"}, "3": {"content": "Nach der Beurteilung der Angemessenheit des Schutzniveaus kann die Kommission im Wege eines Durchf\u00fchrungsrechtsaktes beschlie\u00dfen, dass ein Drittland, ein Gebiet oder ein oder mehrere spezifische Sektoren in einem Drittland oder eine internationale Organisation ein angemessenes Schutzniveau im Sinne des Absatzes 2 des vorliegenden Artikels bieten. In dem Durchf\u00fchrungsrechtsakt ist ein Mechanismus f\u00fcr eine regelm\u00e4\u00dfige \u00dcberpr\u00fcfung, die mindestens alle vier Jahre erfolgt, vorzusehen, bei der allen ma\u00dfgeblichen Entwicklungen in dem Drittland oder bei der internationalen Organisation Rechnung getragen wird. Im Durchf\u00fchrungsrechtsakt werden der territoriale und der sektorale Anwendungsbereich sowie gegebenenfalls die in Absatz 2 Buchstabe b des vorliegenden Artikels genannte Aufsichtsbeh\u00f6rde bzw. genannten Aufsichtsbeh\u00f6rden angegeben. Der Durchf\u00fchrungsrechtsakt wird gem\u00e4\u00df dem in Artikel 93 Absatz 2 genannten Pr\u00fcfverfahren erlassen.", "number": 3}, "4": {"content": "Die Kommission \u00fcberwacht fortlaufend die Entwicklungen in Drittl\u00e4ndern und bei internationalen Organisationen, die die Wirkungsweise der nach Absatz 3 des vorliegenden Artikels erlassenen Beschl\u00fcsse und der nach Artikel 25 Absatz 6 der Richtlinie 95/46/EG erlassenen Feststellungen beeintr\u00e4chtigen k\u00f6nnten.", "number": 4}, "5": {"content": "Die Kommission widerruft, \u00e4ndert oder setzt die in Absatz 3 des vorliegenden Artikels genannten Beschl\u00fcsse im Wege von Durchf\u00fchrungsrechtsakten aus, soweit dies n\u00f6tig ist und ohne r\u00fcckwirkende Kraft, soweit entsprechende Informationen \u2014 insbesondere im Anschluss an die in Absatz 3 des vorliegenden Artikels genannte \u00dcberpr\u00fcfung \u2014 dahingehend vorliegen, dass ein Drittland, ein Gebiet oder ein oder mehrere spezifischer Sektor in einem Drittland oder eine internationale Organisation kein angemessenes Schutzniveau im Sinne des Absatzes 2 des vorliegenden Artikels mehr gew\u00e4hrleistet. Diese Durchf\u00fchrungsrechtsakte werden gem\u00e4\u00df dem Pr\u00fcfverfahren nach Artikel 93 Absatz 2 erlassen. In hinreichend begr\u00fcndeten F\u00e4llen \u00e4u\u00dferster Dringlichkeit erl\u00e4sst die Kommission gem\u00e4\u00df dem in Artikel 93 Absatz 3 genannten Verfahren sofort geltende Durchf\u00fchrungsrechtsakte.", "number": 5}, "6": {"content": "Die Kommission nimmt Beratungen mit dem betreffenden Drittland bzw. der betreffenden internationalen Organisation auf, um Abhilfe f\u00fcr die Situation zu schaffen, die zu dem gem\u00e4\u00df Absatz 5 erlassenen Beschluss gef\u00fchrt hat.", "number": 6}, "7": {"content": "\u00dcbermittlungen personenbezogener Daten an das betreffende Drittland, das Gebiet oder einen oder mehrere spezifische Sektoren in diesem Drittland oder an die betreffende internationale Organisation gem\u00e4\u00df den Artikeln 46 bis 49 werden durch einen Beschluss nach Absatz 5 des vorliegenden Artikels nicht ber\u00fchrt.", "number": 7}, "8": {"content": "Die Kommission ver\u00f6ffentlicht im Amtsblatt der Europ\u00e4ischen Union und auf ihrer Website eine Liste aller Drittl\u00e4nder beziehungsweise Gebiete und spezifischen Sektoren in einem Drittland und aller internationalen Organisationen, f\u00fcr die sie durch Beschluss festgestellt hat, dass sie ein angemessenes Schutzniveau gew\u00e4hrleisten bzw. nicht mehr gew\u00e4hrleisten.", "number": 8}, "9": {"content": "Von der Kommission auf der Grundlage von Artikel 25 Absatz 6 der Richtlinie 95/46/EG erlassene Feststellungen bleiben so lange in Kraft, bis sie durch einen nach dem Pr\u00fcfverfahren gem\u00e4\u00df den Abs\u00e4tzen 3 oder 5 des vorliegenden Artikels erlassenen Beschluss der Kommission ge\u00e4ndert, ersetzt oder aufgehoben werden.", "number": 9}}, "preamble": "(1) Eine \u00dcbermittlung personenbezogener Daten an ein Drittland oder eine internationale Organisation darf vorgenommen werden, wenn die Kommission beschlossen hat, dass das betreffende Drittland, ein Gebiet oder ein oder mehrere spezifische Sektoren in diesem Drittland oder die betreffende internationale Organisation ein angemessenes Schutzniveau bietet. Eine solche Daten\u00fcbermittlung bedarf keiner besonderen Genehmigung.", "title": "Daten\u00fcbermittlung auf der Grundlage eines Angemessenheitsbeschlusses"}, "46": {"number": 46, "paragraphs": {"1": {"content": "Falls kein Beschluss nach Artikel 45 Absatz 3 vorliegt, darf ein Verantwortlicher oder ein Auftragsverarbeiter personenbezogene Daten an ein Drittland oder eine internationale Organisation nur \u00fcbermitteln, sofern der Verantwortliche oder der Auftragsverarbeiter geeignete Garantien vorgesehen hat und sofern den betroffenen Personen durchsetzbare Rechte und wirksame Rechtsbehelfe zur Verf\u00fcgung stehen.", "number": 1}, "2": {"number": 2, "points": {"a": {"content": "einem rechtlich bindenden und durchsetzbaren Dokument zwischen den Beh\u00f6rden oder \u00f6ffentlichen Stellen,"}, "b": {"content": "verbindlichen internen Datenschutzvorschriften gem\u00e4\u00df Artikel 47,"}, "c": {"content": "Standarddatenschutzklauseln, die von der Kommission gem\u00e4\u00df dem Pr\u00fcfverfahren nach Artikel 93 Absatz 2 erlassen werden,"}, "d": {"content": "von einer Aufsichtsbeh\u00f6rde angenommenen Standarddatenschutzklauseln, die von der Kommission gem\u00e4\u00df dem Pr\u00fcfverfahren nach Artikel 93 Absatz 2 genehmigt wurden,"}, "e": {"content": "genehmigten Verhaltensregeln gem\u00e4\u00df Artikel 40 zusammen mit rechtsverbindlichen und durchsetzbaren Verpflichtungen des Verantwortlichen oder des Auftragsverarbeiters in dem Drittland zur Anwendung der geeigneten Garantien, einschlie\u00dflich in Bezug auf die Rechte der betroffenen Personen, oder"}, "f": {"content": "einem genehmigten Zertifizierungsmechanismus gem\u00e4\u00df Artikel 42 zusammen mit rechtsverbindlichen und durchsetzbaren Verpflichtungen des Verantwortlichen oder des Auftragsverarbeiters in dem Drittland zur Anwendung der geeigneten Garantien, einschlie\u00dflich in Bezug auf die Rechte der betroffenen Personen."}}, "preamble": "Die in Absatz 1 genannten geeigneten Garantien k\u00f6nnen, ohne dass hierzu eine besondere Genehmigung einer Aufsichtsbeh\u00f6rde erforderlich w\u00e4re, bestehen in"}, "3": {"number": 3, "points": {"a": {"content": "Vertragsklauseln, die zwischen dem Verantwortlichen oder dem Auftragsverarbeiter und dem Verantwortlichen, dem Auftragsverarbeiter oder dem Empf\u00e4nger der personenbezogenen Daten im Drittland oder der internationalen Organisation vereinbart wurden, oder"}, "b": {"content": "Bestimmungen, die in Verwaltungsvereinbarungen zwischen Beh\u00f6rden oder \u00f6ffentlichen Stellen aufzunehmen sind und durchsetzbare und wirksame Rechte f\u00fcr die betroffenen Personen einschlie\u00dfen."}}, "preamble": "Vorbehaltlich der Genehmigung durch die zust\u00e4ndige Aufsichtsbeh\u00f6rde k\u00f6nnen die geeigneten Garantien gem\u00e4\u00df Absatz 1 auch insbesondere bestehen in"}, "4": {"content": "Die Aufsichtsbeh\u00f6rde wendet das Koh\u00e4renzverfahren nach Artikel 63 an, wenn ein Fall gem\u00e4\u00df Absatz 3 des vorliegenden Artikels vorliegt.", "number": 4}, "5": {"content": "Von einem Mitgliedstaat oder einer Aufsichtsbeh\u00f6rde auf der Grundlage von Artikel 26 Absatz 2 der Richtlinie 95/46/EG erteilte Genehmigungen bleiben so lange g\u00fcltig, bis sie erforderlichenfalls von dieser Aufsichtsbeh\u00f6rde ge\u00e4ndert, ersetzt oder aufgehoben werden. Von der Kommission auf der Grundlage von Artikel 26 Absatz 4 der Richtlinie 95/46/EG erlassene Feststellungen bleiben so lange in Kraft, bis sie erforderlichenfalls mit einem nach Absatz 2 des vorliegenden Artikels erlassenen Beschluss der Kommission ge\u00e4ndert, ersetzt oder aufgehoben werden.", "number": 5}}, "preamble": "(1) Falls kein Beschluss nach Artikel 45 Absatz 3 vorliegt, darf ein Verantwortlicher oder ein Auftragsverarbeiter personenbezogene Daten an ein Drittland oder eine internationale Organisation nur \u00fcbermitteln, sofern der Verantwortliche oder der Auftragsverarbeiter geeignete Garantien vorgesehen hat und sofern den betroffenen Personen durchsetzbare Rechte und wirksame Rechtsbehelfe zur Verf\u00fcgung stehen.", "title": "Daten\u00fcbermittlung vorbehaltlich geeigneter Garantien"}, "47": {"number": 47, "paragraphs": {"1": {"number": 1, "points": {"a": {"content": "rechtlich bindend sind, f\u00fcr alle betreffenden Mitglieder der Unternehmensgruppe oder einer Gruppe von Unternehmen, die eine gemeinsame Wirtschaftst\u00e4tigkeit aus\u00fcben, gelten und von diesen Mitgliedern durchgesetzt werden, und dies auch f\u00fcr ihre Besch\u00e4ftigten gilt,"}, "b": {"content": "den betroffenen Personen ausdr\u00fccklich durchsetzbare Rechte in Bezug auf die Verarbeitung ihrer personenbezogenen Daten \u00fcbertragen und"}, "c": {"content": "die in Absatz 2 festgelegten Anforderungen erf\u00fcllen."}}, "preamble": "Die zust\u00e4ndige Aufsichtsbeh\u00f6rde genehmigt gem\u00e4\u00df dem Koh\u00e4renzverfahren nach Artikel 63 verbindliche interne Datenschutzvorschriften, sofern diese"}, "2": {"number": 2, "points": {"a": {"content": "Struktur und Kontaktdaten der Unternehmensgruppe oder Gruppe von Unternehmen, die eine gemeinsame Wirtschaftst\u00e4tigkeit aus\u00fcben, und jedes ihrer Mitglieder;"}, "b": {"content": "die betreffenden Daten\u00fcbermittlungen oder Reihen von Daten\u00fcbermittlungen einschlie\u00dflich der betreffenden Arten personenbezogener Daten, Art und Zweck der Datenverarbeitung, Art der betroffenen Personen und das betreffende Drittland beziehungsweise die betreffenden Drittl\u00e4nder;"}, "c": {"content": "interne und externe Rechtsverbindlichkeit der betreffenden internen Datenschutzvorschriften;"}, "d": {"content": "die Anwendung der allgemeinen Datenschutzgrunds\u00e4tze, insbesondere Zweckbindung, Datenminimierung, begrenzte Speicherfristen, Datenqualit\u00e4t, Datenschutz durch Technikgestaltung und durch datenschutzfreundliche Voreinstellungen, Rechtsgrundlage f\u00fcr die Verarbeitung, Verarbeitung besonderer Kategorien von personenbezogenen Daten, Ma\u00dfnahmen zur Sicherstellung der Datensicherheit und Anforderungen f\u00fcr die Weiter\u00fcbermittlung an nicht an diese internen Datenschutzvorschriften gebundene Stellen;"}, "e": {"content": "die Rechte der betroffenen Personen in Bezug auf die Verarbeitung und die diesen offenstehenden Mittel zur Wahrnehmung dieser Rechte einschlie\u00dflich des Rechts, nicht einer ausschlie\u00dflich auf einer automatisierten Verarbeitung \u2014 einschlie\u00dflich Profiling \u2014 beruhenden Entscheidung nach Artikel 22 unterworfen zu werden sowie des in Artikel 79 niedergelegten Rechts auf Beschwerde bei der zust\u00e4ndigen Aufsichtsbeh\u00f6rde beziehungsweise auf Einlegung eines Rechtsbehelfs bei den zust\u00e4ndigen Gerichten der Mitgliedstaaten und im Falle einer Verletzung der verbindlichen internen Datenschutzvorschriften Wiedergutmachung und gegebenenfalls Schadenersatz zu erhalten;"}, "f": {"content": "die von dem in einem Mitgliedstaat niedergelassenen Verantwortlichen oder Auftragsverarbeiter \u00fcbernommene Haftung f\u00fcr etwaige Verst\u00f6\u00dfe eines nicht in der Union niedergelassenen betreffenden Mitglieds der Unternehmensgruppe gegen die verbindlichen internen Datenschutzvorschriften; der Verantwortliche oder der Auftragsverarbeiter ist nur dann teilweise oder vollst\u00e4ndig von dieser Haftung befreit, wenn er nachweist, dass der Umstand, durch den der Schaden eingetreten ist, dem betreffenden Mitglied nicht zur Last gelegt werden kann;"}, "g": {"content": "die Art und Weise, wie die betroffenen Personen \u00fcber die Bestimmungen der Artikel 13 und 14 hinaus \u00fcber die verbindlichen internen Datenschutzvorschriften und insbesondere \u00fcber die unter den Buchstaben d, e und f dieses Absatzes genannten Aspekte informiert werden;"}, "h": {"content": "die Aufgaben jedes gem\u00e4\u00df Artikel 37 benannten Datenschutzbeauftragten oder jeder anderen Person oder Einrichtung, die mit der \u00dcberwachung der Einhaltung der verbindlichen internen Datenschutzvorschriften in der Unternehmensgruppe oder Gruppe von Unternehmen, die eine gemeinsame Wirtschaftst\u00e4tigkeit aus\u00fcben, sowie mit der \u00dcberwachung der Schulungsma\u00dfnahmen und dem Umgang mit Beschwerden befasst ist;"}, "i": {"content": "die Beschwerdeverfahren;"}, "j": {"content": "die innerhalb der Unternehmensgruppe oder Gruppe von Unternehmen, die eine gemeinsame Wirtschaftst\u00e4tigkeit aus\u00fcben, bestehenden Verfahren zur \u00dcberpr\u00fcfung der Einhaltung der verbindlichen internen Datenschutzvorschriften. Derartige Verfahren beinhalten Datenschutz\u00fcberpr\u00fcfungen und Verfahren zur Gew\u00e4hrleistung von Abhilfema\u00dfnahmen zum Schutz der Rechte der betroffenen Person. Die Ergebnisse derartiger \u00dcberpr\u00fcfungen sollten der in Buchstabe h genannten Person oder Einrichtung sowie dem Verwaltungsrat des herrschenden Unternehmens einer Unternehmensgruppe oder der Gruppe von Unternehmen, die eine gemeinsame Wirtschaftst\u00e4tigkeit aus\u00fcben, mitgeteilt werden und sollten der zust\u00e4ndigen Aufsichtsbeh\u00f6rde auf Anfrage zur Verf\u00fcgung gestellt werden;"}, "k": {"content": "die Verfahren f\u00fcr die Meldung und Erfassung von \u00c4nderungen der Vorschriften und ihre Meldung an die Aufsichtsbeh\u00f6rde;"}, "l": {"content": "die Verfahren f\u00fcr die Zusammenarbeit mit der Aufsichtsbeh\u00f6rde, die die Befolgung der Vorschriften durch s\u00e4mtliche Mitglieder der Unternehmensgruppe oder Gruppe von Unternehmen, die eine gemeinsame Wirtschaftst\u00e4tigkeit aus\u00fcben, gew\u00e4hrleisten, insbesondere durch Offenlegung der Ergebnisse von \u00dcberpr\u00fcfungen der unter Buchstabe j genannten Ma\u00dfnahmen gegen\u00fcber der Aufsichtsbeh\u00f6rde;"}, "m": {"content": "die Meldeverfahren zur Unterrichtung der zust\u00e4ndigen Aufsichtsbeh\u00f6rde \u00fcber jegliche f\u00fcr ein Mitglied der Unternehmensgruppe oder Gruppe von Unternehmen, die eine gemeinsame Wirtschaftst\u00e4tigkeit aus\u00fcben, in einem Drittland geltenden rechtlichen Bestimmungen, die sich nachteilig auf die Garantien auswirken k\u00f6nnten, die die verbindlichen internen Datenschutzvorschriften bieten, und"}, "n": {"content": "geeignete Datenschutzschulungen f\u00fcr Personal mit st\u00e4ndigem oder regelm\u00e4\u00dfigem Zugang zu personenbezogenen Daten."}}, "preamble": "Die verbindlichen internen Datenschutzvorschriften nach Absatz 1 enthalten mindestens folgende Angaben:"}, "3": {"content": "Die Kommission kann das Format und die Verfahren f\u00fcr den Informationsaustausch \u00fcber verbindliche interne Datenschutzvorschriften im Sinne des vorliegenden Artikels zwischen Verantwortlichen, Auftragsverarbeitern und Aufsichtsbeh\u00f6rden festlegen. Diese Durchf\u00fchrungsrechtsakte werden gem\u00e4\u00df dem Pr\u00fcfverfahren nach Artikel 93 Absatz 2 erlassen.", "number": 3}}, "preamble": "(1) Die zust\u00e4ndige Aufsichtsbeh\u00f6rde genehmigt gem\u00e4\u00df dem Koh\u00e4renzverfahren nach Artikel 63 verbindliche interne Datenschutzvorschriften, sofern diese a) rechtlich bindend sind, f\u00fcr alle betreffenden Mitglieder der Unternehmensgruppe oder einer Gruppe von Unternehmen, die eine gemeinsame Wirtschaftst\u00e4tigkeit aus\u00fcben, gelten und von diesen Mitgliedern durchgesetzt werden, und dies auch f\u00fcr ihre Besch\u00e4ftigten gilt, b) den betroffenen Personen ausdr\u00fccklich durchsetzbare Rechte in Bezug auf die Verarbeitung ihrer personenbezogenen Daten \u00fcbertragen und c) die in Absatz 2 festgelegten Anforderungen erf\u00fcllen.", "title": "Verbindliche interne Datenschutzvorschriften"}, "48": {"content": "Jegliches Urteil eines Gerichts eines Drittlands und jegliche Entscheidung einer Verwaltungsbeh\u00f6rde eines Drittlands, mit denen von einem Verantwortlichen oder einem Auftragsverarbeiter die \u00dcbermittlung oder Offenlegung personenbezogener Daten verlangt wird, d\u00fcrfen unbeschadet anderer Gr\u00fcnde f\u00fcr die \u00dcbermittlung gem\u00e4\u00df diesem Kapitel jedenfalls nur dann anerkannt oder vollstreckbar werden, wenn sie auf eine in Kraft befindliche internationale \u00dcbereinkunft wie etwa ein Rechtshilfeabkommen zwischen dem ersuchenden Drittland und der Union oder einem Mitgliedstaat gest\u00fctzt sind.", "number": 48, "title": "Nach dem Unionsrecht nicht zul\u00e4ssige \u00dcbermittlung oder Offenlegung"}, "49": {"number": 49, "paragraphs": {"1": {"number": 1, "points": {"a": {"content": "die betroffene Person hat in die vorgeschlagene Daten\u00fcbermittlung ausdr\u00fccklich eingewilligt, nachdem sie \u00fcber die f\u00fcr sie bestehenden m\u00f6glichen Risiken derartiger Daten\u00fcbermittlungen ohne Vorliegen eines Angemessenheitsbeschlusses und ohne geeignete Garantien unterrichtet wurde,"}, "b": {"content": "die \u00dcbermittlung ist f\u00fcr die Erf\u00fcllung eines Vertrags zwischen der betroffenen Person und dem Verantwortlichen oder zur Durchf\u00fchrung von vorvertraglichen Ma\u00dfnahmen auf Antrag der betroffenen Person erforderlich,"}, "c": {"content": "die \u00dcbermittlung ist zum Abschluss oder zur Erf\u00fcllung eines im Interesse der betroffenen Person von dem Verantwortlichen mit einer anderen nat\u00fcrlichen oder juristischen Person geschlossenen Vertrags erforderlich,"}, "d": {"content": "die \u00dcbermittlung ist aus wichtigen Gr\u00fcnden des \u00f6ffentlichen Interesses notwendig,"}, "e": {"content": "die \u00dcbermittlung ist zur Geltendmachung, Aus\u00fcbung oder Verteidigung von Rechtsanspr\u00fcchen erforderlich,"}, "f": {"content": "die \u00dcbermittlung ist zum Schutz lebenswichtiger Interessen der betroffenen Person oder anderer Personen erforderlich, sofern die betroffene Person aus physischen oder rechtlichen Gr\u00fcnden au\u00dferstande ist, ihre Einwilligung zu geben,"}, "g": {"content": "die \u00dcbermittlung erfolgt aus einem Register, das gem\u00e4\u00df dem Recht der Union oder der Mitgliedstaaten zur Information der \u00d6ffentlichkeit bestimmt ist und entweder der gesamten \u00d6ffentlichkeit oder allen Personen, die ein berechtigtes Interesse nachweisen k\u00f6nnen, zur Einsichtnahme offensteht, aber nur soweit die im Recht der Union oder der Mitgliedstaaten festgelegten Voraussetzungen f\u00fcr die Einsichtnahme im Einzelfall gegeben sind. Falls die \u00dcbermittlung nicht auf eine Bestimmung der Artikel 45 oder 46 \u2014 einschlie\u00dflich der verbindlichen internen Datenschutzvorschriften \u2014 gest\u00fctzt werden k\u00f6nnte und keine der Ausnahmen f\u00fcr einen bestimmten Fall gem\u00e4\u00df dem ersten Unterabsatz anwendbar ist, darf eine \u00dcbermittlung an ein Drittland oder eine internationale Organisation nur dann erfolgen, wenn die \u00dcbermittlung nicht wiederholt erfolgt, nur eine begrenzte Zahl von betroffenen Personen betrifft, f\u00fcr die Wahrung der zwingenden berechtigten Interessen des Verantwortlichen erforderlich ist, sofern die Interessen oder die Rechte und Freiheiten der betroffenen Person nicht \u00fcberwiegen, und der Verantwortliche alle Umst\u00e4nde der Daten\u00fcbermittlung beurteilt und auf der Grundlage dieser Beurteilung geeignete Garantien in Bezug auf den Schutz personenbezogener Daten vorgesehen hat. Der Verantwortliche setzt die Aufsichtsbeh\u00f6rde von der \u00dcbermittlung in Kenntnis. Der Verantwortliche unterrichtet die betroffene Person \u00fcber die \u00dcbermittlung und seine zwingenden berechtigten Interessen; dies erfolgt zus\u00e4tzlich zu den der betroffenen Person nach den Artikeln 13 und 14 mitgeteilten Informationen."}}, "preamble": "Falls weder ein Angemessenheitsbeschluss nach Artikel 45 Absatz 3 vorliegt noch geeignete Garantien nach Artikel 46, einschlie\u00dflich verbindlicher interner Datenschutzvorschriften, bestehen, ist eine \u00dcbermittlung oder eine Reihe von \u00dcbermittlungen personenbezogener Daten an ein Drittland oder an eine internationale Organisation nur unter einer der folgenden Bedingungen zul\u00e4ssig:"}, "2": {"content": "Daten\u00fcbermittlungen gem\u00e4\u00df Absatz 1 Unterabsatz 1 Buchstabe g d\u00fcrfen nicht die Gesamtheit oder ganze Kategorien der im Register enthaltenen personenbezogenen Daten umfassen. Wenn das Register der Einsichtnahme durch Personen mit berechtigtem Interesse dient, darf die \u00dcbermittlung nur auf Anfrage dieser Personen oder nur dann erfolgen, wenn diese Personen die Adressaten der \u00dcbermittlung sind.", "number": 2}, "3": {"content": "Absatz 1 Unterabsatz 1 Buchstaben a, b und c und sowie Absatz 1 Unterabsatz 2 gelten nicht f\u00fcr T\u00e4tigkeiten, die Beh\u00f6rden in Aus\u00fcbung ihrer hoheitlichen Befugnisse durchf\u00fchren.", "number": 3}, "4": {"content": "Das \u00f6ffentliche Interesse im Sinne des Absatzes 1 Unterabsatz 1 Buchstabe d muss im Unionsrecht oder im Recht des Mitgliedstaats, dem der Verantwortliche unterliegt, anerkannt sein.", "number": 4}, "5": {"content": "Liegt kein Angemessenheitsbeschluss vor, so k\u00f6nnen im Unionsrecht oder im Recht der Mitgliedstaaten aus wichtigen Gr\u00fcnden des \u00f6ffentlichen Interesses ausdr\u00fccklich Beschr\u00e4nkungen der \u00dcbermittlung bestimmter Kategorien von personenbezogenen Daten an Drittl\u00e4nder oder internationale Organisationen vorgesehen werden. Die Mitgliedstaaten teilen der Kommission derartige Bestimmungen mit.", "number": 5}, "6": {"content": "Der Verantwortliche oder der Auftragsverarbeiter erfasst die von ihm vorgenommene Beurteilung sowie die angemessenen Garantien im Sinne des Absatzes 1 Unterabsatz 2 des vorliegenden Artikels in der Dokumentation gem\u00e4\u00df Artikel 30.", "number": 6}}, "preamble": "(1) Falls weder ein Angemessenheitsbeschluss nach Artikel 45 Absatz 3 vorliegt noch geeignete Garantien nach Artikel 46, einschlie\u00dflich verbindlicher interner Datenschutzvorschriften, bestehen, ist eine \u00dcbermittlung oder eine Reihe von \u00dcbermittlungen personenbezogener Daten an ein Drittland oder an eine internationale Organisation nur unter einer der folgenden Bedingungen zul\u00e4ssig: a) die betroffene Person hat in die vorgeschlagene Daten\u00fcbermittlung ausdr\u00fccklich eingewilligt, nachdem sie \u00fcber die f\u00fcr sie bestehenden m\u00f6glichen Risiken derartiger Daten\u00fcbermittlungen ohne Vorliegen eines Angemessenheitsbeschlusses und ohne geeignete Garantien unterrichtet wurde, b) die \u00dcbermittlung ist f\u00fcr die Erf\u00fcllung eines Vertrags zwischen der betroffenen Person und dem Verantwortlichen oder zur Durchf\u00fchrung von vorvertraglichen Ma\u00dfnahmen auf Antrag der betroffenen Person erforderlich, c) die \u00dcbermittlung ist zum Abschluss oder zur Erf\u00fcllung eines im Interesse der betroffenen Person von dem Verantwortlichen mit einer anderen nat\u00fcrlichen oder juristischen Person geschlossenen Vertrags erforderlich, d) die \u00dcbermittlung ist aus wichtigen Gr\u00fcnden des \u00f6ffentlichen Interesses notwendig, e) die \u00dcbermittlung ist zur Geltendmachung, Aus\u00fcbung oder Verteidigung von Rechtsanspr\u00fcchen erforderlich, f) die \u00dcbermittlung ist zum Schutz lebenswichtiger Interessen der betroffenen Person oder anderer Personen erforderlich, sofern die betroffene Person aus physischen oder rechtlichen Gr\u00fcnden au\u00dferstande ist, ihre Einwilligung zu geben, g) die \u00dcbermittlung erfolgt aus einem Register, das gem\u00e4\u00df dem Recht der Union oder der Mitgliedstaaten zur Information der \u00d6ffentlichkeit bestimmt ist und entweder der gesamten \u00d6ffentlichkeit oder allen Personen, die ein berechtigtes Interesse nachweisen k\u00f6nnen, zur Einsichtnahme offensteht, aber nur soweit die im Recht der Union oder der Mitgliedstaaten festgelegten Voraussetzungen f\u00fcr die Einsichtnahme im Einzelfall gegeben sind. Falls die \u00dcbermittlung nicht auf eine Bestimmung der Artikel 45 oder 46 \u2014 einschlie\u00dflich der verbindlichen internen Datenschutzvorschriften \u2014 gest\u00fctzt werden k\u00f6nnte und keine der Ausnahmen f\u00fcr einen bestimmten Fall gem\u00e4\u00df dem ersten Unterabsatz anwendbar ist, darf eine \u00dcbermittlung an ein Drittland oder eine internationale Organisation nur dann erfolgen, wenn die \u00dcbermittlung nicht wiederholt erfolgt, nur eine begrenzte Zahl von betroffenen Personen betrifft, f\u00fcr die Wahrung der zwingenden berechtigten Interessen des Verantwortlichen erforderlich ist, sofern die Interessen oder die Rechte und Freiheiten der betroffenen Person nicht \u00fcberwiegen, und der Verantwortliche alle Umst\u00e4nde der Daten\u00fcbermittlung beurteilt und auf der Grundlage dieser Beurteilung geeignete Garantien in Bezug auf den Schutz personenbezogener Daten vorgesehen hat. Der Verantwortliche setzt die Aufsichtsbeh\u00f6rde von der \u00dcbermittlung in Kenntnis. Der Verantwortliche unterrichtet die betroffene Person \u00fcber die \u00dcbermittlung und seine zwingenden berechtigten Interessen; dies erfolgt zus\u00e4tzlich zu den der betroffenen Person nach den Artikeln 13 und 14 mitgeteilten Informationen.", "title": "Ausnahmen f\u00fcr bestimmte F\u00e4lle"}, "50": {"number": 50, "paragraphs": {"a": {"content": "Entwicklung von Mechanismen der internationalen Zusammenarbeit, durch die die wirksame Durchsetzung von Rechtsvorschriften zum Schutz personenbezogener Daten erleichtert wird,", "number": "a"}, "b": {"content": "gegenseitigen Leistung internationaler Amtshilfe bei der Durchsetzung von Rechtsvorschriften zum Schutz personenbezogener Daten, unter anderem durch Meldungen, Beschwerdeverweisungen, Amtshilfe bei Untersuchungen und Informationsaustausch, sofern geeignete Garantien f\u00fcr den Schutz personenbezogener Daten und anderer Grundrechte und Grundfreiheiten bestehen,", "number": "b"}, "c": {"content": "Einbindung ma\u00dfgeblicher Interessentr\u00e4ger in Diskussionen und T\u00e4tigkeiten, die zum Ausbau der internationalen Zusammenarbeit bei der Durchsetzung von Rechtsvorschriften zum Schutz personenbezogener Daten dienen,", "number": "c"}, "d": {"content": "F\u00f6rderung des Austauschs und der Dokumentation von Rechtsvorschriften und Praktiken zum Schutz personenbezogener Daten einschlie\u00dflich Zust\u00e4ndigkeitskonflikten mit Drittl\u00e4ndern.", "number": "d"}}, "points": {"a": {"content": "Entwicklung von Mechanismen der internationalen Zusammenarbeit, durch die die wirksame Durchsetzung von Rechtsvorschriften zum Schutz personenbezogener Daten erleichtert wird,", "number": "a"}, "b": {"content": "gegenseitigen Leistung internationaler Amtshilfe bei der Durchsetzung von Rechtsvorschriften zum Schutz personenbezogener Daten, unter anderem durch Meldungen, Beschwerdeverweisungen, Amtshilfe bei Untersuchungen und Informationsaustausch, sofern geeignete Garantien f\u00fcr den Schutz personenbezogener Daten und anderer Grundrechte und Grundfreiheiten bestehen,", "number": "b"}, "c": {"content": "Einbindung ma\u00dfgeblicher Interessentr\u00e4ger in Diskussionen und T\u00e4tigkeiten, die zum Ausbau der internationalen Zusammenarbeit bei der Durchsetzung von Rechtsvorschriften zum Schutz personenbezogener Daten dienen,", "number": "c"}, "d": {"content": "F\u00f6rderung des Austauschs und der Dokumentation von Rechtsvorschriften und Praktiken zum Schutz personenbezogener Daten einschlie\u00dflich Zust\u00e4ndigkeitskonflikten mit Drittl\u00e4ndern.", "number": "d"}}, "preamble": "In Bezug auf Drittl\u00e4nder und internationale Organisationen treffen die Kommission und die Aufsichtsbeh\u00f6rden geeignete Ma\u00dfnahmen zur", "title": "Internationale Zusammenarbeit zum Schutz personenbezogener Daten"}}, "number": 0}}, "title": "\u00dcbermittlungen personenbezogener Daten an Drittl\u00e4nder oder an internationale Organisationen"}, "6": {"number": 6, "roman_number": "VI", "sections": {"1": {"articles": {"51": {"number": 51, "paragraphs": {"1": {"content": "Jeder Mitgliedstaat sieht vor, dass eine oder mehrere unabh\u00e4ngige Beh\u00f6rden f\u00fcr die \u00dcberwachung der Anwendung dieser Verordnung zust\u00e4ndig sind, damit die Grundrechte und Grundfreiheiten nat\u00fcrlicher Personen bei der Verarbeitung gesch\u00fctzt werden und der freie Verkehr personenbezogener Daten in der Union erleichtert wird (im Folgenden \u201eAufsichtsbeh\u00f6rde\u201c).", "number": 1}, "2": {"content": "Jede Aufsichtsbeh\u00f6rde leistet einen Beitrag zur einheitlichen Anwendung dieser Verordnung in der gesamten Union. Zu diesem Zweck arbeiten die Aufsichtsbeh\u00f6rden untereinander sowie mit der Kommission gem\u00e4\u00df Kapitel VII zusammen.", "number": 2}, "3": {"content": "Gibt es in einem Mitgliedstaat mehr als eine Aufsichtsbeh\u00f6rde, so bestimmt dieser Mitgliedstaat die Aufsichtsbeh\u00f6rde, die diese Beh\u00f6rden im Ausschuss vertritt, und f\u00fchrt ein Verfahren ein, mit dem sichergestellt wird, dass die anderen Beh\u00f6rden die Regeln f\u00fcr das Koh\u00e4renzverfahren nach Artikel 63 einhalten.", "number": 3}, "4": {"content": "Jeder Mitgliedstaat teilt der Kommission bis sp\u00e4testens 25. Mai 2018 die Rechtsvorschriften, die er aufgrund dieses Kapitels erl\u00e4sst, sowie unverz\u00fcglich alle folgenden \u00c4nderungen dieser Vorschriften mit.", "number": 4}}, "preamble": "(1) Jeder Mitgliedstaat sieht vor, dass eine oder mehrere unabh\u00e4ngige Beh\u00f6rden f\u00fcr die \u00dcberwachung der Anwendung dieser Verordnung zust\u00e4ndig sind, damit die Grundrechte und Grundfreiheiten nat\u00fcrlicher Personen bei der Verarbeitung gesch\u00fctzt werden und der freie Verkehr personenbezogener Daten in der Union erleichtert wird (im Folgenden \u201eAufsichtsbeh\u00f6rde\u201c).", "title": "Aufsichtsbeh\u00f6rde"}, "52": {"number": 52, "paragraphs": {"1": {"content": "Jede Aufsichtsbeh\u00f6rde handelt bei der Erf\u00fcllung ihrer Aufgaben und bei der Aus\u00fcbung ihrer Befugnisse gem\u00e4\u00df dieser Verordnung v\u00f6llig unabh\u00e4ngig.", "number": 1}, "2": {"content": "Das Mitglied oder die Mitglieder jeder Aufsichtsbeh\u00f6rde unterliegen bei der Erf\u00fcllung ihrer Aufgaben und der Aus\u00fcbung ihrer Befugnisse gem\u00e4\u00df dieser Verordnung weder direkter noch indirekter Beeinflussung von au\u00dfen und ersuchen weder um Weisung noch nehmen sie Weisungen entgegen.", "number": 2}, "3": {"content": "Das Mitglied oder die Mitglieder der Aufsichtsbeh\u00f6rde sehen von allen mit den Aufgaben ihres Amtes nicht zu vereinbarenden Handlungen ab und \u00fcben w\u00e4hrend ihrer Amtszeit keine andere mit ihrem Amt nicht zu vereinbarende entgeltliche oder unentgeltliche T\u00e4tigkeit aus.", "number": 3}, "4": {"content": "Jeder Mitgliedstaat stellt sicher, dass jede Aufsichtsbeh\u00f6rde mit den personellen, technischen und finanziellen Ressourcen, R\u00e4umlichkeiten und Infrastrukturen ausgestattet wird, die sie ben\u00f6tigt, um ihre Aufgaben und Befugnisse auch im Rahmen der Amtshilfe, Zusammenarbeit und Mitwirkung im Ausschuss effektiv wahrnehmen zu k\u00f6nnen.", "number": 4}, "5": {"content": "Jeder Mitgliedstaat stellt sicher, dass jede Aufsichtsbeh\u00f6rde ihr eigenes Personal ausw\u00e4hlt und hat, das ausschlie\u00dflich der Leitung des Mitglieds oder der Mitglieder der betreffenden Aufsichtsbeh\u00f6rde untersteht.", "number": 5}, "6": {"content": "Jeder Mitgliedstaat stellt sicher, dass jede Aufsichtsbeh\u00f6rde einer Finanzkontrolle unterliegt, die ihre Unabh\u00e4ngigkeit nicht beeintr\u00e4chtigt und dass sie \u00fcber eigene, \u00f6ffentliche, j\u00e4hrliche Haushaltspl\u00e4ne verf\u00fcgt, die Teil des gesamten Staatshaushalts oder nationalen Haushalts sein k\u00f6nnen.", "number": 6}}, "preamble": "(1) Jede Aufsichtsbeh\u00f6rde handelt bei der Erf\u00fcllung ihrer Aufgaben und bei der Aus\u00fcbung ihrer Befugnisse gem\u00e4\u00df dieser Verordnung v\u00f6llig unabh\u00e4ngig.", "title": "Unabh\u00e4ngigkeit"}, "53": {"number": 53, "paragraphs": {"1": {"content": "Die Mitgliedstaaten sehen vor, dass jedes Mitglied ihrer Aufsichtsbeh\u00f6rden im Wege eines transparenten Verfahrens ernannt wird, und zwar \u2014 vom Parlament, \u2014 von der Regierung, \u2014 vom Staatsoberhaupt oder \u2014 von einer unabh\u00e4ngigen Stelle, die nach dem Recht des Mitgliedstaats mit der Ernennung betraut wird.", "number": 1}, "2": {"content": "Jedes Mitglied muss \u00fcber die f\u00fcr die Erf\u00fcllung seiner Aufgaben und Aus\u00fcbung seiner Befugnisse erforderliche Qualifikation, Erfahrung und Sachkunde insbesondere im Bereich des Schutzes personenbezogener Daten verf\u00fcgen.", "number": 2}, "3": {"content": "Das Amt eines Mitglieds endet mit Ablauf der Amtszeit, mit seinem R\u00fccktritt oder verpflichtender Versetzung in den Ruhestand gem\u00e4\u00df dem Recht des betroffenen Mitgliedstaats.", "number": 3}, "4": {"content": "Ein Mitglied wird seines Amtes nur enthoben, wenn es eine schwere Verfehlung begangen hat oder die Voraussetzungen f\u00fcr die Wahrnehmung seiner Aufgaben nicht mehr erf\u00fcllt.", "number": 4}}, "preamble": "(1) Die Mitgliedstaaten sehen vor, dass jedes Mitglied ihrer Aufsichtsbeh\u00f6rden im Wege eines transparenten Verfahrens ernannt wird, und zwar \u2014 vom Parlament, \u2014 von der Regierung, \u2014 vom Staatsoberhaupt oder \u2014 von einer unabh\u00e4ngigen Stelle, die nach dem Recht des Mitgliedstaats mit der Ernennung betraut wird.", "title": "Allgemeine Bedingungen f\u00fcr die Mitglieder der Aufsichtsbeh\u00f6rde"}, "54": {"number": 54, "paragraphs": {"1": {"number": 1, "points": {"a": {"content": "die Errichtung jeder Aufsichtsbeh\u00f6rde;"}, "b": {"content": "die erforderlichen Qualifikationen und sonstigen Voraussetzungen f\u00fcr die Ernennung zum Mitglied jeder Aufsichtsbeh\u00f6rde;"}, "c": {"content": "die Vorschriften und Verfahren f\u00fcr die Ernennung des Mitglieds oder der Mitglieder jeder Aufsichtsbeh\u00f6rde;"}, "d": {"content": "die Amtszeit des Mitglieds oder der Mitglieder jeder Aufsichtsbeh\u00f6rde von mindestens vier Jahren; dies gilt nicht f\u00fcr die erste Amtszeit nach 24. Mai 2016, die f\u00fcr einen Teil der Mitglieder k\u00fcrzer sein kann, wenn eine zeitlich versetzte Ernennung zur Wahrung der Unabh\u00e4ngigkeit der Aufsichtsbeh\u00f6rde notwendig ist;"}, "e": {"content": "die Frage, ob und \u2014 wenn ja \u2014 wie oft das Mitglied oder die Mitglieder jeder Aufsichtsbeh\u00f6rde wiederernannt werden k\u00f6nnen;"}, "f": {"content": "die Bedingungen im Hinblick auf die Pflichten des Mitglieds oder der Mitglieder und der Bediensteten jeder Aufsichtsbeh\u00f6rde, die Verbote von Handlungen, beruflichen T\u00e4tigkeiten und Verg\u00fctungen w\u00e4hrend und nach der Amtszeit, die mit diesen Pflichten unvereinbar sind, und die Regeln f\u00fcr die Beendigung des Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisses."}}, "preamble": "Jeder Mitgliedstaat sieht durch Rechtsvorschriften Folgendes vor:"}, "2": {"content": "Das Mitglied oder die Mitglieder und die Bediensteten jeder Aufsichtsbeh\u00f6rde sind gem\u00e4\u00df dem Unionsrecht oder dem Recht der Mitgliedstaaten sowohl w\u00e4hrend ihrer Amts- beziehungsweise Dienstzeit als auch nach deren Beendigung verpflichtet, \u00fcber alle vertraulichen Informationen, die ihnen bei der Wahrnehmung ihrer Aufgaben oder der Aus\u00fcbung ihrer Befugnisse bekannt geworden sind, Verschwiegenheit zu wahren. W\u00e4hrend dieser Amts- beziehungsweise Dienstzeit gilt diese Verschwiegenheitspflicht insbesondere f\u00fcr die von nat\u00fcrlichen Personen gemeldeten Verst\u00f6\u00dfen gegen diese Verordnung.", "number": 2}}, "preamble": "(1) Jeder Mitgliedstaat sieht durch Rechtsvorschriften Folgendes vor: a) die Errichtung jeder Aufsichtsbeh\u00f6rde; b) die erforderlichen Qualifikationen und sonstigen Voraussetzungen f\u00fcr die Ernennung zum Mitglied jeder Aufsichtsbeh\u00f6rde; c) die Vorschriften und Verfahren f\u00fcr die Ernennung des Mitglieds oder der Mitglieder jeder Aufsichtsbeh\u00f6rde; d) die Amtszeit des Mitglieds oder der Mitglieder jeder Aufsichtsbeh\u00f6rde von mindestens vier Jahren; dies gilt nicht f\u00fcr die erste Amtszeit nach 24. Mai 2016, die f\u00fcr einen Teil der Mitglieder k\u00fcrzer sein kann, wenn eine zeitlich versetzte Ernennung zur Wahrung der Unabh\u00e4ngigkeit der Aufsichtsbeh\u00f6rde notwendig ist; e) die Frage, ob und \u2014 wenn ja \u2014 wie oft das Mitglied oder die Mitglieder jeder Aufsichtsbeh\u00f6rde wiederernannt werden k\u00f6nnen; f) die Bedingungen im Hinblick auf die Pflichten des Mitglieds oder der Mitglieder und der Bediensteten jeder Aufsichtsbeh\u00f6rde, die Verbote von Handlungen, beruflichen T\u00e4tigkeiten und Verg\u00fctungen w\u00e4hrend und nach der Amtszeit, die mit diesen Pflichten unvereinbar sind, und die Regeln f\u00fcr die Beendigung des Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisses.", "title": "Errichtung der Aufsichtsbeh\u00f6rde"}, "55": {"number": 55, "paragraphs": {"1": {"content": "Jede Aufsichtsbeh\u00f6rde ist f\u00fcr die Erf\u00fcllung der Aufgaben und die Aus\u00fcbung der Befugnisse, die ihr mit dieser Verordnung \u00fcbertragen wurden, im Hoheitsgebiet ihres eigenen Mitgliedstaats zust\u00e4ndig.", "number": 1}, "2": {"content": "Erfolgt die Verarbeitung durch Beh\u00f6rden oder private Stellen auf der Grundlage von Artikel 6 Absatz 1 Buchstabe c oder e, so ist die Aufsichtsbeh\u00f6rde des betroffenen Mitgliedstaats zust\u00e4ndig. In diesem Fall findet Artikel 56 keine Anwendung.", "number": 2}, "3": {"content": "Die Aufsichtsbeh\u00f6rden sind nicht zust\u00e4ndig f\u00fcr die Aufsicht \u00fcber die von Gerichten im Rahmen ihrer justiziellen T\u00e4tigkeit vorgenommenen Verarbeitungen.", "number": 3}}, "title": "Zust\u00e4ndigkeit"}, "56": {"number": 56, "paragraphs": {"1": {"content": "Unbeschadet des Artikels 55 ist die Aufsichtsbeh\u00f6rde der Hauptniederlassung oder der einzigen Niederlassung des Verantwortlichen oder des Auftragsverarbeiters gem\u00e4\u00df dem Verfahren nach Artikel 60 die zust\u00e4ndige federf\u00fchrende Aufsichtsbeh\u00f6rde f\u00fcr die von diesem Verantwortlichen oder diesem Auftragsverarbeiter durchgef\u00fchrte grenz\u00fcberschreitende Verarbeitung.", "number": 1}, "2": {"content": "Abweichend von Absatz 1 ist jede Aufsichtsbeh\u00f6rde daf\u00fcr zust\u00e4ndig, sich mit einer bei ihr eingereichten Beschwerde oder einem etwaigen Versto\u00df gegen diese Verordnung zu befassen, wenn der Gegenstand nur mit einer Niederlassung in ihrem Mitgliedstaat zusammenh\u00e4ngt oder betroffene Personen nur ihres Mitgliedstaats erheblich beeintr\u00e4chtigt.", "number": 2}, "3": {"content": "In den in Absatz 2 des vorliegenden Artikels genannten F\u00e4llen unterrichtet die Aufsichtsbeh\u00f6rde unverz\u00fcglich die federf\u00fchrende Aufsichtsbeh\u00f6rde \u00fcber diese Angelegenheit. Innerhalb einer Frist von drei Wochen nach der Unterrichtung entscheidet die federf\u00fchrende Aufsichtsbeh\u00f6rde, ob sie sich mit dem Fall gem\u00e4\u00df dem Verfahren nach Artikel 60 befasst oder nicht, wobei sie ber\u00fccksichtigt, ob der Verantwortliche oder der Auftragsverarbeiter in dem Mitgliedstaat, dessen Aufsichtsbeh\u00f6rde sie unterrichtet hat, eine Niederlassung hat oder nicht.", "number": 3}, "4": {"content": "Entscheidet die federf\u00fchrende Aufsichtsbeh\u00f6rde, sich mit dem Fall zu befassen, so findet das Verfahren nach Artikel 60 Anwendung. Die Aufsichtsbeh\u00f6rde, die die federf\u00fchrende Aufsichtsbeh\u00f6rde unterrichtet hat, kann dieser einen Beschlussentwurf vorlegen. Die federf\u00fchrende Aufsichtsbeh\u00f6rde tr\u00e4gt diesem Entwurf bei der Ausarbeitung des Beschlussentwurfs nach Artikel 60 Absatz 3 weitestgehend Rechnung.", "number": 4}, "5": {"content": "Entscheidet die federf\u00fchrende Aufsichtsbeh\u00f6rde, sich mit dem Fall nicht selbst zu befassen, so befasst die Aufsichtsbeh\u00f6rde, die die federf\u00fchrende Aufsichtsbeh\u00f6rde unterrichtet hat, sich mit dem Fall gem\u00e4\u00df den Artikeln 61 und 62.", "number": 5}, "6": {"content": "Die federf\u00fchrende Aufsichtsbeh\u00f6rde ist der einzige Ansprechpartner der Verantwortlichen oder der Auftragsverarbeiter f\u00fcr Fragen der von diesem Verantwortlichen oder diesem Auftragsverarbeiter durchgef\u00fchrten grenz\u00fcberschreitenden Verarbeitung.", "number": 6}}, "title": "Zust\u00e4ndigkeit der federf\u00fchrenden Aufsichtsbeh\u00f6rde"}, "57": {"number": 57, "paragraphs": {"1": {"number": 1, "points": {"a": {"content": "die Anwendung dieser Verordnung \u00fcberwachen und durchsetzen;"}, "b": {"content": "die \u00d6ffentlichkeit f\u00fcr die Risiken, Vorschriften, Garantien und Rechte im Zusammenhang mit der Verarbeitung sensibilisieren und sie dar\u00fcber aufkl\u00e4ren. Besondere Beachtung finden dabei spezifische Ma\u00dfnahmen f\u00fcr Kinder;"}, "c": {"content": "im Einklang mit dem Recht des Mitgliedsstaats das nationale Parlament, die Regierung und andere Einrichtungen und Gremien \u00fcber legislative und administrative Ma\u00dfnahmen zum Schutz der Rechte und Freiheiten nat\u00fcrlicher Personen in Bezug auf die Verarbeitung beraten;"}, "d": {"content": "die Verantwortlichen und die Auftragsverarbeiter f\u00fcr die ihnen aus dieser Verordnung entstehenden Pflichten sensibilisieren;"}, "e": {"content": "auf Anfrage jeder betroffenen Person Informationen \u00fcber die Aus\u00fcbung ihrer Rechte aufgrund dieser Verordnung zur Verf\u00fcgung stellen und gegebenenfalls zu diesem Zweck mit den Aufsichtsbeh\u00f6rden in anderen Mitgliedstaaten zusammenarbeiten;"}, "f": {"content": "sich mit Beschwerden einer betroffenen Person oder Beschwerden einer Stelle, einer Organisation oder eines Verbandes gem\u00e4\u00df Artikel 80 befassen, den Gegenstand der Beschwerde in angemessenem Umfang untersuchen und den Beschwerdef\u00fchrer innerhalb einer angemessenen Frist \u00fcber den Fortgang und das Ergebnis der Untersuchung unterrichten, insbesondere, wenn eine weitere Untersuchung oder Koordinierung mit einer anderen Aufsichtsbeh\u00f6rde notwendig ist;"}, "g": {"content": "mit anderen Aufsichtsbeh\u00f6rden zusammenarbeiten, auch durch Informationsaustausch, und ihnen Amtshilfe leisten, um die einheitliche Anwendung und Durchsetzung dieser Verordnung zu gew\u00e4hrleisten;"}, "h": {"content": "Untersuchungen \u00fcber die Anwendung dieser Verordnung durchf\u00fchren, auch auf der Grundlage von Informationen einer anderen Aufsichtsbeh\u00f6rde oder einer anderen Beh\u00f6rde;"}, "i": {"content": "ma\u00dfgebliche Entwicklungen verfolgen, soweit sie sich auf den Schutz personenbezogener Daten auswirken, insbesondere die Entwicklung der Informations- und Kommunikationstechnologie und der Gesch\u00e4ftspraktiken;"}, "j": {"content": "Standardvertragsklauseln im Sinne des Artikels 28 Absatz 8 und des Artikels 46 Absatz 2 Buchstabe d festlegen;"}, "k": {"content": "eine Liste der Verarbeitungsarten erstellen und f\u00fchren, f\u00fcr die gem\u00e4\u00df Artikel 35 Absatz 4 eine Datenschutz-Folgenabsch\u00e4tzung durchzuf\u00fchren ist;"}, "l": {"content": "Beratung in Bezug auf die in Artikel 36 Absatz 2 genannten Verarbeitungsvorg\u00e4nge leisten;"}, "m": {"content": "die Ausarbeitung von Verhaltensregeln gem\u00e4\u00df Artikel 40 Absatz 1 f\u00f6rdern und zu diesen Verhaltensregeln, die ausreichende Garantien im Sinne des Artikels 40 Absatz 5 bieten m\u00fcssen, Stellungnahmen abgeben und sie billigen;"}, "n": {"content": "die Einf\u00fchrung von Datenschutzzertifizierungsmechanismen und von Datenschutzsiegeln und -pr\u00fcfzeichen nach Artikel 42 Absatz 1 anregen und Zertifizierungskriterien nach Artikel 42 Absatz 5 billigen;"}, "o": {"content": "gegebenenfalls die nach Artikel 42 Absatz 7 erteilten Zertifizierungen regelm\u00e4\u00dfig \u00fcberpr\u00fcfen;"}, "p": {"content": "die Kriterien f\u00fcr die Akkreditierung einer Stelle f\u00fcr die \u00dcberwachung der Einhaltung der Verhaltensregeln gem\u00e4\u00df Artikel 41 und einer Zertifizierungsstelle gem\u00e4\u00df Artikel 43 abfassen und ver\u00f6ffentlichen;"}, "q": {"content": "die Akkreditierung einer Stelle f\u00fcr die \u00dcberwachung der Einhaltung der Verhaltensregeln gem\u00e4\u00df Artikel 41 und einer Zertifizierungsstelle gem\u00e4\u00df Artikel 43 vornehmen;"}, "r": {"content": "Vertragsklauseln und Bestimmungen im Sinne des Artikels 46 Absatz 3 genehmigen;"}, "s": {"content": "verbindliche interne Vorschriften gem\u00e4\u00df Artikel 47 genehmigen;"}, "t": {"content": "Beitr\u00e4ge zur T\u00e4tigkeit des Ausschusses leisten;"}, "u": {"content": "interne Verzeichnisse \u00fcber Verst\u00f6\u00dfe gegen diese Verordnung und gem\u00e4\u00df Artikel 58 Absatz 2 ergriffene Ma\u00dfnahmen und"}, "v": {"content": "jede sonstige Aufgabe im Zusammenhang mit dem Schutz personenbezogener Daten erf\u00fcllen."}}, "preamble": "Unbeschadet anderer in dieser Verordnung dargelegter Aufgaben muss jede Aufsichtsbeh\u00f6rde in ihrem Hoheitsgebiet"}, "2": {"content": "Jede Aufsichtsbeh\u00f6rde erleichtert das Einreichen von in Absatz 1 Buchstabe f genannten Beschwerden durch Ma\u00dfnahmen wie etwa die Bereitstellung eines Beschwerdeformulars, das auch elektronisch ausgef\u00fcllt werden kann, ohne dass andere Kommunikationsmittel ausgeschlossen werden.", "number": 2}, "3": {"content": "Die Erf\u00fcllung der Aufgaben jeder Aufsichtsbeh\u00f6rde ist f\u00fcr die betroffene Person und gegebenenfalls f\u00fcr den Datenschutzbeauftragten unentgeltlich.", "number": 3}, "4": {"content": "Bei offenkundig unbegr\u00fcndeten oder \u2014 insbesondere im Fall von h\u00e4ufiger Wiederholung \u2014 exzessiven Anfragen kann die Aufsichtsbeh\u00f6rde eine angemessene Geb\u00fchr auf der Grundlage der Verwaltungskosten verlangen oder sich weigern, aufgrund der Anfrage t\u00e4tig zu werden. In diesem Fall tr\u00e4gt die Aufsichtsbeh\u00f6rde die Beweislast f\u00fcr den offenkundig unbegr\u00fcndeten oder exzessiven Charakter der Anfrage.", "number": 4}}, "title": "Aufgaben"}, "58": {"number": 58, "paragraphs": {"1": {"number": 1, "points": {"a": {"content": "den Verantwortlichen, den Auftragsverarbeiter und gegebenenfalls den Vertreter des Verantwortlichen oder des Auftragsverarbeiters anzuweisen, alle Informationen bereitzustellen, die f\u00fcr die Erf\u00fcllung ihrer Aufgaben erforderlich sind,"}, "b": {"content": "Untersuchungen in Form von Datenschutz\u00fcberpr\u00fcfungen durchzuf\u00fchren,"}, "c": {"content": "eine \u00dcberpr\u00fcfung der nach Artikel 42 Absatz 7 erteilten Zertifizierungen durchzuf\u00fchren,"}, "d": {"content": "den Verantwortlichen oder den Auftragsverarbeiter auf einen vermeintlichen Versto\u00df gegen diese Verordnung hinzuweisen,"}, "e": {"content": "von dem Verantwortlichen und dem Auftragsverarbeiter Zugang zu allen personenbezogenen Daten und Informationen, die zur Erf\u00fcllung ihrer Aufgaben notwendig sind, zu erhalten,"}, "f": {"content": "gem\u00e4\u00df dem Verfahrensrecht der Union oder dem Verfahrensrecht des Mitgliedstaats Zugang zu den Gesch\u00e4ftsr\u00e4umen, einschlie\u00dflich aller Datenverarbeitungsanlagen und -ger\u00e4te, des Verantwortlichen und des Auftragsverarbeiters zu erhalten."}}, "preamble": "Jede Aufsichtsbeh\u00f6rde verf\u00fcgt \u00fcber s\u00e4mtliche folgenden Untersuchungsbefugnisse, die es ihr gestatten,"}, "2": {"number": 2, "points": {"a": {"content": "einen Verantwortlichen oder einen Auftragsverarbeiter zu warnen, dass beabsichtigte Verarbeitungsvorg\u00e4nge voraussichtlich gegen diese Verordnung versto\u00dfen,"}, "b": {"content": "einen Verantwortlichen oder einen Auftragsverarbeiter zu verwarnen, wenn er mit Verarbeitungsvorg\u00e4ngen gegen diese Verordnung versto\u00dfen hat,"}, "c": {"content": "den Verantwortlichen oder den Auftragsverarbeiter anzuweisen, den Antr\u00e4gen der betroffenen Person auf Aus\u00fcbung der ihr nach dieser Verordnung zustehenden Rechte zu entsprechen,"}, "d": {"content": "den Verantwortlichen oder den Auftragsverarbeiter anzuweisen, Verarbeitungsvorg\u00e4nge gegebenenfalls auf bestimmte Weise und innerhalb eines bestimmten Zeitraums in Einklang mit dieser Verordnung zu bringen,"}, "e": {"content": "den Verantwortlichen anzuweisen, die von einer Verletzung des Schutzes personenbezogener Daten betroffenen Person entsprechend zu benachrichtigen,"}, "f": {"content": "eine vor\u00fcbergehende oder endg\u00fcltige Beschr\u00e4nkung der Verarbeitung, einschlie\u00dflich eines Verbots, zu verh\u00e4ngen,"}, "g": {"content": "die Berichtigung oder L\u00f6schung von personenbezogenen Daten oder die Einschr\u00e4nkung der Verarbeitung gem\u00e4\u00df den Artikeln 16, 17 und 18 und die Unterrichtung der Empf\u00e4nger, an die diese personenbezogenen Daten gem\u00e4\u00df Artikel 17 Absatz 2 und Artikel 19 offengelegt wurden, \u00fcber solche Ma\u00dfnahmen anzuordnen,"}, "h": {"content": "eine Zertifizierung zu widerrufen oder die Zertifizierungsstelle anzuweisen, eine gem\u00e4\u00df den Artikel 42 und 43 erteilte Zertifizierung zu widerrufen, oder die Zertifizierungsstelle anzuweisen, keine Zertifizierung zu erteilen, wenn die Voraussetzungen f\u00fcr die Zertifizierung nicht oder nicht mehr erf\u00fcllt werden,"}, "i": {"content": "eine Geldbu\u00dfe gem\u00e4\u00df Artikel 83 zu verh\u00e4ngen, zus\u00e4tzlich zu oder anstelle von in diesem Absatz genannten Ma\u00dfnahmen, je nach den Umst\u00e4nden des Einzelfalls,"}, "j": {"content": "die Aussetzung der \u00dcbermittlung von Daten an einen Empf\u00e4nger in einem Drittland oder an eine internationale Organisation anzuordnen."}}, "preamble": "Jede Aufsichtsbeh\u00f6rde verf\u00fcgt \u00fcber s\u00e4mtliche folgenden Abhilfebefugnisse, die es ihr gestatten,"}, "3": {"number": 3, "points": {"a": {"content": "gem\u00e4\u00df dem Verfahren der vorherigen Konsultation nach Artikel 36 den Verantwortlichen zu beraten,"}, "b": {"content": "zu allen Fragen, die im Zusammenhang mit dem Schutz personenbezogener Daten stehen, von sich aus oder auf Anfrage Stellungnahmen an das nationale Parlament, die Regierung des Mitgliedstaats oder im Einklang mit dem Recht des Mitgliedstaats an sonstige Einrichtungen und Stellen sowie an die \u00d6ffentlichkeit zu richten,"}, "c": {"content": "die Verarbeitung gem\u00e4\u00df Artikel 36 Absatz 5 zu genehmigen, falls im Recht des Mitgliedstaats eine derartige vorherige Genehmigung verlangt wird,"}, "d": {"content": "eine Stellungnahme abzugeben und Entw\u00fcrfe von Verhaltensregeln gem\u00e4\u00df Artikel 40 Absatz 5 zu billigen,"}, "e": {"content": "Zertifizierungsstellen gem\u00e4\u00df Artikel 43 zu akkreditieren,"}, "f": {"content": "im Einklang mit Artikel 42 Absatz 5 Zertifizierungen zu erteilen und Kriterien f\u00fcr die Zertifizierung zu billigen,"}, "g": {"content": "Standarddatenschutzklauseln nach Artikel 28 Absatz 8 und Artikel 46 Absatz 2 Buchstabe d festzulegen,"}, "h": {"content": "Vertragsklauseln gem\u00e4\u00df Artikel 46 Absatz 3 Buchstabe a zu genehmigen,"}, "i": {"content": "Verwaltungsvereinbarungen gem\u00e4\u00df Artikel 46 Absatz 3 Buchstabe b zu genehmigen"}, "j": {"content": "verbindliche interne Vorschriften gem\u00e4\u00df Artikel 47 zu genehmigen."}}, "preamble": "Jede Aufsichtsbeh\u00f6rde verf\u00fcgt \u00fcber s\u00e4mtliche folgenden Genehmigungsbefugnisse und beratenden Befugnisse, die es ihr gestatten,"}, "4": {"content": "Die Aus\u00fcbung der der Aufsichtsbeh\u00f6rde gem\u00e4\u00df diesem Artikel \u00fcbertragenen Befugnisse erfolgt vorbehaltlich geeigneter Garantien einschlie\u00dflich wirksamer gerichtlicher Rechtsbehelfe und ordnungsgem\u00e4\u00dfer Verfahren gem\u00e4\u00df dem Unionsrecht und dem Recht des Mitgliedstaats im Einklang mit der Charta.", "number": 4}, "5": {"content": "Jeder Mitgliedstaat sieht durch Rechtsvorschriften vor, dass seine Aufsichtsbeh\u00f6rde befugt ist, Verst\u00f6\u00dfe gegen diese Verordnung den Justizbeh\u00f6rden zur Kenntnis zu bringen und gegebenenfalls die Einleitung eines gerichtlichen Verfahrens zu betreiben oder sich sonst daran zu beteiligen, um die Bestimmungen dieser Verordnung durchzusetzen.", "number": 5}, "6": {"content": "Jeder Mitgliedstaat kann durch Rechtsvorschriften vorsehen, dass seine Aufsichtsbeh\u00f6rde neben den in den Abs\u00e4tzen 1, 2 und 3 aufgef\u00fchrten Befugnissen \u00fcber zus\u00e4tzliche Befugnisse verf\u00fcgt. Die Aus\u00fcbung dieser Befugnisse darf nicht die effektive Durchf\u00fchrung des Kapitels VII beeintr\u00e4chtigen.", "number": 6}}, "title": "Befugnisse"}, "59": {"content": "Jede Aufsichtsbeh\u00f6rde erstellt einen Jahresbericht \u00fcber ihre T\u00e4tigkeit, der eine Liste der Arten der gemeldeten Verst\u00f6\u00dfe und der Arten der getroffenen Ma\u00dfnahmen nach Artikel 58 Absatz 2 enthalten kann. Diese Berichte werden dem nationalen Parlament, der Regierung und anderen nach dem Recht der Mitgliedstaaten bestimmten Beh\u00f6rden \u00fcbermittelt. Sie werden der \u00d6ffentlichkeit, der Kommission und dem Ausschuss zug\u00e4nglich gemacht.", "number": 59, "title": "T\u00e4tigkeitsbericht"}}, "number": 1, "title": "Unabh\u00e4ngigkeit"}, "2": {"articles": {"55": {"number": 55, "paragraphs": {"1": {"content": "Jede Aufsichtsbeh\u00f6rde ist f\u00fcr die Erf\u00fcllung der Aufgaben und die Aus\u00fcbung der Befugnisse, die ihr mit dieser Verordnung \u00fcbertragen wurden, im Hoheitsgebiet ihres eigenen Mitgliedstaats zust\u00e4ndig.", "number": 1}, "2": {"content": "Erfolgt die Verarbeitung durch Beh\u00f6rden oder private Stellen auf der Grundlage von Artikel 6 Absatz 1 Buchstabe c oder e, so ist die Aufsichtsbeh\u00f6rde des betroffenen Mitgliedstaats zust\u00e4ndig. In diesem Fall findet Artikel 56 keine Anwendung.", "number": 2}, "3": {"content": "Die Aufsichtsbeh\u00f6rden sind nicht zust\u00e4ndig f\u00fcr die Aufsicht \u00fcber die von Gerichten im Rahmen ihrer justiziellen T\u00e4tigkeit vorgenommenen Verarbeitungen.", "number": 3}}, "preamble": "(1) Jede Aufsichtsbeh\u00f6rde ist f\u00fcr die Erf\u00fcllung der Aufgaben und die Aus\u00fcbung der Befugnisse, die ihr mit dieser Verordnung \u00fcbertragen wurden, im Hoheitsgebiet ihres eigenen Mitgliedstaats zust\u00e4ndig.", "title": "Zust\u00e4ndigkeit"}, "56": {"number": 56, "paragraphs": {"1": {"content": "Unbeschadet des Artikels 55 ist die Aufsichtsbeh\u00f6rde der Hauptniederlassung oder der einzigen Niederlassung des Verantwortlichen oder des Auftragsverarbeiters gem\u00e4\u00df dem Verfahren nach Artikel 60 die zust\u00e4ndige federf\u00fchrende Aufsichtsbeh\u00f6rde f\u00fcr die von diesem Verantwortlichen oder diesem Auftragsverarbeiter durchgef\u00fchrte grenz\u00fcberschreitende Verarbeitung.", "number": 1}, "2": {"content": "Abweichend von Absatz 1 ist jede Aufsichtsbeh\u00f6rde daf\u00fcr zust\u00e4ndig, sich mit einer bei ihr eingereichten Beschwerde oder einem etwaigen Versto\u00df gegen diese Verordnung zu befassen, wenn der Gegenstand nur mit einer Niederlassung in ihrem Mitgliedstaat zusammenh\u00e4ngt oder betroffene Personen nur ihres Mitgliedstaats erheblich beeintr\u00e4chtigt.", "number": 2}, "3": {"content": "In den in Absatz 2 des vorliegenden Artikels genannten F\u00e4llen unterrichtet die Aufsichtsbeh\u00f6rde unverz\u00fcglich die federf\u00fchrende Aufsichtsbeh\u00f6rde \u00fcber diese Angelegenheit. Innerhalb einer Frist von drei Wochen nach der Unterrichtung entscheidet die federf\u00fchrende Aufsichtsbeh\u00f6rde, ob sie sich mit dem Fall gem\u00e4\u00df dem Verfahren nach Artikel 60 befasst oder nicht, wobei sie ber\u00fccksichtigt, ob der Verantwortliche oder der Auftragsverarbeiter in dem Mitgliedstaat, dessen Aufsichtsbeh\u00f6rde sie unterrichtet hat, eine Niederlassung hat oder nicht.", "number": 3}, "4": {"content": "Entscheidet die federf\u00fchrende Aufsichtsbeh\u00f6rde, sich mit dem Fall zu befassen, so findet das Verfahren nach Artikel 60 Anwendung. Die Aufsichtsbeh\u00f6rde, die die federf\u00fchrende Aufsichtsbeh\u00f6rde unterrichtet hat, kann dieser einen Beschlussentwurf vorlegen. Die federf\u00fchrende Aufsichtsbeh\u00f6rde tr\u00e4gt diesem Entwurf bei der Ausarbeitung des Beschlussentwurfs nach Artikel 60 Absatz 3 weitestgehend Rechnung.", "number": 4}, "5": {"content": "Entscheidet die federf\u00fchrende Aufsichtsbeh\u00f6rde, sich mit dem Fall nicht selbst zu befassen, so befasst die Aufsichtsbeh\u00f6rde, die die federf\u00fchrende Aufsichtsbeh\u00f6rde unterrichtet hat, sich mit dem Fall gem\u00e4\u00df den Artikeln 61 und 62.", "number": 5}, "6": {"content": "Die federf\u00fchrende Aufsichtsbeh\u00f6rde ist der einzige Ansprechpartner der Verantwortlichen oder der Auftragsverarbeiter f\u00fcr Fragen der von diesem Verantwortlichen oder diesem Auftragsverarbeiter durchgef\u00fchrten grenz\u00fcberschreitenden Verarbeitung.", "number": 6}}, "preamble": "(1) Unbeschadet des Artikels 55 ist die Aufsichtsbeh\u00f6rde der Hauptniederlassung oder der einzigen Niederlassung des Verantwortlichen oder des Auftragsverarbeiters gem\u00e4\u00df dem Verfahren nach Artikel 60 die zust\u00e4ndige federf\u00fchrende Aufsichtsbeh\u00f6rde f\u00fcr die von diesem Verantwortlichen oder diesem Auftragsverarbeiter durchgef\u00fchrte grenz\u00fcberschreitende Verarbeitung.", "title": "Zust\u00e4ndigkeit der federf\u00fchrenden Aufsichtsbeh\u00f6rde"}, "57": {"number": 57, "paragraphs": {"1": {"number": 1, "points": {"a": {"content": "die Anwendung dieser Verordnung \u00fcberwachen und durchsetzen;"}, "b": {"content": "die \u00d6ffentlichkeit f\u00fcr die Risiken, Vorschriften, Garantien und Rechte im Zusammenhang mit der Verarbeitung sensibilisieren und sie dar\u00fcber aufkl\u00e4ren. Besondere Beachtung finden dabei spezifische Ma\u00dfnahmen f\u00fcr Kinder;"}, "c": {"content": "im Einklang mit dem Recht des Mitgliedsstaats das nationale Parlament, die Regierung und andere Einrichtungen und Gremien \u00fcber legislative und administrative Ma\u00dfnahmen zum Schutz der Rechte und Freiheiten nat\u00fcrlicher Personen in Bezug auf die Verarbeitung beraten;"}, "d": {"content": "die Verantwortlichen und die Auftragsverarbeiter f\u00fcr die ihnen aus dieser Verordnung entstehenden Pflichten sensibilisieren;"}, "e": {"content": "auf Anfrage jeder betroffenen Person Informationen \u00fcber die Aus\u00fcbung ihrer Rechte aufgrund dieser Verordnung zur Verf\u00fcgung stellen und gegebenenfalls zu diesem Zweck mit den Aufsichtsbeh\u00f6rden in anderen Mitgliedstaaten zusammenarbeiten;"}, "f": {"content": "sich mit Beschwerden einer betroffenen Person oder Beschwerden einer Stelle, einer Organisation oder eines Verbandes gem\u00e4\u00df Artikel 80 befassen, den Gegenstand der Beschwerde in angemessenem Umfang untersuchen und den Beschwerdef\u00fchrer innerhalb einer angemessenen Frist \u00fcber den Fortgang und das Ergebnis der Untersuchung unterrichten, insbesondere, wenn eine weitere Untersuchung oder Koordinierung mit einer anderen Aufsichtsbeh\u00f6rde notwendig ist;"}, "g": {"content": "mit anderen Aufsichtsbeh\u00f6rden zusammenarbeiten, auch durch Informationsaustausch, und ihnen Amtshilfe leisten, um die einheitliche Anwendung und Durchsetzung dieser Verordnung zu gew\u00e4hrleisten;"}, "h": {"content": "Untersuchungen \u00fcber die Anwendung dieser Verordnung durchf\u00fchren, auch auf der Grundlage von Informationen einer anderen Aufsichtsbeh\u00f6rde oder einer anderen Beh\u00f6rde;"}, "i": {"content": "ma\u00dfgebliche Entwicklungen verfolgen, soweit sie sich auf den Schutz personenbezogener Daten auswirken, insbesondere die Entwicklung der Informations- und Kommunikationstechnologie und der Gesch\u00e4ftspraktiken;"}, "j": {"content": "Standardvertragsklauseln im Sinne des Artikels 28 Absatz 8 und des Artikels 46 Absatz 2 Buchstabe d festlegen;"}, "k": {"content": "eine Liste der Verarbeitungsarten erstellen und f\u00fchren, f\u00fcr die gem\u00e4\u00df Artikel 35 Absatz 4 eine Datenschutz-Folgenabsch\u00e4tzung durchzuf\u00fchren ist;"}, "l": {"content": "Beratung in Bezug auf die in Artikel 36 Absatz 2 genannten Verarbeitungsvorg\u00e4nge leisten;"}, "m": {"content": "die Ausarbeitung von Verhaltensregeln gem\u00e4\u00df Artikel 40 Absatz 1 f\u00f6rdern und zu diesen Verhaltensregeln, die ausreichende Garantien im Sinne des Artikels 40 Absatz 5 bieten m\u00fcssen, Stellungnahmen abgeben und sie billigen;"}, "n": {"content": "die Einf\u00fchrung von Datenschutzzertifizierungsmechanismen und von Datenschutzsiegeln und -pr\u00fcfzeichen nach Artikel 42 Absatz 1 anregen und Zertifizierungskriterien nach Artikel 42 Absatz 5 billigen;"}, "o": {"content": "gegebenenfalls die nach Artikel 42 Absatz 7 erteilten Zertifizierungen regelm\u00e4\u00dfig \u00fcberpr\u00fcfen;"}, "p": {"content": "die Kriterien f\u00fcr die Akkreditierung einer Stelle f\u00fcr die \u00dcberwachung der Einhaltung der Verhaltensregeln gem\u00e4\u00df Artikel 41 und einer Zertifizierungsstelle gem\u00e4\u00df Artikel 43 abfassen und ver\u00f6ffentlichen;"}, "q": {"content": "die Akkreditierung einer Stelle f\u00fcr die \u00dcberwachung der Einhaltung der Verhaltensregeln gem\u00e4\u00df Artikel 41 und einer Zertifizierungsstelle gem\u00e4\u00df Artikel 43 vornehmen;"}, "r": {"content": "Vertragsklauseln und Bestimmungen im Sinne des Artikels 46 Absatz 3 genehmigen;"}, "s": {"content": "verbindliche interne Vorschriften gem\u00e4\u00df Artikel 47 genehmigen;"}, "t": {"content": "Beitr\u00e4ge zur T\u00e4tigkeit des Ausschusses leisten;"}, "u": {"content": "interne Verzeichnisse \u00fcber Verst\u00f6\u00dfe gegen diese Verordnung und gem\u00e4\u00df Artikel 58 Absatz 2 ergriffene Ma\u00dfnahmen und"}, "v": {"content": "jede sonstige Aufgabe im Zusammenhang mit dem Schutz personenbezogener Daten erf\u00fcllen."}}, "preamble": "Unbeschadet anderer in dieser Verordnung dargelegter Aufgaben muss jede Aufsichtsbeh\u00f6rde in ihrem Hoheitsgebiet"}, "2": {"content": "Jede Aufsichtsbeh\u00f6rde erleichtert das Einreichen von in Absatz 1 Buchstabe f genannten Beschwerden durch Ma\u00dfnahmen wie etwa die Bereitstellung eines Beschwerdeformulars, das auch elektronisch ausgef\u00fcllt werden kann, ohne dass andere Kommunikationsmittel ausgeschlossen werden.", "number": 2}, "3": {"content": "Die Erf\u00fcllung der Aufgaben jeder Aufsichtsbeh\u00f6rde ist f\u00fcr die betroffene Person und gegebenenfalls f\u00fcr den Datenschutzbeauftragten unentgeltlich.", "number": 3}, "4": {"content": "Bei offenkundig unbegr\u00fcndeten oder \u2014 insbesondere im Fall von h\u00e4ufiger Wiederholung \u2014 exzessiven Anfragen kann die Aufsichtsbeh\u00f6rde eine angemessene Geb\u00fchr auf der Grundlage der Verwaltungskosten verlangen oder sich weigern, aufgrund der Anfrage t\u00e4tig zu werden. In diesem Fall tr\u00e4gt die Aufsichtsbeh\u00f6rde die Beweislast f\u00fcr den offenkundig unbegr\u00fcndeten oder exzessiven Charakter der Anfrage.", "number": 4}}, "preamble": "(1) Unbeschadet anderer in dieser Verordnung dargelegter Aufgaben muss jede Aufsichtsbeh\u00f6rde in ihrem Hoheitsgebiet a) die Anwendung dieser Verordnung \u00fcberwachen und durchsetzen; b) die \u00d6ffentlichkeit f\u00fcr die Risiken, Vorschriften, Garantien und Rechte im Zusammenhang mit der Verarbeitung sensibilisieren und sie dar\u00fcber aufkl\u00e4ren. Besondere Beachtung finden dabei spezifische Ma\u00dfnahmen f\u00fcr Kinder; c) im Einklang mit dem Recht des Mitgliedsstaats das nationale Parlament, die Regierung und andere Einrichtungen und Gremien \u00fcber legislative und administrative Ma\u00dfnahmen zum Schutz der Rechte und Freiheiten nat\u00fcrlicher Personen in Bezug auf die Verarbeitung beraten; d) die Verantwortlichen und die Auftragsverarbeiter f\u00fcr die ihnen aus dieser Verordnung entstehenden Pflichten sensibilisieren; e) auf Anfrage jeder betroffenen Person Informationen \u00fcber die Aus\u00fcbung ihrer Rechte aufgrund dieser Verordnung zur Verf\u00fcgung stellen und gegebenenfalls zu diesem Zweck mit den Aufsichtsbeh\u00f6rden in anderen Mitgliedstaaten zusammenarbeiten; f) sich mit Beschwerden einer betroffenen Person oder Beschwerden einer Stelle, einer Organisation oder eines Verbandes gem\u00e4\u00df Artikel 80 befassen, den Gegenstand der Beschwerde in angemessenem Umfang untersuchen und den Beschwerdef\u00fchrer innerhalb einer angemessenen Frist \u00fcber den Fortgang und das Ergebnis der Untersuchung unterrichten, insbesondere, wenn eine weitere Untersuchung oder Koordinierung mit einer anderen Aufsichtsbeh\u00f6rde notwendig ist; g) mit anderen Aufsichtsbeh\u00f6rden zusammenarbeiten, auch durch Informationsaustausch, und ihnen Amtshilfe leisten, um die einheitliche Anwendung und Durchsetzung dieser Verordnung zu gew\u00e4hrleisten; h) Untersuchungen \u00fcber die Anwendung dieser Verordnung durchf\u00fchren, auch auf der Grundlage von Informationen einer anderen Aufsichtsbeh\u00f6rde oder einer anderen Beh\u00f6rde; i) ma\u00dfgebliche Entwicklungen verfolgen, soweit sie sich auf den Schutz personenbezogener Daten auswirken, insbesondere die Entwicklung der Informations- und Kommunikationstechnologie und der Gesch\u00e4ftspraktiken; j) Standardvertragsklauseln im Sinne des Artikels 28 Absatz 8 und des Artikels 46 Absatz 2 Buchstabe d festlegen; k) eine Liste der Verarbeitungsarten erstellen und f\u00fchren, f\u00fcr die gem\u00e4\u00df Artikel 35 Absatz 4 eine Datenschutz-Folgenabsch\u00e4tzung durchzuf\u00fchren ist; l) Beratung in Bezug auf die in Artikel 36 Absatz 2 genannten Verarbeitungsvorg\u00e4nge leisten; m) die Ausarbeitung von Verhaltensregeln gem\u00e4\u00df Artikel 40 Absatz 1 f\u00f6rdern und zu diesen Verhaltensregeln, die ausreichende Garantien im Sinne des Artikels 40 Absatz 5 bieten m\u00fcssen, Stellungnahmen abgeben und sie billigen; n) die Einf\u00fchrung von Datenschutzzertifizierungsmechanismen und von Datenschutzsiegeln und -pr\u00fcfzeichen nach Artikel 42 Absatz 1 anregen und Zertifizierungskriterien nach Artikel 42 Absatz 5 billigen; o) gegebenenfalls die nach Artikel 42 Absatz 7 erteilten Zertifizierungen regelm\u00e4\u00dfig \u00fcberpr\u00fcfen; p) die Kriterien f\u00fcr die Akkreditierung einer Stelle f\u00fcr die \u00dcberwachung der Einhaltung der Verhaltensregeln gem\u00e4\u00df Artikel 41 und einer Zertifizierungsstelle gem\u00e4\u00df Artikel 43 abfassen und ver\u00f6ffentlichen; q) die Akkreditierung einer Stelle f\u00fcr die \u00dcberwachung der Einhaltung der Verhaltensregeln gem\u00e4\u00df Artikel 41 und einer Zertifizierungsstelle gem\u00e4\u00df Artikel 43 vornehmen; r) Vertragsklauseln und Bestimmungen im Sinne des Artikels 46 Absatz 3 genehmigen; s) verbindliche interne Vorschriften gem\u00e4\u00df Artikel 47 genehmigen; t) Beitr\u00e4ge zur T\u00e4tigkeit des Ausschusses leisten; u) interne Verzeichnisse \u00fcber Verst\u00f6\u00dfe gegen diese Verordnung und gem\u00e4\u00df Artikel 58 Absatz 2 ergriffene Ma\u00dfnahmen und v) jede sonstige Aufgabe im Zusammenhang mit dem Schutz personenbezogener Daten erf\u00fcllen.", "title": "Aufgaben"}, "58": {"number": 58, "paragraphs": {"1": {"number": 1, "points": {"a": {"content": "den Verantwortlichen, den Auftragsverarbeiter und gegebenenfalls den Vertreter des Verantwortlichen oder des Auftragsverarbeiters anzuweisen, alle Informationen bereitzustellen, die f\u00fcr die Erf\u00fcllung ihrer Aufgaben erforderlich sind,"}, "b": {"content": "Untersuchungen in Form von Datenschutz\u00fcberpr\u00fcfungen durchzuf\u00fchren,"}, "c": {"content": "eine \u00dcberpr\u00fcfung der nach Artikel 42 Absatz 7 erteilten Zertifizierungen durchzuf\u00fchren,"}, "d": {"content": "den Verantwortlichen oder den Auftragsverarbeiter auf einen vermeintlichen Versto\u00df gegen diese Verordnung hinzuweisen,"}, "e": {"content": "von dem Verantwortlichen und dem Auftragsverarbeiter Zugang zu allen personenbezogenen Daten und Informationen, die zur Erf\u00fcllung ihrer Aufgaben notwendig sind, zu erhalten,"}, "f": {"content": "gem\u00e4\u00df dem Verfahrensrecht der Union oder dem Verfahrensrecht des Mitgliedstaats Zugang zu den Gesch\u00e4ftsr\u00e4umen, einschlie\u00dflich aller Datenverarbeitungsanlagen und -ger\u00e4te, des Verantwortlichen und des Auftragsverarbeiters zu erhalten."}}, "preamble": "Jede Aufsichtsbeh\u00f6rde verf\u00fcgt \u00fcber s\u00e4mtliche folgenden Untersuchungsbefugnisse, die es ihr gestatten,"}, "2": {"number": 2, "points": {"a": {"content": "einen Verantwortlichen oder einen Auftragsverarbeiter zu warnen, dass beabsichtigte Verarbeitungsvorg\u00e4nge voraussichtlich gegen diese Verordnung versto\u00dfen,"}, "b": {"content": "einen Verantwortlichen oder einen Auftragsverarbeiter zu verwarnen, wenn er mit Verarbeitungsvorg\u00e4ngen gegen diese Verordnung versto\u00dfen hat,"}, "c": {"content": "den Verantwortlichen oder den Auftragsverarbeiter anzuweisen, den Antr\u00e4gen der betroffenen Person auf Aus\u00fcbung der ihr nach dieser Verordnung zustehenden Rechte zu entsprechen,"}, "d": {"content": "den Verantwortlichen oder den Auftragsverarbeiter anzuweisen, Verarbeitungsvorg\u00e4nge gegebenenfalls auf bestimmte Weise und innerhalb eines bestimmten Zeitraums in Einklang mit dieser Verordnung zu bringen,"}, "e": {"content": "den Verantwortlichen anzuweisen, die von einer Verletzung des Schutzes personenbezogener Daten betroffenen Person entsprechend zu benachrichtigen,"}, "f": {"content": "eine vor\u00fcbergehende oder endg\u00fcltige Beschr\u00e4nkung der Verarbeitung, einschlie\u00dflich eines Verbots, zu verh\u00e4ngen,"}, "g": {"content": "die Berichtigung oder L\u00f6schung von personenbezogenen Daten oder die Einschr\u00e4nkung der Verarbeitung gem\u00e4\u00df den Artikeln 16, 17 und 18 und die Unterrichtung der Empf\u00e4nger, an die diese personenbezogenen Daten gem\u00e4\u00df Artikel 17 Absatz 2 und Artikel 19 offengelegt wurden, \u00fcber solche Ma\u00dfnahmen anzuordnen,"}, "h": {"content": "eine Zertifizierung zu widerrufen oder die Zertifizierungsstelle anzuweisen, eine gem\u00e4\u00df den Artikel 42 und 43 erteilte Zertifizierung zu widerrufen, oder die Zertifizierungsstelle anzuweisen, keine Zertifizierung zu erteilen, wenn die Voraussetzungen f\u00fcr die Zertifizierung nicht oder nicht mehr erf\u00fcllt werden,"}, "i": {"content": "eine Geldbu\u00dfe gem\u00e4\u00df Artikel 83 zu verh\u00e4ngen, zus\u00e4tzlich zu oder anstelle von in diesem Absatz genannten Ma\u00dfnahmen, je nach den Umst\u00e4nden des Einzelfalls,"}, "j": {"content": "die Aussetzung der \u00dcbermittlung von Daten an einen Empf\u00e4nger in einem Drittland oder an eine internationale Organisation anzuordnen."}}, "preamble": "Jede Aufsichtsbeh\u00f6rde verf\u00fcgt \u00fcber s\u00e4mtliche folgenden Abhilfebefugnisse, die es ihr gestatten,"}, "3": {"number": 3, "points": {"a": {"content": "gem\u00e4\u00df dem Verfahren der vorherigen Konsultation nach Artikel 36 den Verantwortlichen zu beraten,"}, "b": {"content": "zu allen Fragen, die im Zusammenhang mit dem Schutz personenbezogener Daten stehen, von sich aus oder auf Anfrage Stellungnahmen an das nationale Parlament, die Regierung des Mitgliedstaats oder im Einklang mit dem Recht des Mitgliedstaats an sonstige Einrichtungen und Stellen sowie an die \u00d6ffentlichkeit zu richten,"}, "c": {"content": "die Verarbeitung gem\u00e4\u00df Artikel 36 Absatz 5 zu genehmigen, falls im Recht des Mitgliedstaats eine derartige vorherige Genehmigung verlangt wird,"}, "d": {"content": "eine Stellungnahme abzugeben und Entw\u00fcrfe von Verhaltensregeln gem\u00e4\u00df Artikel 40 Absatz 5 zu billigen,"}, "e": {"content": "Zertifizierungsstellen gem\u00e4\u00df Artikel 43 zu akkreditieren,"}, "f": {"content": "im Einklang mit Artikel 42 Absatz 5 Zertifizierungen zu erteilen und Kriterien f\u00fcr die Zertifizierung zu billigen,"}, "g": {"content": "Standarddatenschutzklauseln nach Artikel 28 Absatz 8 und Artikel 46 Absatz 2 Buchstabe d festzulegen,"}, "h": {"content": "Vertragsklauseln gem\u00e4\u00df Artikel 46 Absatz 3 Buchstabe a zu genehmigen,"}, "i": {"content": "Verwaltungsvereinbarungen gem\u00e4\u00df Artikel 46 Absatz 3 Buchstabe b zu genehmigen"}, "j": {"content": "verbindliche interne Vorschriften gem\u00e4\u00df Artikel 47 zu genehmigen."}}, "preamble": "Jede Aufsichtsbeh\u00f6rde verf\u00fcgt \u00fcber s\u00e4mtliche folgenden Genehmigungsbefugnisse und beratenden Befugnisse, die es ihr gestatten,"}, "4": {"content": "Die Aus\u00fcbung der der Aufsichtsbeh\u00f6rde gem\u00e4\u00df diesem Artikel \u00fcbertragenen Befugnisse erfolgt vorbehaltlich geeigneter Garantien einschlie\u00dflich wirksamer gerichtlicher Rechtsbehelfe und ordnungsgem\u00e4\u00dfer Verfahren gem\u00e4\u00df dem Unionsrecht und dem Recht des Mitgliedstaats im Einklang mit der Charta.", "number": 4}, "5": {"content": "Jeder Mitgliedstaat sieht durch Rechtsvorschriften vor, dass seine Aufsichtsbeh\u00f6rde befugt ist, Verst\u00f6\u00dfe gegen diese Verordnung den Justizbeh\u00f6rden zur Kenntnis zu bringen und gegebenenfalls die Einleitung eines gerichtlichen Verfahrens zu betreiben oder sich sonst daran zu beteiligen, um die Bestimmungen dieser Verordnung durchzusetzen.", "number": 5}, "6": {"content": "Jeder Mitgliedstaat kann durch Rechtsvorschriften vorsehen, dass seine Aufsichtsbeh\u00f6rde neben den in den Abs\u00e4tzen 1, 2 und 3 aufgef\u00fchrten Befugnissen \u00fcber zus\u00e4tzliche Befugnisse verf\u00fcgt. Die Aus\u00fcbung dieser Befugnisse darf nicht die effektive Durchf\u00fchrung des Kapitels VII beeintr\u00e4chtigen.", "number": 6}}, "preamble": "(1) Jede Aufsichtsbeh\u00f6rde verf\u00fcgt \u00fcber s\u00e4mtliche folgenden Untersuchungsbefugnisse, die es ihr gestatten, a) den Verantwortlichen, den Auftragsverarbeiter und gegebenenfalls den Vertreter des Verantwortlichen oder des Auftragsverarbeiters anzuweisen, alle Informationen bereitzustellen, die f\u00fcr die Erf\u00fcllung ihrer Aufgaben erforderlich sind, b) Untersuchungen in Form von Datenschutz\u00fcberpr\u00fcfungen durchzuf\u00fchren, c) eine \u00dcberpr\u00fcfung der nach Artikel 42 Absatz 7 erteilten Zertifizierungen durchzuf\u00fchren, d) den Verantwortlichen oder den Auftragsverarbeiter auf einen vermeintlichen Versto\u00df gegen diese Verordnung hinzuweisen, e) von dem Verantwortlichen und dem Auftragsverarbeiter Zugang zu allen personenbezogenen Daten und Informationen, die zur Erf\u00fcllung ihrer Aufgaben notwendig sind, zu erhalten, f) gem\u00e4\u00df dem Verfahrensrecht der Union oder dem Verfahrensrecht des Mitgliedstaats Zugang zu den Gesch\u00e4ftsr\u00e4umen, einschlie\u00dflich aller Datenverarbeitungsanlagen und -ger\u00e4te, des Verantwortlichen und des Auftragsverarbeiters zu erhalten.", "title": "Befugnisse"}, "59": {"content": "Jede Aufsichtsbeh\u00f6rde erstellt einen Jahresbericht \u00fcber ihre T\u00e4tigkeit, der eine Liste der Arten der gemeldeten Verst\u00f6\u00dfe und der Arten der getroffenen Ma\u00dfnahmen nach Artikel 58 Absatz 2 enthalten kann. Diese Berichte werden dem nationalen Parlament, der Regierung und anderen nach dem Recht der Mitgliedstaaten bestimmten Beh\u00f6rden \u00fcbermittelt. Sie werden der \u00d6ffentlichkeit, der Kommission und dem Ausschuss zug\u00e4nglich gemacht.", "number": 59, "title": "T\u00e4tigkeitsbericht"}}, "number": 2, "title": "Zust\u00e4ndigkeit, Aufgaben und Befugnisse"}}, "title": "Unabh\u00e4ngige Aufsichtsbeh\u00f6rden"}, "7": {"number": 7, "roman_number": "VII", "sections": {"1": {"articles": {"60": {"number": 60, "paragraphs": {"1": {"content": "Die federf\u00fchrende Aufsichtsbeh\u00f6rde arbeitet mit den anderen betroffenen Aufsichtsbeh\u00f6rden im Einklang mit diesem Artikel zusammen und bem\u00fcht sich dabei, einen Konsens zu erzielen. Die federf\u00fchrende Aufsichtsbeh\u00f6rde und die betroffenen Aufsichtsbeh\u00f6rden tauschen untereinander alle zweckdienlichen Informationen aus.", "number": 1}, "2": {"content": "Die federf\u00fchrende Aufsichtsbeh\u00f6rde kann jederzeit andere betroffene Aufsichtsbeh\u00f6rden um Amtshilfe gem\u00e4\u00df Artikel 61 ersuchen und gemeinsame Ma\u00dfnahmen gem\u00e4\u00df Artikel 62 durchf\u00fchren, insbesondere zur Durchf\u00fchrung von Untersuchungen oder zur \u00dcberwachung der Umsetzung einer Ma\u00dfnahme in Bezug auf einen Verantwortlichen oder einen Auftragsverarbeiter, der in einem anderen Mitgliedstaat niedergelassen ist.", "number": 2}, "3": {"content": "Die federf\u00fchrende Aufsichtsbeh\u00f6rde \u00fcbermittelt den anderen betroffenen Aufsichtsbeh\u00f6rden unverz\u00fcglich die zweckdienlichen Informationen zu der Angelegenheit. Sie legt den anderen betroffenen Aufsichtsbeh\u00f6rden unverz\u00fcglich einen Beschlussentwurf zur Stellungnahme vor und tr\u00e4gt deren Standpunkten geb\u00fchrend Rechnung.", "number": 3}, "4": {"content": "Legt eine der anderen betroffenen Aufsichtsbeh\u00f6rden innerhalb von vier Wochen, nachdem sie gem\u00e4\u00df Absatz 3 des vorliegenden Artikels konsultiert wurde, gegen diesen Beschlussentwurf einen ma\u00dfgeblichen und begr\u00fcndeten Einspruch ein und schlie\u00dft sich die federf\u00fchrende Aufsichtsbeh\u00f6rde dem ma\u00dfgeblichen und begr\u00fcndeten Einspruch nicht an oder ist der Ansicht, dass der Einspruch nicht ma\u00dfgeblich oder nicht begr\u00fcndet ist, so leitet die federf\u00fchrende Aufsichtsbeh\u00f6rde das Koh\u00e4renzverfahren gem\u00e4\u00df Artikel 63 f\u00fcr die Angelegenheit ein.", "number": 4}, "5": {"content": "Beabsichtigt die federf\u00fchrende Aufsichtsbeh\u00f6rde, sich dem ma\u00dfgeblichen und begr\u00fcndeten Einspruch anzuschlie\u00dfen, so legt sie den anderen betroffenen Aufsichtsbeh\u00f6rden einen \u00fcberarbeiteten Beschlussentwurf zur Stellungnahme vor. Der \u00fcberarbeitete Beschlussentwurf wird innerhalb von zwei Wochen dem Verfahren nach Absatz 4 unterzogen.", "number": 5}, "6": {"content": "Legt keine der anderen betroffenen Aufsichtsbeh\u00f6rden Einspruch gegen den Beschlussentwurf ein, der von der federf\u00fchrenden Aufsichtsbeh\u00f6rde innerhalb der in den Abs\u00e4tzen 4 und 5 festgelegten Frist vorgelegt wurde, so gelten die federf\u00fchrende Aufsichtsbeh\u00f6rde und die betroffenen Aufsichtsbeh\u00f6rden als mit dem Beschlussentwurf einverstanden und sind an ihn gebunden.", "number": 6}, "7": {"content": "Die federf\u00fchrende Aufsichtsbeh\u00f6rde erl\u00e4sst den Beschluss und teilt ihn der Hauptniederlassung oder der einzigen Niederlassung des Verantwortlichen oder gegebenenfalls des Auftragsverarbeiters mit und setzt die anderen betroffenen Aufsichtsbeh\u00f6rden und den Ausschuss von dem betreffenden Beschluss einschlie\u00dflich einer Zusammenfassung der ma\u00dfgeblichen Fakten und Gr\u00fcnde in Kenntnis. Die Aufsichtsbeh\u00f6rde, bei der eine Beschwerde eingereicht worden ist, unterrichtet den Beschwerdef\u00fchrer \u00fcber den Beschluss.", "number": 7}, "8": {"content": "Wird eine Beschwerde abgelehnt oder abgewiesen, so erl\u00e4sst die Aufsichtsbeh\u00f6rde, bei der die Beschwerde eingereicht wurde, abweichend von Absatz 7 den Beschluss, teilt ihn dem Beschwerdef\u00fchrer mit und setzt den Verantwortlichen in Kenntnis.", "number": 8}, "9": {"content": "Sind sich die federf\u00fchrende Aufsichtsbeh\u00f6rde und die betreffenden Aufsichtsbeh\u00f6rden dar\u00fcber einig, Teile der Beschwerde abzulehnen oder abzuweisen und bez\u00fcglich anderer Teile dieser Beschwerde t\u00e4tig zu werden, so wird in dieser Angelegenheit f\u00fcr jeden dieser Teile ein eigener Beschluss erlassen. Die federf\u00fchrende Aufsichtsbeh\u00f6rde erl\u00e4sst den Beschluss f\u00fcr den Teil, der das T\u00e4tigwerden in Bezug auf den Verantwortlichen betrifft, teilt ihn der Hauptniederlassung oder einzigen Niederlassung des Verantwortlichen oder des Auftragsverarbeiters im Hoheitsgebiet ihres Mitgliedstaats mit und setzt den Beschwerdef\u00fchrer hiervon in Kenntnis, w\u00e4hrend die f\u00fcr den Beschwerdef\u00fchrer zust\u00e4ndige Aufsichtsbeh\u00f6rde den Beschluss f\u00fcr den Teil erl\u00e4sst, der die Ablehnung oder Abweisung dieser Beschwerde betrifft, und ihn diesem Beschwerdef\u00fchrer mitteilt und den Verantwortlichen oder den Auftragsverarbeiter hiervon in Kenntnis setzt.", "number": 9}, "10": {"content": "Nach der Unterrichtung \u00fcber den Beschluss der federf\u00fchrenden Aufsichtsbeh\u00f6rde gem\u00e4\u00df den Abs\u00e4tzen 7 und 9 ergreift der Verantwortliche oder der Auftragsverarbeiter die erforderlichen Ma\u00dfnahmen, um die Verarbeitungst\u00e4tigkeiten all seiner Niederlassungen in der Union mit dem Beschluss in Einklang zu bringen. Der Verantwortliche oder der Auftragsverarbeiter teilt der federf\u00fchrenden Aufsichtsbeh\u00f6rde die Ma\u00dfnahmen mit, die zur Einhaltung des Beschlusses ergriffen wurden; diese wiederum unterrichtet die anderen betroffenen Aufsichtsbeh\u00f6rden.", "number": 10}, "11": {"content": "Hat \u2014 in Ausnahmef\u00e4llen \u2014 eine betroffene Aufsichtsbeh\u00f6rde Grund zu der Annahme, dass zum Schutz der Interessen betroffener Personen dringender Handlungsbedarf besteht, so kommt das Dringlichkeitsverfahren nach Artikel 66 zur Anwendung.", "number": 11}, "12": {"content": "Die federf\u00fchrende Aufsichtsbeh\u00f6rde und die anderen betroffenen Aufsichtsbeh\u00f6rden \u00fcbermitteln einander die nach diesem Artikel geforderten Informationen auf elektronischem Wege unter Verwendung eines standardisierten Formats.", "number": 12}}, "preamble": "(1) Die federf\u00fchrende Aufsichtsbeh\u00f6rde arbeitet mit den anderen betroffenen Aufsichtsbeh\u00f6rden im Einklang mit diesem Artikel zusammen und bem\u00fcht sich dabei, einen Konsens zu erzielen. Die federf\u00fchrende Aufsichtsbeh\u00f6rde und die betroffenen Aufsichtsbeh\u00f6rden tauschen untereinander alle zweckdienlichen Informationen aus.", "title": "Zusammenarbeit zwischen der federf\u00fchrenden Aufsichtsbeh\u00f6rde und den anderen betroffenen Aufsichtsbeh\u00f6rden"}, "61": {"number": 61, "paragraphs": {"1": {"content": "Die Aufsichtsbeh\u00f6rden \u00fcbermitteln einander ma\u00dfgebliche Informationen und gew\u00e4hren einander Amtshilfe, um diese Verordnung einheitlich durchzuf\u00fchren und anzuwenden, und treffen Vorkehrungen f\u00fcr eine wirksame Zusammenarbeit. Die Amtshilfe bezieht sich insbesondere auf Auskunftsersuchen und aufsichtsbezogene Ma\u00dfnahmen, beispielsweise Ersuchen um vorherige Genehmigungen und eine vorherige Konsultation, um Vornahme von Nachpr\u00fcfungen und Untersuchungen.", "number": 1}, "2": {"content": "Jede Aufsichtsbeh\u00f6rde ergreift alle geeigneten Ma\u00dfnahmen, um einem Ersuchen einer anderen Aufsichtsbeh\u00f6rde unverz\u00fcglich und sp\u00e4testens innerhalb eines Monats nach Eingang des Ersuchens nachzukommen. Dazu kann insbesondere auch die \u00dcbermittlung ma\u00dfgeblicher Informationen \u00fcber die Durchf\u00fchrung einer Untersuchung geh\u00f6ren.", "number": 2}, "3": {"content": "Amtshilfeersuchen enthalten alle erforderlichen Informationen, einschlie\u00dflich Zweck und Begr\u00fcndung des Ersuchens. Die \u00fcbermittelten Informationen werden ausschlie\u00dflich f\u00fcr den Zweck verwendet, f\u00fcr den sie angefordert wurden.", "number": 3}, "4": {"number": 4, "points": {"a": {"content": "sie f\u00fcr den Gegenstand des Ersuchens oder f\u00fcr die Ma\u00dfnahmen, die sie durchf\u00fchren soll, nicht zust\u00e4ndig ist oder"}, "b": {"content": "ein Eingehen auf das Ersuchen gegen diese Verordnung versto\u00dfen w\u00fcrde oder gegen das Unionsrecht oder das Recht der Mitgliedstaaten, dem die Aufsichtsbeh\u00f6rde, bei der das Ersuchen eingeht, unterliegt."}}, "preamble": "Die ersuchte Aufsichtsbeh\u00f6rde lehnt das Ersuchen nur ab, wenn"}, "5": {"content": "Die ersuchte Aufsichtsbeh\u00f6rde informiert die ersuchende Aufsichtsbeh\u00f6rde \u00fcber die Ergebnisse oder gegebenenfalls \u00fcber den Fortgang der Ma\u00dfnahmen, die getroffen wurden, um dem Ersuchen nachzukommen. Die ersuchte Aufsichtsbeh\u00f6rde erl\u00e4utert gem\u00e4\u00df Absatz 4 die Gr\u00fcnde f\u00fcr die Ablehnung des Ersuchens.", "number": 5}, "6": {"content": "Die ersuchten Aufsichtsbeh\u00f6rden \u00fcbermitteln die Informationen, um die von einer anderen Aufsichtsbeh\u00f6rde ersucht wurde, in der Regel auf elektronischem Wege unter Verwendung eines standardisierten Formats.", "number": 6}, "7": {"content": "Ersuchte Aufsichtsbeh\u00f6rden verlangen f\u00fcr Ma\u00dfnahmen, die sie aufgrund eines Amtshilfeersuchens getroffen haben, keine Geb\u00fchren. Die Aufsichtsbeh\u00f6rden k\u00f6nnen untereinander Regeln vereinbaren, um einander in Ausnahmef\u00e4llen besondere aufgrund der Amtshilfe entstandene Ausgaben zu erstatten.", "number": 7}, "8": {"content": "Erteilt eine ersuchte Aufsichtsbeh\u00f6rde nicht binnen eines Monats nach Eingang des Ersuchens einer anderen Aufsichtsbeh\u00f6rde die Informationen gem\u00e4\u00df Absatz 5, so kann die ersuchende Aufsichtsbeh\u00f6rde eine einstweilige Ma\u00dfnahme im Hoheitsgebiet ihres Mitgliedstaats gem\u00e4\u00df Artikel 55 Absatz 1 ergreifen. In diesem Fall wird von einem dringenden Handlungsbedarf gem\u00e4\u00df Artikel 66 Absatz 1 ausgegangen, der einen im Dringlichkeitsverfahren angenommenen verbindlichen Beschluss des Ausschuss gem\u00e4\u00df Artikel 66 Absatz 2 erforderlich macht.", "number": 8}, "9": {"content": "Die Kommission kann im Wege von Durchf\u00fchrungsrechtsakten Form und Verfahren der Amtshilfe nach diesem Artikel und die Ausgestaltung des elektronischen Informationsaustauschs zwischen den Aufsichtsbeh\u00f6rden sowie zwischen den Aufsichtsbeh\u00f6rden und dem Ausschuss, insbesondere das in Absatz 6 des vorliegenden Artikels genannte standardisierte Format, festlegen. Diese Durchf\u00fchrungsrechtsakte werden gem\u00e4\u00df dem in Artikel 93 Absatz 2 genannten Pr\u00fcfverfahren erlassen.", "number": 9}}, "preamble": "(1) Die Aufsichtsbeh\u00f6rden \u00fcbermitteln einander ma\u00dfgebliche Informationen und gew\u00e4hren einander Amtshilfe, um diese Verordnung einheitlich durchzuf\u00fchren und anzuwenden, und treffen Vorkehrungen f\u00fcr eine wirksame Zusammenarbeit. Die Amtshilfe bezieht sich insbesondere auf Auskunftsersuchen und aufsichtsbezogene Ma\u00dfnahmen, beispielsweise Ersuchen um vorherige Genehmigungen und eine vorherige Konsultation, um Vornahme von Nachpr\u00fcfungen und Untersuchungen.", "title": "Gegenseitige Amtshilfe"}, "62": {"number": 62, "paragraphs": {"1": {"content": "Die Aufsichtsbeh\u00f6rden f\u00fchren gegebenenfalls gemeinsame Ma\u00dfnahmen einschlie\u00dflich gemeinsamer Untersuchungen und gemeinsamer Durchsetzungsma\u00dfnahmen durch, an denen Mitglieder oder Bedienstete der Aufsichtsbeh\u00f6rden anderer Mitgliedstaaten teilnehmen.", "number": 1}, "2": {"content": "Verf\u00fcgt der Verantwortliche oder der Auftragsverarbeiter \u00fcber Niederlassungen in mehreren Mitgliedstaaten oder werden die Verarbeitungsvorg\u00e4nge voraussichtlich auf eine bedeutende Zahl betroffener Personen in mehr als einem Mitgliedstaat erhebliche Auswirkungen haben, ist die Aufsichtsbeh\u00f6rde jedes dieser Mitgliedstaaten berechtigt, an den gemeinsamen Ma\u00dfnahmen teilzunehmen. Die gem\u00e4\u00df Artikel 56 Absatz 1 oder Absatz 4 zust\u00e4ndige Aufsichtsbeh\u00f6rde l\u00e4dt die Aufsichtsbeh\u00f6rde jedes dieser Mitgliedstaaten zur Teilnahme an den gemeinsamen Ma\u00dfnahmen ein und antwortet unverz\u00fcglich auf das Ersuchen einer Aufsichtsbeh\u00f6rde um Teilnahme.", "number": 2}, "3": {"content": "Eine Aufsichtsbeh\u00f6rde kann gem\u00e4\u00df dem Recht des Mitgliedstaats und mit Genehmigung der unterst\u00fctzenden Aufsichtsbeh\u00f6rde den an den gemeinsamen Ma\u00dfnahmen beteiligten Mitgliedern oder Bediensteten der unterst\u00fctzenden Aufsichtsbeh\u00f6rde Befugnisse einschlie\u00dflich Untersuchungsbefugnisse \u00fcbertragen oder, soweit dies nach dem Recht des Mitgliedstaats der einladenden Aufsichtsbeh\u00f6rde zul\u00e4ssig ist, den Mitgliedern oder Bediensteten der unterst\u00fctzenden Aufsichtsbeh\u00f6rde gestatten, ihre Untersuchungsbefugnisse nach dem Recht des Mitgliedstaats der unterst\u00fctzenden Aufsichtsbeh\u00f6rde auszu\u00fcben. Diese Untersuchungsbefugnisse k\u00f6nnen nur unter der Leitung und in Gegenwart der Mitglieder oder Bediensteten der einladenden Aufsichtsbeh\u00f6rde ausge\u00fcbt werden. Die Mitglieder oder Bediensteten der unterst\u00fctzenden Aufsichtsbeh\u00f6rde unterliegen dem Recht des Mitgliedstaats der einladenden Aufsichtsbeh\u00f6rde.", "number": 3}, "4": {"content": "Sind gem\u00e4\u00df Absatz 1 Bedienstete einer unterst\u00fctzenden Aufsichtsbeh\u00f6rde in einem anderen Mitgliedstaat im Einsatz, so \u00fcbernimmt der Mitgliedstaat der einladenden Aufsichtsbeh\u00f6rde nach Ma\u00dfgabe des Rechts des Mitgliedstaats, in dessen Hoheitsgebiet der Einsatz erfolgt, die Verantwortung f\u00fcr ihr Handeln, einschlie\u00dflich der Haftung f\u00fcr alle von ihnen bei ihrem Einsatz verursachten Sch\u00e4den.", "number": 4}, "5": {"content": "Der Mitgliedstaat, in dessen Hoheitsgebiet der Schaden verursacht wurde, ersetzt diesen Schaden so, wie er ihn ersetzen m\u00fcsste, wenn seine eigenen Bediensteten ihn verursacht h\u00e4tten. Der Mitgliedstaat der unterst\u00fctzenden Aufsichtsbeh\u00f6rde, deren Bedienstete im Hoheitsgebiet eines anderen Mitgliedstaats einer Person Schaden zugef\u00fcgt haben, erstattet diesem anderen Mitgliedstaat den Gesamtbetrag des Schadenersatzes, den dieser an die Berechtigten geleistet hat.", "number": 5}, "6": {"content": "Unbeschadet der Aus\u00fcbung seiner Rechte gegen\u00fcber Dritten und mit Ausnahme des Absatzes 5 verzichtet jeder Mitgliedstaat in dem Fall des Absatzes 1 darauf, den in Absatz 4 genannten Betrag des erlittenen Schadens anderen Mitgliedstaaten gegen\u00fcber geltend zu machen.", "number": 6}, "7": {"content": "Ist eine gemeinsame Ma\u00dfnahme geplant und kommt eine Aufsichtsbeh\u00f6rde binnen eines Monats nicht der Verpflichtung nach Absatz 2 Satz 2 des vorliegenden Artikels nach, so k\u00f6nnen die anderen Aufsichtsbeh\u00f6rden eine einstweilige Ma\u00dfnahme im Hoheitsgebiet ihres Mitgliedstaats gem\u00e4\u00df Artikel 55 ergreifen. In diesem Fall wird von einem dringenden Handlungsbedarf gem\u00e4\u00df Artikel 66 Absatz 1 ausgegangen, der eine im Dringlichkeitsverfahren angenommene Stellungnahme oder einen im Dringlichkeitsverfahren angenommenen verbindlichen Beschluss des Ausschusses gem\u00e4\u00df Artikel 66 Absatz 2 erforderlich macht.", "number": 7}}, "preamble": "(1) Die Aufsichtsbeh\u00f6rden f\u00fchren gegebenenfalls gemeinsame Ma\u00dfnahmen einschlie\u00dflich gemeinsamer Untersuchungen und gemeinsamer Durchsetzungsma\u00dfnahmen durch, an denen Mitglieder oder Bedienstete der Aufsichtsbeh\u00f6rden anderer Mitgliedstaaten teilnehmen.", "title": "Gemeinsame Ma\u00dfnahmen der Aufsichtsbeh\u00f6rden"}, "63": {"content": "Um zur einheitlichen Anwendung dieser Verordnung in der gesamten Union beizutragen, arbeiten die Aufsichtsbeh\u00f6rden im Rahmen des in diesem Abschnitt beschriebenen Koh\u00e4renzverfahrens untereinander und gegebenenfalls mit der Kommission zusammen.", "number": 63, "title": "Koh\u00e4renzverfahren"}, "64": {"number": 64, "paragraphs": {"1": {"number": 1, "points": {"a": {"content": "der Annahme einer Liste der Verarbeitungsvorg\u00e4nge dient, die der Anforderung einer Datenschutz-Folgenabsch\u00e4tzung gem\u00e4\u00df Artikel 35 Absatz 4 unterliegen,"}, "b": {"content": "eine Angelegenheit gem\u00e4\u00df Artikel 40 Absatz 7 und damit die Frage betrifft, ob ein Entwurf von Verhaltensregeln oder eine \u00c4nderung oder Erg\u00e4nzung von Verhaltensregeln mit dieser Verordnung in Einklang steht,"}, "c": {"content": "der Billigung der Kriterien f\u00fcr die Akkreditierung einer Stelle nach Artikel 41 Absatz 3 oder einer Zertifizierungsstelle nach Artikel 43 Absatz 3 dient,"}, "d": {"content": "der Festlegung von Standard-Datenschutzklauseln gem\u00e4\u00df Artikel 46 Absatz 2 Buchstabe d und Artikel 28 Absatz 8 dient,"}, "e": {"content": "der Genehmigung von Vertragsklauseln gem\u00e4\u00df Artikels 46 Absatz 3 Buchstabe a dient, oder"}, "f": {"content": "der Annahme verbindlicher interner Vorschriften im Sinne von Artikel 47 dient."}}, "preamble": "Der Ausschuss gibt eine Stellungnahme ab, wenn die zust\u00e4ndige Aufsichtsbeh\u00f6rde beabsichtigt, eine der nachstehenden Ma\u00dfnahmen zu erlassen. Zu diesem Zweck \u00fcbermittelt die zust\u00e4ndige Aufsichtsbeh\u00f6rde dem Ausschuss den Entwurf des Beschlusses, wenn dieser"}, "2": {"content": "Jede Aufsichtsbeh\u00f6rde, der Vorsitz des Ausschuss oder die Kommission k\u00f6nnen beantragen, dass eine Angelegenheit mit allgemeiner Geltung oder mit Auswirkungen in mehr als einem Mitgliedstaat vom Ausschuss gepr\u00fcft wird, um eine Stellungnahme zu erhalten, insbesondere wenn eine zust\u00e4ndige Aufsichtsbeh\u00f6rde den Verpflichtungen zur Amtshilfe gem\u00e4\u00df Artikel 61 oder zu gemeinsamen Ma\u00dfnahmen gem\u00e4\u00df Artikel 62 nicht nachkommt.", "number": 2}, "3": {"content": "In den in den Abs\u00e4tzen 1 und 2 genannten F\u00e4llen gibt der Ausschuss eine Stellungnahme zu der Angelegenheit ab, die ihm vorgelegt wurde, sofern er nicht bereits eine Stellungnahme zu derselben Angelegenheit abgegeben hat. Diese Stellungnahme wird binnen acht Wochen mit der einfachen Mehrheit der Mitglieder des Ausschusses angenommen. Diese Frist kann unter Ber\u00fccksichtigung der Komplexit\u00e4t der Angelegenheit um weitere sechs Wochen verl\u00e4ngert werden. Was den in Absatz 1 genannten Beschlussentwurf angeht, der gem\u00e4\u00df Absatz 5 den Mitgliedern des Ausschusses \u00fcbermittelt wird, so wird angenommen, dass ein Mitglied, das innerhalb einer vom Vorsitz angegebenen angemessenen Frist keine Einw\u00e4nde erhoben hat, dem Beschlussentwurf zustimmt.", "number": 3}, "4": {"content": "Die Aufsichtsbeh\u00f6rden und die Kommission \u00fcbermitteln unverz\u00fcglich dem Ausschuss auf elektronischem Wege unter Verwendung eines standardisierten Formats alle zweckdienlichen Informationen, einschlie\u00dflich \u2014 je nach Fall \u2014 einer kurzen Darstellung des Sachverhalts, des Beschlussentwurfs, der Gr\u00fcnde, warum eine solche Ma\u00dfnahme ergriffen werden muss, und der Standpunkte anderer betroffener Aufsichtsbeh\u00f6rden.", "number": 4}, "5": {"number": 5, "points": {"a": {"content": "unter Verwendung eines standardisierten Formats die Mitglieder des Ausschusses und die Kommission \u00fcber alle zweckdienlichen Informationen, die ihm zugegangen sind. Soweit erforderlich stellt das Sekretariat des Ausschusses \u00dcbersetzungen der zweckdienlichen Informationen zur Verf\u00fcgung und"}, "b": {"content": "je nach Fall die in den Abs\u00e4tzen 1 und 2 genannte Aufsichtsbeh\u00f6rde und die Kommission \u00fcber die Stellungnahme und ver\u00f6ffentlicht sie."}}, "preamble": "Der Vorsitz des Ausschusses unterrichtet unverz\u00fcglich auf elektronischem Wege"}, "6": {"content": "Die zust\u00e4ndige Aufsichtsbeh\u00f6rde nimmt den in Absatz 1 genannten Beschlussentwurf nicht vor Ablauf der in Absatz 3 genannten Frist an.", "number": 6}, "7": {"content": "Die in Absatz 1 genannte Aufsichtsbeh\u00f6rde tr\u00e4gt der Stellungnahme des Ausschusses s weitestgehend Rechnung und teilt dessen Vorsitz binnen zwei Wochen nach Eingang der Stellungnahme auf elektronischem Wege unter Verwendung eines standardisierten Formats mit, ob sie den Beschlussentwurf beibehalten oder \u00e4ndern wird; gegebenenfalls \u00fcbermittelt sie den ge\u00e4nderten Beschlussentwurf.", "number": 7}, "8": {"content": "Teilt die betroffene Aufsichtsbeh\u00f6rde dem Vorsitz des Ausschusses innerhalb der Frist nach Absatz 7 des vorliegenden Artikels unter Angabe der ma\u00dfgeblichen Gr\u00fcnde mit, dass sie beabsichtigt, der Stellungnahme des Ausschusses insgesamt oder teilweise nicht zu folgen, so gilt Artikel 65 Absatz 1.", "number": 8}}, "title": "Stellungnahme Ausschusses"}, "65": {"number": 65, "paragraphs": {"1": {"number": 1, "points": {"a": {"content": "wenn eine betroffene Aufsichtsbeh\u00f6rde in einem Fall nach Artikel 60 Absatz 4 einen ma\u00dfgeblichen und begr\u00fcndeten Einspruch gegen einen Beschlussentwurf der federf\u00fchrenden Beh\u00f6rde eingelegt hat oder die federf\u00fchrende Beh\u00f6rde einen solchen Einspruch als nicht ma\u00dfgeblich oder nicht begr\u00fcndet abgelehnt hat. Der verbindliche Beschluss betrifft alle Angelegenheiten, die Gegenstand des ma\u00dfgeblichen und begr\u00fcndeten Einspruchs sind, insbesondere die Frage, ob ein Versto\u00df gegen diese Verordnung vorliegt;"}, "b": {"content": "wenn es widerspr\u00fcchliche Standpunkte dazu gibt, welche der betroffenen Aufsichtsbeh\u00f6rden f\u00fcr die Hauptniederlassung zust\u00e4ndig ist,"}, "c": {"content": "wenn eine zust\u00e4ndige Aufsichtsbeh\u00f6rde in den in Artikel 64 Absatz 1 genannten F\u00e4llen keine Stellungnahme des Ausschusses einholt oder der Stellungnahme des Ausschusses gem\u00e4\u00df Artikel 64 nicht folgt. In diesem Fall kann jede betroffene Aufsichtsbeh\u00f6rde oder die Kommission die Angelegenheit dem Ausschuss vorlegen."}}, "preamble": "Um die ordnungsgem\u00e4\u00dfe und einheitliche Anwendung dieser Verordnung in Einzelf\u00e4llen sicherzustellen, erl\u00e4sst der Ausschuss in den folgenden F\u00e4llen einen verbindlichen Beschluss:"}, "2": {"content": "Der in Absatz 1 genannte Beschluss wird innerhalb eines Monats nach der Befassung mit der Angelegenheit mit einer Mehrheit von zwei Dritteln der Mitglieder des Ausschusses angenommen. Diese Frist kann wegen der Komplexit\u00e4t der Angelegenheit um einen weiteren Monat verl\u00e4ngert werden. Der in Absatz 1 genannte Beschluss wird begr\u00fcndet und an die federf\u00fchrende Aufsichtsbeh\u00f6rde und alle betroffenen Aufsichtsbeh\u00f6rden \u00fcbermittelt und ist f\u00fcr diese verbindlich.", "number": 2}, "3": {"content": "War der Ausschuss nicht in der Lage, innerhalb der in Absatz 2 genannten Fristen einen Beschluss anzunehmen, so nimmt er seinen Beschluss innerhalb von zwei Wochen nach Ablauf des in Absatz 2 genannten zweiten Monats mit einfacher Mehrheit der Mitglieder des Ausschusses an. Bei Stimmengleichheit zwischen den Mitgliedern des Ausschusses gibt die Stimme des Vorsitzes den Ausschlag.", "number": 3}, "4": {"content": "Die betroffenen Aufsichtsbeh\u00f6rden nehmen vor Ablauf der in den Abs\u00e4tzen 2 und 3 genannten Fristen keinen Beschluss \u00fcber die dem Ausschuss vorgelegte Angelegenheit an.", "number": 4}, "5": {"content": "Der Vorsitz des Ausschusses unterrichtet die betroffenen Aufsichtsbeh\u00f6rden unverz\u00fcglich \u00fcber den in Absatz 1 genannten Beschluss. Er setzt die Kommission hiervon in Kenntnis. Der Beschluss wird unverz\u00fcglich auf der Website des Ausschusses ver\u00f6ffentlicht, nachdem die Aufsichtsbeh\u00f6rde den in Absatz 6 genannten endg\u00fcltigen Beschluss mitgeteilt hat.", "number": 5}, "6": {"content": "Die federf\u00fchrende Aufsichtsbeh\u00f6rde oder gegebenenfalls die Aufsichtsbeh\u00f6rde, bei der die Beschwerde eingereicht wurde, trifft den endg\u00fcltigen Beschluss auf der Grundlage des in Absatz 1 des vorliegenden Artikels genannten Beschlusses unverz\u00fcglich und sp\u00e4testens einen Monat, nachdem der Europ\u00e4ische Datenschutzausschuss seinen Beschluss mitgeteilt hat. Die federf\u00fchrende Aufsichtsbeh\u00f6rde oder gegebenenfalls die Aufsichtsbeh\u00f6rde, bei der die Beschwerde eingereicht wurde, setzt den Ausschuss von dem Zeitpunkt, zu dem ihr endg\u00fcltiger Beschluss dem Verantwortlichen oder dem Auftragsverarbeiter bzw. der betroffenen Person mitgeteilt wird, in Kenntnis. Der endg\u00fcltige Beschluss der betroffenen Aufsichtsbeh\u00f6rden wird gem\u00e4\u00df Artikel 60 Abs\u00e4tze 7, 8 und 9 angenommen. Im endg\u00fcltigen Beschluss wird auf den in Absatz 1 genannten Beschluss verwiesen und festgelegt, dass der in Absatz 1 des vorliegenden Artikels genannte Beschluss gem\u00e4\u00df Absatz 5 auf der Website des Ausschusses ver\u00f6ffentlicht wird. Dem endg\u00fcltigen Beschluss wird der in Absatz 1 des vorliegenden _Artikels genannte Beschluss beigef\u00fcgt.", "number": 6}}, "title": "Streitbeilegung durch den Ausschuss"}, "66": {"number": 66, "paragraphs": {"1": {"content": "Unter au\u00dfergew\u00f6hnlichen Umst\u00e4nden kann eine betroffene Aufsichtsbeh\u00f6rde abweichend vom Koh\u00e4renzverfahren nach Artikel 63, 64 und 65 oder dem Verfahren nach Artikel 60 sofort einstweilige Ma\u00dfnahmen mit festgelegter Geltungsdauer von h\u00f6chstens drei Monaten treffen, die in ihrem Hoheitsgebiet rechtliche Wirkung entfalten sollen, wenn sie zu der Auffassung gelangt, dass dringender Handlungsbedarf besteht, um Rechte und Freiheiten von betroffenen Personen zu sch\u00fctzen. Die Aufsichtsbeh\u00f6rde setzt die anderen betroffenen Aufsichtsbeh\u00f6rden, den Ausschuss und die Kommission unverz\u00fcglich von diesen Ma\u00dfnahmen und den Gr\u00fcnden f\u00fcr deren Erlass in Kenntnis.", "number": 1}, "2": {"content": "Hat eine Aufsichtsbeh\u00f6rde eine Ma\u00dfnahme nach Absatz 1 ergriffen und ist sie der Auffassung, dass dringend endg\u00fcltige Ma\u00dfnahmen erlassen werden m\u00fcssen, kann sie unter Angabe von Gr\u00fcnden im Dringlichkeitsverfahren um eine Stellungnahme oder einen verbindlichen Beschluss des Ausschusses ersuchen.", "number": 2}, "3": {"content": "Jede Aufsichtsbeh\u00f6rde kann unter Angabe von Gr\u00fcnden, auch f\u00fcr den dringenden Handlungsbedarf, im Dringlichkeitsverfahren um eine Stellungnahme oder gegebenenfalls einen verbindlichen Beschluss des Ausschusses ersuchen, wenn eine zust\u00e4ndige Aufsichtsbeh\u00f6rde trotz dringenden Handlungsbedarfs keine geeignete Ma\u00dfnahme getroffen hat, um die Rechte und Freiheiten von betroffenen Personen zu sch\u00fctzen.", "number": 3}, "4": {"content": "Abweichend von Artikel 64 Absatz 3 und Artikel 65 Absatz 2 wird eine Stellungnahme oder ein verbindlicher Beschluss im Dringlichkeitsverfahren nach den Abs\u00e4tzen 2 und 3 binnen zwei Wochen mit einfacher Mehrheit der Mitglieder des Ausschusses angenommen.", "number": 4}}, "title": "Dringlichkeitsverfahren"}, "67": {"content": "Die Kommission kann Durchf\u00fchrungsrechtsakte von allgemeiner Tragweite zur Festlegung der Ausgestaltung des elektronischen Informationsaustauschs zwischen den Aufsichtsbeh\u00f6rden sowie zwischen den Aufsichtsbeh\u00f6rden und dem Ausschuss, insbesondere des standardisierten Formats nach Artikel 64, erlassen. Diese Durchf\u00fchrungsrechtsakte werden gem\u00e4\u00df dem Pr\u00fcfverfahren nach Artikel 93 Absatz 2 erlassen. Abschnitt 3 Europ\u00e4ischer Datenschutzausschuss", "number": 67, "title": "Informationsaustausch"}, "68": {"number": 68, "paragraphs": {"1": {"content": "Der Europ\u00e4ische Datenschutzausschuss (im Folgenden \u201eAusschuss\u201c) wird als Einrichtung der Union mit eigener Rechtspers\u00f6nlichkeit eingerichtet.", "number": 1}, "2": {"content": "Der Ausschuss wird von seinem Vorsitz vertreten.", "number": 2}, "3": {"content": "Der Ausschuss besteht aus dem Leiter einer Aufsichtsbeh\u00f6rde jedes Mitgliedstaats und dem Europ\u00e4ischen Datenschutzbeauftragten oder ihren jeweiligen Vertretern.", "number": 3}, "4": {"content": "Ist in einem Mitgliedstaat mehr als eine Aufsichtsbeh\u00f6rde f\u00fcr die \u00dcberwachung der Anwendung der nach Ma\u00dfgabe dieser Verordnung erlassenen Vorschriften zust\u00e4ndig, so wird im Einklang mit den Rechtsvorschriften dieses Mitgliedstaats ein gemeinsamer Vertreter benannt.", "number": 4}, "5": {"content": "Die Kommission ist berechtigt, ohne Stimmrecht an den T\u00e4tigkeiten und Sitzungen des Ausschusses teilzunehmen. Die Kommission benennt einen Vertreter. Der Vorsitz des Ausschusses unterrichtet die Kommission \u00fcber die T\u00e4tigkeiten des Ausschusses.", "number": 5}, "6": {"content": "In den in Artikel 65 genannten F\u00e4llen ist der Europ\u00e4ische Datenschutzbeauftragte nur bei Beschl\u00fcssen stimmberechtigt, die Grunds\u00e4tze und Vorschriften betreffen, die f\u00fcr die Organe, Einrichtungen, \u00c4mter und Agenturen der Union gelten und inhaltlich den Grunds\u00e4tzen und Vorschriften dieser Verordnung entsprechen.", "number": 6}}, "title": "Europ\u00e4ischer Datenschutzausschuss"}, "69": {"number": 69, "paragraphs": {"1": {"content": "Der Ausschuss handelt bei der Erf\u00fcllung seiner Aufgaben oder in Aus\u00fcbung seiner Befugnisse gem\u00e4\u00df den Artikeln 70 und 71 unabh\u00e4ngig.", "number": 1}, "2": {"content": "Unbeschadet der Ersuchen der Kommission gem\u00e4\u00df Artikel 70 Absatz 1 Buchstabe b und Absatz 2 ersucht der Ausschuss bei der Erf\u00fcllung seiner Aufgaben oder in Aus\u00fcbung seiner Befugnisse weder um Weisung noch nimmt er Weisungen entgegen.", "number": 2}}, "title": "Unabh\u00e4ngigkeit"}, "70": {"number": 70, "paragraphs": {"1": {"number": 1, "points": {"a": {"content": "\u00dcberwachung und Sicherstellung der ordnungsgem\u00e4\u00dfen Anwendung dieser Verordnung in den in den Artikeln 64 und 65 genannten F\u00e4llen unbeschadet der Aufgaben der nationalen Aufsichtsbeh\u00f6rden;"}, "b": {"content": "Beratung der Kommission in allen Fragen, die im Zusammenhang mit dem Schutz personenbezogener Daten in der Union stehen, einschlie\u00dflich etwaiger Vorschl\u00e4ge zur \u00c4nderung dieser Verordnung;"}, "c": {"content": "Beratung der Kommission \u00fcber das Format und die Verfahren f\u00fcr den Austausch von Informationen zwischen den Verantwortlichen, den Auftragsverarbeitern und den Aufsichtsbeh\u00f6rden in Bezug auf verbindliche interne Datenschutzvorschriften;"}, "d": {"content": "Bereitstellung von Leitlinien, Empfehlungen und bew\u00e4hrten Verfahren zu Verfahren f\u00fcr die L\u00f6schung gem\u00e4\u00df Artikel 17 Absatz 2 von Links zu personenbezogenen Daten oder Kopien oder Replikationen dieser Daten aus \u00f6ffentlich zug\u00e4nglichen Kommunikationsdiensten;"}, "e": {"content": "Pr\u00fcfung \u2014 von sich aus, auf Antrag eines seiner Mitglieder oder auf Ersuchen der Kommission \u2014 von die Anwendung dieser Verordnung betreffenden Fragen und Bereitstellung von Leitlinien, Empfehlungen und bew\u00e4hrten Verfahren zwecks Sicherstellung einer einheitlichen Anwendung dieser Verordnung;"}, "f": {"content": "Bereitstellung von Leitlinien, Empfehlungen und bew\u00e4hrten Verfahren gem\u00e4\u00df Buchstabe e des vorliegenden Absatzes zur n\u00e4heren Bestimmung der Kriterien und Bedingungen f\u00fcr die auf Profiling beruhenden Entscheidungen gem\u00e4\u00df Artikel 22 Absatz 2;"}, "g": {"content": "Bereitstellung von Leitlinien, Empfehlungen und bew\u00e4hrten Verfahren gem\u00e4\u00df Buchstabe e des vorliegenden Absatzes f\u00fcr die Feststellung von Verletzungen des Schutzes personenbezogener Daten und die Festlegung der Unverz\u00fcglichkeit im Sinne des Artikels 33 Abs\u00e4tze 1 und 2, und zu den spezifischen Umst\u00e4nden, unter denen der Verantwortliche oder der Auftragsverarbeiter die Verletzung des Schutzes personenbezogener Daten zu melden hat;"}, "h": {"content": "Bereitstellung von Leitlinien, Empfehlungen und bew\u00e4hrten Verfahren gem\u00e4\u00df Buchstabe e des vorliegenden Absatzes zu den Umst\u00e4nden, unter denen eine Verletzung des Schutzes personenbezogener Daten voraussichtlich ein hohes Risiko f\u00fcr die Rechte und Freiheiten nat\u00fcrlicher Personen im Sinne des Artikels 34 Absatz 1 zur Folge hat;"}, "i": {"content": "Bereitstellung von Leitlinien, Empfehlungen und bew\u00e4hrten Verfahren gem\u00e4\u00df Buchstabe e des vorliegenden Absatzes zur n\u00e4heren Bestimmung der in Artikel 47 aufgef\u00fchrten Kriterien und Anforderungen f\u00fcr die \u00dcbermittlungen personenbezogener Daten, die auf verbindlichen internen Datenschutzvorschriften von Verantwortlichen oder Auftragsverarbeitern beruhen, und der dort aufgef\u00fchrten weiteren erforderlichen Anforderungen zum Schutz personenbezogener Daten der betroffenen Personen;"}, "j": {"content": "Bereitstellung von Leitlinien, Empfehlungen und bew\u00e4hrten Verfahren gem\u00e4\u00df Buchstabe e des vorliegenden Absatzes zur n\u00e4heren Bestimmung der Kriterien und Bedingungen f\u00fcr die \u00dcbermittlungen personenbezogener Daten gem\u00e4\u00df Artikel 49 Absatz 1;"}, "k": {"content": "Ausarbeitung von Leitlinien f\u00fcr die Aufsichtsbeh\u00f6rden in Bezug auf die Anwendung von Ma\u00dfnahmen nach Artikel 58 Abs\u00e4tze 1, 2 und 3 und die Festsetzung von Geldbu\u00dfen gem\u00e4\u00df Artikel 83;"}, "l": {"content": "\u00dcberpr\u00fcfung der praktischen Anwendung der unter den Buchstaben e und f genannten Leitlinien, Empfehlungen und bew\u00e4hrten Verfahren;"}, "m": {"content": "Bereitstellung von Leitlinien, Empfehlungen und bew\u00e4hrten Verfahren gem\u00e4\u00df Buchstabe e des vorliegenden Absatzes zur Festlegung gemeinsamer Verfahren f\u00fcr die von nat\u00fcrlichen Personen vorgenommene Meldung von Verst\u00f6\u00dfen gegen diese Verordnung gem\u00e4\u00df Artikel 54 Absatz 2;"}, "n": {"content": "F\u00f6rderung der Ausarbeitung von Verhaltensregeln und der Einrichtung von datenschutzspezifischen Zertifizierungsverfahren sowie Datenschutzsiegeln und -pr\u00fcfzeichen gem\u00e4\u00df den Artikeln 40 und 42;"}, "o": {"content": "Akkreditierung von Zertifizierungsstellen und deren regelm\u00e4\u00dfige \u00dcberpr\u00fcfung gem\u00e4\u00df Artikel 43 und F\u00fchrung eines \u00f6ffentlichen Registers der akkreditierten Einrichtungen gem\u00e4\u00df Artikel 43 Absatz 6 und der in Drittl\u00e4ndern niedergelassenen akkreditierten Verantwortlichen oder Auftragsverarbeiter gem\u00e4\u00df Artikel 42 Absatz 7;"}, "p": {"content": "Pr\u00e4zisierung der in Artikel 43 Absatz 3 genannten Anforderungen im Hinblick auf die Akkreditierung von Zertifizierungsstellen gem\u00e4\u00df Artikel 42;"}, "q": {"content": "Abgabe einer Stellungnahme f\u00fcr die Kommission zu den Zertifizierungsanforderungen gem\u00e4\u00df Artikel 43 Absatz 8;"}, "r": {"content": "Abgabe einer Stellungnahme f\u00fcr die Kommission zu den Bildsymbolen gem\u00e4\u00df Artikel 12 Absatz 7;"}, "s": {"content": "Abgabe einer Stellungnahme f\u00fcr die Kommission zur Beurteilung der Angemessenheit des in einem Drittland oder einer internationalen Organisation gebotenen Schutzniveaus einschlie\u00dflich zur Beurteilung der Frage, ob das Drittland, das Gebiet, ein oder mehrere spezifische Sektoren in diesem Drittland oder eine internationale Organisation kein angemessenes Schutzniveau mehr gew\u00e4hrleistet. Zu diesem Zweck gibt die Kommission dem Ausschuss alle erforderlichen Unterlagen, darunter den Schriftwechsel mit der Regierung des Drittlands, dem Gebiet oder spezifischen Sektor oder der internationalen Organisation;"}, "t": {"content": "Abgabe von Stellungnahmen im Koh\u00e4renzverfahren gem\u00e4\u00df Artikel 64 Absatz 1 zu Beschlussentw\u00fcrfen von Aufsichtsbeh\u00f6rden, zu Angelegenheiten, die nach Artikel 64 Absatz 2 vorgelegt wurden und um Erlass verbindlicher Beschl\u00fcsse gem\u00e4\u00df Artikel 65, einschlie\u00dflich der in Artikel 66 genannten F\u00e4lle;"}, "u": {"content": "F\u00f6rderung der Zusammenarbeit und eines wirksamen bilateralen und multilateralen Austauschs von Informationen und bew\u00e4hrten Verfahren zwischen den Aufsichtsbeh\u00f6rden;"}, "v": {"content": "F\u00f6rderung von Schulungsprogrammen und Erleichterung des Personalaustausches zwischen Aufsichtsbeh\u00f6rden sowie gegebenenfalls mit Aufsichtsbeh\u00f6rden von Drittl\u00e4ndern oder mit internationalen Organisationen;"}, "w": {"content": "F\u00f6rderung des Austausches von Fachwissen und von Dokumentationen \u00fcber Datenschutzvorschriften und -praxis mit Datenschutzaufsichtsbeh\u00f6rden in aller Welt;"}, "x": {"content": "Abgabe von Stellungnahmen zu den auf Unionsebene erarbeiteten Verhaltensregeln gem\u00e4\u00df Artikel 40 Absatz 9 und"}, "y": {"content": "F\u00fchrung eines \u00f6ffentlich zug\u00e4nglichen elektronischen Registers der Beschl\u00fcsse der Aufsichtsbeh\u00f6rden und Gerichte in Bezug auf Fragen, die im Rahmen des Koh\u00e4renzverfahrens behandelt wurden."}}, "preamble": "Der Ausschuss stellt die einheitliche Anwendung dieser Verordnung sicher. Hierzu nimmt der Ausschuss von sich aus oder gegebenenfalls auf Ersuchen der Kommission insbesondere folgende T\u00e4tigkeiten wahr:"}, "2": {"content": "Die Kommission kann, wenn sie den Ausschuss um Rat ersucht, unter Ber\u00fccksichtigung der Dringlichkeit des Sachverhalts eine Frist angeben.", "number": 2}, "3": {"content": "Der Ausschuss leitet seine Stellungnahmen, Leitlinien, Empfehlungen und bew\u00e4hrten Verfahren an die Kommission und an den in Artikel 93 genannten Ausschuss weiter und ver\u00f6ffentlicht sie.", "number": 3}, "4": {"content": "Der Ausschuss konsultiert gegebenenfalls interessierte Kreise und gibt ihnen Gelegenheit, innerhalb einer angemessenen Frist Stellung zu nehmen. Unbeschadet des Artikels 76 macht der Ausschuss die Ergebnisse der Konsultation der \u00d6ffentlichkeit zug\u00e4nglich.", "number": 4}}, "title": "Aufgaben des Ausschusses"}, "71": {"number": 71, "paragraphs": {"1": {"content": "Der Ausschuss erstellt einen Jahresbericht \u00fcber den Schutz nat\u00fcrlicher Personen bei der Verarbeitung in der Union und gegebenenfalls in Drittl\u00e4ndern und internationalen Organisationen. Der Bericht wird ver\u00f6ffentlicht und dem Europ\u00e4ischen Parlament, dem Rat und der Kommission \u00fcbermittelt.", "number": 1}, "2": {"content": "Der Jahresbericht enth\u00e4lt eine \u00dcberpr\u00fcfung der praktischen Anwendung der in Artikel 70 Absatz 1 Buchstabe l genannten Leitlinien, Empfehlungen und bew\u00e4hrten Verfahren sowie der in Artikel 65 genannten verbindlichen Beschl\u00fcsse.", "number": 2}}, "title": "Berichterstattung"}, "72": {"number": 72, "paragraphs": {"1": {"content": "Sofern in dieser Verordnung nichts anderes bestimmt ist, fasst der Ausschuss seine Beschl\u00fcsse mit einfacher Mehrheit seiner Mitglieder.", "number": 1}, "2": {"content": "Der Ausschuss gibt sich mit einer Mehrheit von zwei Dritteln seiner Mitglieder eine Gesch\u00e4ftsordnung und legt seine Arbeitsweise fest.", "number": 2}}, "title": "Verfahrensweise"}, "73": {"number": 73, "paragraphs": {"1": {"content": "Der Ausschuss w\u00e4hlt aus dem Kreis seiner Mitglieder mit einfacher Mehrheit einen Vorsitzenden und zwei stellvertretende Vorsitzende.", "number": 1}, "2": {"content": "Die Amtszeit des Vorsitzenden und seiner beiden Stellvertreter betr\u00e4gt f\u00fcnf Jahre; ihre einmalige Wiederwahl ist zul\u00e4ssig.", "number": 2}}, "title": "Vorsitz"}, "74": {"number": 74, "paragraphs": {"1": {"number": 1, "points": {"a": {"content": "Einberufung der Sitzungen des Ausschusses und Erstellung der Tagesordnungen,"}, "b": {"content": "\u00dcbermittlung der Beschl\u00fcsse des Ausschusses nach Artikel 65 an die federf\u00fchrende Aufsichtsbeh\u00f6rde und die betroffenen Aufsichtsbeh\u00f6rden,"}, "c": {"content": "Sicherstellung einer rechtzeitigen Ausf\u00fchrung der Aufgaben des Ausschusses, insbesondere der Aufgaben im Zusammenhang mit dem Koh\u00e4renzverfahren nach Artikel 63."}}, "preamble": "Der Vorsitz hat folgende Aufgaben:"}, "2": {"content": "Der Ausschuss legt die Aufteilung der Aufgaben zwischen dem Vorsitzenden und dessen Stellvertretern in seiner Gesch\u00e4ftsordnung fest.", "number": 2}}, "title": "Aufgaben des Vorsitzes"}, "75": {"number": 75, "paragraphs": {"1": {"content": "Der Ausschuss wird von einem Sekretariat unterst\u00fctzt, das von dem Europ\u00e4ischen Datenschutzbeauftragten bereitgestellt wird.", "number": 1}, "2": {"content": "Das Sekretariat f\u00fchrt seine Aufgaben ausschlie\u00dflich auf Anweisung des Vorsitzes des Ausschusses aus.", "number": 2}, "3": {"content": "Das Personal des Europ\u00e4ischen Datenschutzbeauftragten, das an der Wahrnehmung der dem Ausschuss gem\u00e4\u00df dieser Verordnung \u00fcbertragenen Aufgaben beteiligt ist, unterliegt anderen Berichtspflichten als das Personal, das an der Wahrnehmung der dem Europ\u00e4ischen Datenschutzbeauftragten \u00fcbertragenen Aufgaben beteiligt ist.", "number": 3}, "4": {"content": "Soweit angebracht, erstellen und ver\u00f6ffentlichen der Ausschuss und der Europ\u00e4ische Datenschutzbeauftragte eine Vereinbarung zur Anwendung des vorliegenden Artikels, in der die Bedingungen ihrer Zusammenarbeit festgelegt sind und die f\u00fcr das Personal des Europ\u00e4ischen Datenschutzbeauftragten gilt, das an der Wahrnehmung der dem Ausschuss gem\u00e4\u00df dieser Verordnung \u00fcbertragenen Aufgaben beteiligt ist.", "number": 4}, "5": {"content": "Das Sekretariat leistet dem Ausschuss analytische, administrative und logistische Unterst\u00fctzung.", "number": 5}, "6": {"number": 6, "points": {"a": {"content": "das Tagesgesch\u00e4ft des Ausschusses,"}, "b": {"content": "die Kommunikation zwischen den Mitgliedern des Ausschusses, seinem Vorsitz und der Kommission,"}, "c": {"content": "die Kommunikation mit anderen Organen und mit der \u00d6ffentlichkeit,"}, "d": {"content": "den R\u00fcckgriff auf elektronische Mittel f\u00fcr die interne und die externe Kommunikation,"}, "e": {"content": "die \u00dcbersetzung sachdienlicher Informationen,"}, "f": {"content": "die Vor- und Nachbereitung der Sitzungen des Ausschusses,"}, "g": {"content": "die Vorbereitung, Abfassung und Ver\u00f6ffentlichung von Stellungnahmen, von Beschl\u00fcssen \u00fcber die Beilegung von Streitigkeiten zwischen Aufsichtsbeh\u00f6rden und von sonstigen vom Ausschuss angenommenen Dokumenten."}}, "preamble": "Das Sekretariat ist insbesondere verantwortlich f\u00fcr"}}, "title": "Sekretariat"}, "76": {"number": 76, "paragraphs": {"1": {"content": "Die Beratungen des Ausschusses sind gem\u00e4\u00df seiner Gesch\u00e4ftsordnung vertraulich, wenn der Ausschuss dies f\u00fcr erforderlich h\u00e4lt.", "number": 1}, "2": {"content": "Der Zugang zu Dokumenten, die Mitgliedern des Ausschusses, Sachverst\u00e4ndigen und Vertretern von Dritten vorgelegt werden, wird durch die Verordnung (EG) Nr. 1049/2001 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates (21) geregelt.", "number": 2}}, "title": "Vertraulichkeit"}}, "number": 1, "title": "Zusammenarbeit"}, "2": {"articles": {"63": {"content": "Um zur einheitlichen Anwendung dieser Verordnung in der gesamten Union beizutragen, arbeiten die Aufsichtsbeh\u00f6rden im Rahmen des in diesem Abschnitt beschriebenen Koh\u00e4renzverfahrens untereinander und gegebenenfalls mit der Kommission zusammen.", "number": 63, "title": "Koh\u00e4renzverfahren"}, "64": {"number": 64, "paragraphs": {"1": {"number": 1, "points": {"a": {"content": "der Annahme einer Liste der Verarbeitungsvorg\u00e4nge dient, die der Anforderung einer Datenschutz-Folgenabsch\u00e4tzung gem\u00e4\u00df Artikel 35 Absatz 4 unterliegen,"}, "b": {"content": "eine Angelegenheit gem\u00e4\u00df Artikel 40 Absatz 7 und damit die Frage betrifft, ob ein Entwurf von Verhaltensregeln oder eine \u00c4nderung oder Erg\u00e4nzung von Verhaltensregeln mit dieser Verordnung in Einklang steht,"}, "c": {"content": "der Billigung der Kriterien f\u00fcr die Akkreditierung einer Stelle nach Artikel 41 Absatz 3 oder einer Zertifizierungsstelle nach Artikel 43 Absatz 3 dient,"}, "d": {"content": "der Festlegung von Standard-Datenschutzklauseln gem\u00e4\u00df Artikel 46 Absatz 2 Buchstabe d und Artikel 28 Absatz 8 dient,"}, "e": {"content": "der Genehmigung von Vertragsklauseln gem\u00e4\u00df Artikels 46 Absatz 3 Buchstabe a dient, oder"}, "f": {"content": "der Annahme verbindlicher interner Vorschriften im Sinne von Artikel 47 dient."}}, "preamble": "Der Ausschuss gibt eine Stellungnahme ab, wenn die zust\u00e4ndige Aufsichtsbeh\u00f6rde beabsichtigt, eine der nachstehenden Ma\u00dfnahmen zu erlassen. Zu diesem Zweck \u00fcbermittelt die zust\u00e4ndige Aufsichtsbeh\u00f6rde dem Ausschuss den Entwurf des Beschlusses, wenn dieser"}, "2": {"content": "Jede Aufsichtsbeh\u00f6rde, der Vorsitz des Ausschuss oder die Kommission k\u00f6nnen beantragen, dass eine Angelegenheit mit allgemeiner Geltung oder mit Auswirkungen in mehr als einem Mitgliedstaat vom Ausschuss gepr\u00fcft wird, um eine Stellungnahme zu erhalten, insbesondere wenn eine zust\u00e4ndige Aufsichtsbeh\u00f6rde den Verpflichtungen zur Amtshilfe gem\u00e4\u00df Artikel 61 oder zu gemeinsamen Ma\u00dfnahmen gem\u00e4\u00df Artikel 62 nicht nachkommt.", "number": 2}, "3": {"content": "In den in den Abs\u00e4tzen 1 und 2 genannten F\u00e4llen gibt der Ausschuss eine Stellungnahme zu der Angelegenheit ab, die ihm vorgelegt wurde, sofern er nicht bereits eine Stellungnahme zu derselben Angelegenheit abgegeben hat. Diese Stellungnahme wird binnen acht Wochen mit der einfachen Mehrheit der Mitglieder des Ausschusses angenommen. Diese Frist kann unter Ber\u00fccksichtigung der Komplexit\u00e4t der Angelegenheit um weitere sechs Wochen verl\u00e4ngert werden. Was den in Absatz 1 genannten Beschlussentwurf angeht, der gem\u00e4\u00df Absatz 5 den Mitgliedern des Ausschusses \u00fcbermittelt wird, so wird angenommen, dass ein Mitglied, das innerhalb einer vom Vorsitz angegebenen angemessenen Frist keine Einw\u00e4nde erhoben hat, dem Beschlussentwurf zustimmt.", "number": 3}, "4": {"content": "Die Aufsichtsbeh\u00f6rden und die Kommission \u00fcbermitteln unverz\u00fcglich dem Ausschuss auf elektronischem Wege unter Verwendung eines standardisierten Formats alle zweckdienlichen Informationen, einschlie\u00dflich \u2014 je nach Fall \u2014 einer kurzen Darstellung des Sachverhalts, des Beschlussentwurfs, der Gr\u00fcnde, warum eine solche Ma\u00dfnahme ergriffen werden muss, und der Standpunkte anderer betroffener Aufsichtsbeh\u00f6rden.", "number": 4}, "5": {"number": 5, "points": {"a": {"content": "unter Verwendung eines standardisierten Formats die Mitglieder des Ausschusses und die Kommission \u00fcber alle zweckdienlichen Informationen, die ihm zugegangen sind. Soweit erforderlich stellt das Sekretariat des Ausschusses \u00dcbersetzungen der zweckdienlichen Informationen zur Verf\u00fcgung und"}, "b": {"content": "je nach Fall die in den Abs\u00e4tzen 1 und 2 genannte Aufsichtsbeh\u00f6rde und die Kommission \u00fcber die Stellungnahme und ver\u00f6ffentlicht sie."}}, "preamble": "Der Vorsitz des Ausschusses unterrichtet unverz\u00fcglich auf elektronischem Wege"}, "6": {"content": "Die zust\u00e4ndige Aufsichtsbeh\u00f6rde nimmt den in Absatz 1 genannten Beschlussentwurf nicht vor Ablauf der in Absatz 3 genannten Frist an.", "number": 6}, "7": {"content": "Die in Absatz 1 genannte Aufsichtsbeh\u00f6rde tr\u00e4gt der Stellungnahme des Ausschusses s weitestgehend Rechnung und teilt dessen Vorsitz binnen zwei Wochen nach Eingang der Stellungnahme auf elektronischem Wege unter Verwendung eines standardisierten Formats mit, ob sie den Beschlussentwurf beibehalten oder \u00e4ndern wird; gegebenenfalls \u00fcbermittelt sie den ge\u00e4nderten Beschlussentwurf.", "number": 7}, "8": {"content": "Teilt die betroffene Aufsichtsbeh\u00f6rde dem Vorsitz des Ausschusses innerhalb der Frist nach Absatz 7 des vorliegenden Artikels unter Angabe der ma\u00dfgeblichen Gr\u00fcnde mit, dass sie beabsichtigt, der Stellungnahme des Ausschusses insgesamt oder teilweise nicht zu folgen, so gilt Artikel 65 Absatz 1.", "number": 8}}, "preamble": "(1) Der Ausschuss gibt eine Stellungnahme ab, wenn die zust\u00e4ndige Aufsichtsbeh\u00f6rde beabsichtigt, eine der nachstehenden Ma\u00dfnahmen zu erlassen. Zu diesem Zweck \u00fcbermittelt die zust\u00e4ndige Aufsichtsbeh\u00f6rde dem Ausschuss den Entwurf des Beschlusses, wenn dieser a) der Annahme einer Liste der Verarbeitungsvorg\u00e4nge dient, die der Anforderung einer Datenschutz-Folgenabsch\u00e4tzung gem\u00e4\u00df Artikel 35 Absatz 4 unterliegen, b) eine Angelegenheit gem\u00e4\u00df Artikel 40 Absatz 7 und damit die Frage betrifft, ob ein Entwurf von Verhaltensregeln oder eine \u00c4nderung oder Erg\u00e4nzung von Verhaltensregeln mit dieser Verordnung in Einklang steht, c) der Billigung der Kriterien f\u00fcr die Akkreditierung einer Stelle nach Artikel 41 Absatz 3 oder einer Zertifizierungsstelle nach Artikel 43 Absatz 3 dient, d) der Festlegung von Standard-Datenschutzklauseln gem\u00e4\u00df Artikel 46 Absatz 2 Buchstabe d und Artikel 28 Absatz 8 dient, e) der Genehmigung von Vertragsklauseln gem\u00e4\u00df Artikels 46 Absatz 3 Buchstabe a dient, oder f) der Annahme verbindlicher interner Vorschriften im Sinne von Artikel 47 dient.", "title": "Stellungnahme Ausschusses"}, "65": {"number": 65, "paragraphs": {"1": {"number": 1, "points": {"a": {"content": "wenn eine betroffene Aufsichtsbeh\u00f6rde in einem Fall nach Artikel 60 Absatz 4 einen ma\u00dfgeblichen und begr\u00fcndeten Einspruch gegen einen Beschlussentwurf der federf\u00fchrenden Beh\u00f6rde eingelegt hat oder die federf\u00fchrende Beh\u00f6rde einen solchen Einspruch als nicht ma\u00dfgeblich oder nicht begr\u00fcndet abgelehnt hat. Der verbindliche Beschluss betrifft alle Angelegenheiten, die Gegenstand des ma\u00dfgeblichen und begr\u00fcndeten Einspruchs sind, insbesondere die Frage, ob ein Versto\u00df gegen diese Verordnung vorliegt;"}, "b": {"content": "wenn es widerspr\u00fcchliche Standpunkte dazu gibt, welche der betroffenen Aufsichtsbeh\u00f6rden f\u00fcr die Hauptniederlassung zust\u00e4ndig ist,"}, "c": {"content": "wenn eine zust\u00e4ndige Aufsichtsbeh\u00f6rde in den in Artikel 64 Absatz 1 genannten F\u00e4llen keine Stellungnahme des Ausschusses einholt oder der Stellungnahme des Ausschusses gem\u00e4\u00df Artikel 64 nicht folgt. In diesem Fall kann jede betroffene Aufsichtsbeh\u00f6rde oder die Kommission die Angelegenheit dem Ausschuss vorlegen."}}, "preamble": "Um die ordnungsgem\u00e4\u00dfe und einheitliche Anwendung dieser Verordnung in Einzelf\u00e4llen sicherzustellen, erl\u00e4sst der Ausschuss in den folgenden F\u00e4llen einen verbindlichen Beschluss:"}, "2": {"content": "Der in Absatz 1 genannte Beschluss wird innerhalb eines Monats nach der Befassung mit der Angelegenheit mit einer Mehrheit von zwei Dritteln der Mitglieder des Ausschusses angenommen. Diese Frist kann wegen der Komplexit\u00e4t der Angelegenheit um einen weiteren Monat verl\u00e4ngert werden. Der in Absatz 1 genannte Beschluss wird begr\u00fcndet und an die federf\u00fchrende Aufsichtsbeh\u00f6rde und alle betroffenen Aufsichtsbeh\u00f6rden \u00fcbermittelt und ist f\u00fcr diese verbindlich.", "number": 2}, "3": {"content": "War der Ausschuss nicht in der Lage, innerhalb der in Absatz 2 genannten Fristen einen Beschluss anzunehmen, so nimmt er seinen Beschluss innerhalb von zwei Wochen nach Ablauf des in Absatz 2 genannten zweiten Monats mit einfacher Mehrheit der Mitglieder des Ausschusses an. Bei Stimmengleichheit zwischen den Mitgliedern des Ausschusses gibt die Stimme des Vorsitzes den Ausschlag.", "number": 3}, "4": {"content": "Die betroffenen Aufsichtsbeh\u00f6rden nehmen vor Ablauf der in den Abs\u00e4tzen 2 und 3 genannten Fristen keinen Beschluss \u00fcber die dem Ausschuss vorgelegte Angelegenheit an.", "number": 4}, "5": {"content": "Der Vorsitz des Ausschusses unterrichtet die betroffenen Aufsichtsbeh\u00f6rden unverz\u00fcglich \u00fcber den in Absatz 1 genannten Beschluss. Er setzt die Kommission hiervon in Kenntnis. Der Beschluss wird unverz\u00fcglich auf der Website des Ausschusses ver\u00f6ffentlicht, nachdem die Aufsichtsbeh\u00f6rde den in Absatz 6 genannten endg\u00fcltigen Beschluss mitgeteilt hat.", "number": 5}, "6": {"content": "Die federf\u00fchrende Aufsichtsbeh\u00f6rde oder gegebenenfalls die Aufsichtsbeh\u00f6rde, bei der die Beschwerde eingereicht wurde, trifft den endg\u00fcltigen Beschluss auf der Grundlage des in Absatz 1 des vorliegenden Artikels genannten Beschlusses unverz\u00fcglich und sp\u00e4testens einen Monat, nachdem der Europ\u00e4ische Datenschutzausschuss seinen Beschluss mitgeteilt hat. Die federf\u00fchrende Aufsichtsbeh\u00f6rde oder gegebenenfalls die Aufsichtsbeh\u00f6rde, bei der die Beschwerde eingereicht wurde, setzt den Ausschuss von dem Zeitpunkt, zu dem ihr endg\u00fcltiger Beschluss dem Verantwortlichen oder dem Auftragsverarbeiter bzw. der betroffenen Person mitgeteilt wird, in Kenntnis. Der endg\u00fcltige Beschluss der betroffenen Aufsichtsbeh\u00f6rden wird gem\u00e4\u00df Artikel 60 Abs\u00e4tze 7, 8 und 9 angenommen. Im endg\u00fcltigen Beschluss wird auf den in Absatz 1 genannten Beschluss verwiesen und festgelegt, dass der in Absatz 1 des vorliegenden Artikels genannte Beschluss gem\u00e4\u00df Absatz 5 auf der Website des Ausschusses ver\u00f6ffentlicht wird. Dem endg\u00fcltigen Beschluss wird der in Absatz 1 des vorliegenden _Artikels genannte Beschluss beigef\u00fcgt.", "number": 6}}, "preamble": "(1) Um die ordnungsgem\u00e4\u00dfe und einheitliche Anwendung dieser Verordnung in Einzelf\u00e4llen sicherzustellen, erl\u00e4sst der Ausschuss in den folgenden F\u00e4llen einen verbindlichen Beschluss: a) wenn eine betroffene Aufsichtsbeh\u00f6rde in einem Fall nach Artikel 60 Absatz 4 einen ma\u00dfgeblichen und begr\u00fcndeten Einspruch gegen einen Beschlussentwurf der federf\u00fchrenden Beh\u00f6rde eingelegt hat oder die federf\u00fchrende Beh\u00f6rde einen solchen Einspruch als nicht ma\u00dfgeblich oder nicht begr\u00fcndet abgelehnt hat. Der verbindliche Beschluss betrifft alle Angelegenheiten, die Gegenstand des ma\u00dfgeblichen und begr\u00fcndeten Einspruchs sind, insbesondere die Frage, ob ein Versto\u00df gegen diese Verordnung vorliegt; b) wenn es widerspr\u00fcchliche Standpunkte dazu gibt, welche der betroffenen Aufsichtsbeh\u00f6rden f\u00fcr die Hauptniederlassung zust\u00e4ndig ist, c) wenn eine zust\u00e4ndige Aufsichtsbeh\u00f6rde in den in Artikel 64 Absatz 1 genannten F\u00e4llen keine Stellungnahme des Ausschusses einholt oder der Stellungnahme des Ausschusses gem\u00e4\u00df Artikel 64 nicht folgt. In diesem Fall kann jede betroffene Aufsichtsbeh\u00f6rde oder die Kommission die Angelegenheit dem Ausschuss vorlegen.", "title": "Streitbeilegung durch den Ausschuss"}, "66": {"number": 66, "paragraphs": {"1": {"content": "Unter au\u00dfergew\u00f6hnlichen Umst\u00e4nden kann eine betroffene Aufsichtsbeh\u00f6rde abweichend vom Koh\u00e4renzverfahren nach Artikel 63, 64 und 65 oder dem Verfahren nach Artikel 60 sofort einstweilige Ma\u00dfnahmen mit festgelegter Geltungsdauer von h\u00f6chstens drei Monaten treffen, die in ihrem Hoheitsgebiet rechtliche Wirkung entfalten sollen, wenn sie zu der Auffassung gelangt, dass dringender Handlungsbedarf besteht, um Rechte und Freiheiten von betroffenen Personen zu sch\u00fctzen. Die Aufsichtsbeh\u00f6rde setzt die anderen betroffenen Aufsichtsbeh\u00f6rden, den Ausschuss und die Kommission unverz\u00fcglich von diesen Ma\u00dfnahmen und den Gr\u00fcnden f\u00fcr deren Erlass in Kenntnis.", "number": 1}, "2": {"content": "Hat eine Aufsichtsbeh\u00f6rde eine Ma\u00dfnahme nach Absatz 1 ergriffen und ist sie der Auffassung, dass dringend endg\u00fcltige Ma\u00dfnahmen erlassen werden m\u00fcssen, kann sie unter Angabe von Gr\u00fcnden im Dringlichkeitsverfahren um eine Stellungnahme oder einen verbindlichen Beschluss des Ausschusses ersuchen.", "number": 2}, "3": {"content": "Jede Aufsichtsbeh\u00f6rde kann unter Angabe von Gr\u00fcnden, auch f\u00fcr den dringenden Handlungsbedarf, im Dringlichkeitsverfahren um eine Stellungnahme oder gegebenenfalls einen verbindlichen Beschluss des Ausschusses ersuchen, wenn eine zust\u00e4ndige Aufsichtsbeh\u00f6rde trotz dringenden Handlungsbedarfs keine geeignete Ma\u00dfnahme getroffen hat, um die Rechte und Freiheiten von betroffenen Personen zu sch\u00fctzen.", "number": 3}, "4": {"content": "Abweichend von Artikel 64 Absatz 3 und Artikel 65 Absatz 2 wird eine Stellungnahme oder ein verbindlicher Beschluss im Dringlichkeitsverfahren nach den Abs\u00e4tzen 2 und 3 binnen zwei Wochen mit einfacher Mehrheit der Mitglieder des Ausschusses angenommen.", "number": 4}}, "preamble": "(1) Unter au\u00dfergew\u00f6hnlichen Umst\u00e4nden kann eine betroffene Aufsichtsbeh\u00f6rde abweichend vom Koh\u00e4renzverfahren nach Artikel 63, 64 und 65 oder dem Verfahren nach Artikel 60 sofort einstweilige Ma\u00dfnahmen mit festgelegter Geltungsdauer von h\u00f6chstens drei Monaten treffen, die in ihrem Hoheitsgebiet rechtliche Wirkung entfalten sollen, wenn sie zu der Auffassung gelangt, dass dringender Handlungsbedarf besteht, um Rechte und Freiheiten von betroffenen Personen zu sch\u00fctzen. Die Aufsichtsbeh\u00f6rde setzt die anderen betroffenen Aufsichtsbeh\u00f6rden, den Ausschuss und die Kommission unverz\u00fcglich von diesen Ma\u00dfnahmen und den Gr\u00fcnden f\u00fcr deren Erlass in Kenntnis.", "title": "Dringlichkeitsverfahren"}, "67": {"content": "Die Kommission kann Durchf\u00fchrungsrechtsakte von allgemeiner Tragweite zur Festlegung der Ausgestaltung des elektronischen Informationsaustauschs zwischen den Aufsichtsbeh\u00f6rden sowie zwischen den Aufsichtsbeh\u00f6rden und dem Ausschuss, insbesondere des standardisierten Formats nach Artikel 64, erlassen. Diese Durchf\u00fchrungsrechtsakte werden gem\u00e4\u00df dem Pr\u00fcfverfahren nach Artikel 93 Absatz 2 erlassen.", "number": 67, "title": "Informationsaustausch"}}, "number": 2, "title": "Koh\u00e4renz"}, "3": {"articles": {"68": {"number": 68, "paragraphs": {"1": {"content": "Der Europ\u00e4ische Datenschutzausschuss (im Folgenden \u201eAusschuss\u201c) wird als Einrichtung der Union mit eigener Rechtspers\u00f6nlichkeit eingerichtet.", "number": 1}, "2": {"content": "Der Ausschuss wird von seinem Vorsitz vertreten.", "number": 2}, "3": {"content": "Der Ausschuss besteht aus dem Leiter einer Aufsichtsbeh\u00f6rde jedes Mitgliedstaats und dem Europ\u00e4ischen Datenschutzbeauftragten oder ihren jeweiligen Vertretern.", "number": 3}, "4": {"content": "Ist in einem Mitgliedstaat mehr als eine Aufsichtsbeh\u00f6rde f\u00fcr die \u00dcberwachung der Anwendung der nach Ma\u00dfgabe dieser Verordnung erlassenen Vorschriften zust\u00e4ndig, so wird im Einklang mit den Rechtsvorschriften dieses Mitgliedstaats ein gemeinsamer Vertreter benannt.", "number": 4}, "5": {"content": "Die Kommission ist berechtigt, ohne Stimmrecht an den T\u00e4tigkeiten und Sitzungen des Ausschusses teilzunehmen. Die Kommission benennt einen Vertreter. Der Vorsitz des Ausschusses unterrichtet die Kommission \u00fcber die T\u00e4tigkeiten des Ausschusses.", "number": 5}, "6": {"content": "In den in Artikel 65 genannten F\u00e4llen ist der Europ\u00e4ische Datenschutzbeauftragte nur bei Beschl\u00fcssen stimmberechtigt, die Grunds\u00e4tze und Vorschriften betreffen, die f\u00fcr die Organe, Einrichtungen, \u00c4mter und Agenturen der Union gelten und inhaltlich den Grunds\u00e4tzen und Vorschriften dieser Verordnung entsprechen.", "number": 6}}, "preamble": "(1) Der Europ\u00e4ische Datenschutzausschuss (im Folgenden \u201eAusschuss\u201c) wird als Einrichtung der Union mit eigener Rechtspers\u00f6nlichkeit eingerichtet.", "title": "Europ\u00e4ischer Datenschutzausschuss"}, "69": {"number": 69, "paragraphs": {"1": {"content": "Der Ausschuss handelt bei der Erf\u00fcllung seiner Aufgaben oder in Aus\u00fcbung seiner Befugnisse gem\u00e4\u00df den Artikeln 70 und 71 unabh\u00e4ngig.", "number": 1}, "2": {"content": "Unbeschadet der Ersuchen der Kommission gem\u00e4\u00df Artikel 70 Absatz 1 Buchstabe b und Absatz 2 ersucht der Ausschuss bei der Erf\u00fcllung seiner Aufgaben oder in Aus\u00fcbung seiner Befugnisse weder um Weisung noch nimmt er Weisungen entgegen.", "number": 2}}, "preamble": "(1) Der Ausschuss handelt bei der Erf\u00fcllung seiner Aufgaben oder in Aus\u00fcbung seiner Befugnisse gem\u00e4\u00df den Artikeln 70 und 71 unabh\u00e4ngig.", "title": "Unabh\u00e4ngigkeit"}, "70": {"number": 70, "paragraphs": {"1": {"number": 1, "points": {"a": {"content": "\u00dcberwachung und Sicherstellung der ordnungsgem\u00e4\u00dfen Anwendung dieser Verordnung in den in den Artikeln 64 und 65 genannten F\u00e4llen unbeschadet der Aufgaben der nationalen Aufsichtsbeh\u00f6rden;"}, "b": {"content": "Beratung der Kommission in allen Fragen, die im Zusammenhang mit dem Schutz personenbezogener Daten in der Union stehen, einschlie\u00dflich etwaiger Vorschl\u00e4ge zur \u00c4nderung dieser Verordnung;"}, "c": {"content": "Beratung der Kommission \u00fcber das Format und die Verfahren f\u00fcr den Austausch von Informationen zwischen den Verantwortlichen, den Auftragsverarbeitern und den Aufsichtsbeh\u00f6rden in Bezug auf verbindliche interne Datenschutzvorschriften;"}, "d": {"content": "Bereitstellung von Leitlinien, Empfehlungen und bew\u00e4hrten Verfahren zu Verfahren f\u00fcr die L\u00f6schung gem\u00e4\u00df Artikel 17 Absatz 2 von Links zu personenbezogenen Daten oder Kopien oder Replikationen dieser Daten aus \u00f6ffentlich zug\u00e4nglichen Kommunikationsdiensten;"}, "e": {"content": "Pr\u00fcfung \u2014 von sich aus, auf Antrag eines seiner Mitglieder oder auf Ersuchen der Kommission \u2014 von die Anwendung dieser Verordnung betreffenden Fragen und Bereitstellung von Leitlinien, Empfehlungen und bew\u00e4hrten Verfahren zwecks Sicherstellung einer einheitlichen Anwendung dieser Verordnung;"}, "f": {"content": "Bereitstellung von Leitlinien, Empfehlungen und bew\u00e4hrten Verfahren gem\u00e4\u00df Buchstabe e des vorliegenden Absatzes zur n\u00e4heren Bestimmung der Kriterien und Bedingungen f\u00fcr die auf Profiling beruhenden Entscheidungen gem\u00e4\u00df Artikel 22 Absatz 2;"}, "g": {"content": "Bereitstellung von Leitlinien, Empfehlungen und bew\u00e4hrten Verfahren gem\u00e4\u00df Buchstabe e des vorliegenden Absatzes f\u00fcr die Feststellung von Verletzungen des Schutzes personenbezogener Daten und die Festlegung der Unverz\u00fcglichkeit im Sinne des Artikels 33 Abs\u00e4tze 1 und 2, und zu den spezifischen Umst\u00e4nden, unter denen der Verantwortliche oder der Auftragsverarbeiter die Verletzung des Schutzes personenbezogener Daten zu melden hat;"}, "h": {"content": "Bereitstellung von Leitlinien, Empfehlungen und bew\u00e4hrten Verfahren gem\u00e4\u00df Buchstabe e des vorliegenden Absatzes zu den Umst\u00e4nden, unter denen eine Verletzung des Schutzes personenbezogener Daten voraussichtlich ein hohes Risiko f\u00fcr die Rechte und Freiheiten nat\u00fcrlicher Personen im Sinne des Artikels 34 Absatz 1 zur Folge hat;"}, "i": {"content": "Bereitstellung von Leitlinien, Empfehlungen und bew\u00e4hrten Verfahren gem\u00e4\u00df Buchstabe e des vorliegenden Absatzes zur n\u00e4heren Bestimmung der in Artikel 47 aufgef\u00fchrten Kriterien und Anforderungen f\u00fcr die \u00dcbermittlungen personenbezogener Daten, die auf verbindlichen internen Datenschutzvorschriften von Verantwortlichen oder Auftragsverarbeitern beruhen, und der dort aufgef\u00fchrten weiteren erforderlichen Anforderungen zum Schutz personenbezogener Daten der betroffenen Personen;"}, "j": {"content": "Bereitstellung von Leitlinien, Empfehlungen und bew\u00e4hrten Verfahren gem\u00e4\u00df Buchstabe e des vorliegenden Absatzes zur n\u00e4heren Bestimmung der Kriterien und Bedingungen f\u00fcr die \u00dcbermittlungen personenbezogener Daten gem\u00e4\u00df Artikel 49 Absatz 1;"}, "k": {"content": "Ausarbeitung von Leitlinien f\u00fcr die Aufsichtsbeh\u00f6rden in Bezug auf die Anwendung von Ma\u00dfnahmen nach Artikel 58 Abs\u00e4tze 1, 2 und 3 und die Festsetzung von Geldbu\u00dfen gem\u00e4\u00df Artikel 83;"}, "l": {"content": "\u00dcberpr\u00fcfung der praktischen Anwendung der unter den Buchstaben e und f genannten Leitlinien, Empfehlungen und bew\u00e4hrten Verfahren;"}, "m": {"content": "Bereitstellung von Leitlinien, Empfehlungen und bew\u00e4hrten Verfahren gem\u00e4\u00df Buchstabe e des vorliegenden Absatzes zur Festlegung gemeinsamer Verfahren f\u00fcr die von nat\u00fcrlichen Personen vorgenommene Meldung von Verst\u00f6\u00dfen gegen diese Verordnung gem\u00e4\u00df Artikel 54 Absatz 2;"}, "n": {"content": "F\u00f6rderung der Ausarbeitung von Verhaltensregeln und der Einrichtung von datenschutzspezifischen Zertifizierungsverfahren sowie Datenschutzsiegeln und -pr\u00fcfzeichen gem\u00e4\u00df den Artikeln 40 und 42;"}, "o": {"content": "Akkreditierung von Zertifizierungsstellen und deren regelm\u00e4\u00dfige \u00dcberpr\u00fcfung gem\u00e4\u00df Artikel 43 und F\u00fchrung eines \u00f6ffentlichen Registers der akkreditierten Einrichtungen gem\u00e4\u00df Artikel 43 Absatz 6 und der in Drittl\u00e4ndern niedergelassenen akkreditierten Verantwortlichen oder Auftragsverarbeiter gem\u00e4\u00df Artikel 42 Absatz 7;"}, "p": {"content": "Pr\u00e4zisierung der in Artikel 43 Absatz 3 genannten Anforderungen im Hinblick auf die Akkreditierung von Zertifizierungsstellen gem\u00e4\u00df Artikel 42;"}, "q": {"content": "Abgabe einer Stellungnahme f\u00fcr die Kommission zu den Zertifizierungsanforderungen gem\u00e4\u00df Artikel 43 Absatz 8;"}, "r": {"content": "Abgabe einer Stellungnahme f\u00fcr die Kommission zu den Bildsymbolen gem\u00e4\u00df Artikel 12 Absatz 7;"}, "s": {"content": "Abgabe einer Stellungnahme f\u00fcr die Kommission zur Beurteilung der Angemessenheit des in einem Drittland oder einer internationalen Organisation gebotenen Schutzniveaus einschlie\u00dflich zur Beurteilung der Frage, ob das Drittland, das Gebiet, ein oder mehrere spezifische Sektoren in diesem Drittland oder eine internationale Organisation kein angemessenes Schutzniveau mehr gew\u00e4hrleistet. Zu diesem Zweck gibt die Kommission dem Ausschuss alle erforderlichen Unterlagen, darunter den Schriftwechsel mit der Regierung des Drittlands, dem Gebiet oder spezifischen Sektor oder der internationalen Organisation;"}, "t": {"content": "Abgabe von Stellungnahmen im Koh\u00e4renzverfahren gem\u00e4\u00df Artikel 64 Absatz 1 zu Beschlussentw\u00fcrfen von Aufsichtsbeh\u00f6rden, zu Angelegenheiten, die nach Artikel 64 Absatz 2 vorgelegt wurden und um Erlass verbindlicher Beschl\u00fcsse gem\u00e4\u00df Artikel 65, einschlie\u00dflich der in Artikel 66 genannten F\u00e4lle;"}, "u": {"content": "F\u00f6rderung der Zusammenarbeit und eines wirksamen bilateralen und multilateralen Austauschs von Informationen und bew\u00e4hrten Verfahren zwischen den Aufsichtsbeh\u00f6rden;"}, "v": {"content": "F\u00f6rderung von Schulungsprogrammen und Erleichterung des Personalaustausches zwischen Aufsichtsbeh\u00f6rden sowie gegebenenfalls mit Aufsichtsbeh\u00f6rden von Drittl\u00e4ndern oder mit internationalen Organisationen;"}, "w": {"content": "F\u00f6rderung des Austausches von Fachwissen und von Dokumentationen \u00fcber Datenschutzvorschriften und -praxis mit Datenschutzaufsichtsbeh\u00f6rden in aller Welt;"}, "x": {"content": "Abgabe von Stellungnahmen zu den auf Unionsebene erarbeiteten Verhaltensregeln gem\u00e4\u00df Artikel 40 Absatz 9 und"}, "y": {"content": "F\u00fchrung eines \u00f6ffentlich zug\u00e4nglichen elektronischen Registers der Beschl\u00fcsse der Aufsichtsbeh\u00f6rden und Gerichte in Bezug auf Fragen, die im Rahmen des Koh\u00e4renzverfahrens behandelt wurden."}}, "preamble": "Der Ausschuss stellt die einheitliche Anwendung dieser Verordnung sicher. Hierzu nimmt der Ausschuss von sich aus oder gegebenenfalls auf Ersuchen der Kommission insbesondere folgende T\u00e4tigkeiten wahr:"}, "2": {"content": "Die Kommission kann, wenn sie den Ausschuss um Rat ersucht, unter Ber\u00fccksichtigung der Dringlichkeit des Sachverhalts eine Frist angeben.", "number": 2}, "3": {"content": "Der Ausschuss leitet seine Stellungnahmen, Leitlinien, Empfehlungen und bew\u00e4hrten Verfahren an die Kommission und an den in Artikel 93 genannten Ausschuss weiter und ver\u00f6ffentlicht sie.", "number": 3}, "4": {"content": "Der Ausschuss konsultiert gegebenenfalls interessierte Kreise und gibt ihnen Gelegenheit, innerhalb einer angemessenen Frist Stellung zu nehmen. Unbeschadet des Artikels 76 macht der Ausschuss die Ergebnisse der Konsultation der \u00d6ffentlichkeit zug\u00e4nglich.", "number": 4}}, "preamble": "(1) Der Ausschuss stellt die einheitliche Anwendung dieser Verordnung sicher. Hierzu nimmt der Ausschuss von sich aus oder gegebenenfalls auf Ersuchen der Kommission insbesondere folgende T\u00e4tigkeiten wahr: a) \u00dcberwachung und Sicherstellung der ordnungsgem\u00e4\u00dfen Anwendung dieser Verordnung in den in den Artikeln 64 und 65 genannten F\u00e4llen unbeschadet der Aufgaben der nationalen Aufsichtsbeh\u00f6rden; b) Beratung der Kommission in allen Fragen, die im Zusammenhang mit dem Schutz personenbezogener Daten in der Union stehen, einschlie\u00dflich etwaiger Vorschl\u00e4ge zur \u00c4nderung dieser Verordnung; c) Beratung der Kommission \u00fcber das Format und die Verfahren f\u00fcr den Austausch von Informationen zwischen den Verantwortlichen, den Auftragsverarbeitern und den Aufsichtsbeh\u00f6rden in Bezug auf verbindliche interne Datenschutzvorschriften; d) Bereitstellung von Leitlinien, Empfehlungen und bew\u00e4hrten Verfahren zu Verfahren f\u00fcr die L\u00f6schung gem\u00e4\u00df Artikel 17 Absatz 2 von Links zu personenbezogenen Daten oder Kopien oder Replikationen dieser Daten aus \u00f6ffentlich zug\u00e4nglichen Kommunikationsdiensten; e) Pr\u00fcfung \u2014 von sich aus, auf Antrag eines seiner Mitglieder oder auf Ersuchen der Kommission \u2014 von die Anwendung dieser Verordnung betreffenden Fragen und Bereitstellung von Leitlinien, Empfehlungen und bew\u00e4hrten Verfahren zwecks Sicherstellung einer einheitlichen Anwendung dieser Verordnung; f) Bereitstellung von Leitlinien, Empfehlungen und bew\u00e4hrten Verfahren gem\u00e4\u00df Buchstabe e des vorliegenden Absatzes zur n\u00e4heren Bestimmung der Kriterien und Bedingungen f\u00fcr die auf Profiling beruhenden Entscheidungen gem\u00e4\u00df Artikel 22 Absatz 2; g) Bereitstellung von Leitlinien, Empfehlungen und bew\u00e4hrten Verfahren gem\u00e4\u00df Buchstabe e des vorliegenden Absatzes f\u00fcr die Feststellung von Verletzungen des Schutzes personenbezogener Daten und die Festlegung der Unverz\u00fcglichkeit im Sinne des Artikels 33 Abs\u00e4tze 1 und 2, und zu den spezifischen Umst\u00e4nden, unter denen der Verantwortliche oder der Auftragsverarbeiter die Verletzung des Schutzes personenbezogener Daten zu melden hat; h) Bereitstellung von Leitlinien, Empfehlungen und bew\u00e4hrten Verfahren gem\u00e4\u00df Buchstabe e des vorliegenden Absatzes zu den Umst\u00e4nden, unter denen eine Verletzung des Schutzes personenbezogener Daten voraussichtlich ein hohes Risiko f\u00fcr die Rechte und Freiheiten nat\u00fcrlicher Personen im Sinne des Artikels 34 Absatz 1 zur Folge hat; i) Bereitstellung von Leitlinien, Empfehlungen und bew\u00e4hrten Verfahren gem\u00e4\u00df Buchstabe e des vorliegenden Absatzes zur n\u00e4heren Bestimmung der in Artikel 47 aufgef\u00fchrten Kriterien und Anforderungen f\u00fcr die \u00dcbermittlungen personenbezogener Daten, die auf verbindlichen internen Datenschutzvorschriften von Verantwortlichen oder Auftragsverarbeitern beruhen, und der dort aufgef\u00fchrten weiteren erforderlichen Anforderungen zum Schutz personenbezogener Daten der betroffenen Personen; j) Bereitstellung von Leitlinien, Empfehlungen und bew\u00e4hrten Verfahren gem\u00e4\u00df Buchstabe e des vorliegenden Absatzes zur n\u00e4heren Bestimmung der Kriterien und Bedingungen f\u00fcr die \u00dcbermittlungen personenbezogener Daten gem\u00e4\u00df Artikel 49 Absatz 1; k) Ausarbeitung von Leitlinien f\u00fcr die Aufsichtsbeh\u00f6rden in Bezug auf die Anwendung von Ma\u00dfnahmen nach Artikel 58 Abs\u00e4tze 1, 2 und 3 und die Festsetzung von Geldbu\u00dfen gem\u00e4\u00df Artikel 83; l) \u00dcberpr\u00fcfung der praktischen Anwendung der unter den Buchstaben e und f genannten Leitlinien, Empfehlungen und bew\u00e4hrten Verfahren; m) Bereitstellung von Leitlinien, Empfehlungen und bew\u00e4hrten Verfahren gem\u00e4\u00df Buchstabe e des vorliegenden Absatzes zur Festlegung gemeinsamer Verfahren f\u00fcr die von nat\u00fcrlichen Personen vorgenommene Meldung von Verst\u00f6\u00dfen gegen diese Verordnung gem\u00e4\u00df Artikel 54 Absatz 2; n) F\u00f6rderung der Ausarbeitung von Verhaltensregeln und der Einrichtung von datenschutzspezifischen Zertifizierungsverfahren sowie Datenschutzsiegeln und -pr\u00fcfzeichen gem\u00e4\u00df den Artikeln 40 und 42; o) Akkreditierung von Zertifizierungsstellen und deren regelm\u00e4\u00dfige \u00dcberpr\u00fcfung gem\u00e4\u00df Artikel 43 und F\u00fchrung eines \u00f6ffentlichen Registers der akkreditierten Einrichtungen gem\u00e4\u00df Artikel 43 Absatz 6 und der in Drittl\u00e4ndern niedergelassenen akkreditierten Verantwortlichen oder Auftragsverarbeiter gem\u00e4\u00df Artikel 42 Absatz 7; p) Pr\u00e4zisierung der in Artikel 43 Absatz 3 genannten Anforderungen im Hinblick auf die Akkreditierung von Zertifizierungsstellen gem\u00e4\u00df Artikel 42; q) Abgabe einer Stellungnahme f\u00fcr die Kommission zu den Zertifizierungsanforderungen gem\u00e4\u00df Artikel 43 Absatz 8; r) Abgabe einer Stellungnahme f\u00fcr die Kommission zu den Bildsymbolen gem\u00e4\u00df Artikel 12 Absatz 7; s) Abgabe einer Stellungnahme f\u00fcr die Kommission zur Beurteilung der Angemessenheit des in einem Drittland oder einer internationalen Organisation gebotenen Schutzniveaus einschlie\u00dflich zur Beurteilung der Frage, ob das Drittland, das Gebiet, ein oder mehrere spezifische Sektoren in diesem Drittland oder eine internationale Organisation kein angemessenes Schutzniveau mehr gew\u00e4hrleistet. Zu diesem Zweck gibt die Kommission dem Ausschuss alle erforderlichen Unterlagen, darunter den Schriftwechsel mit der Regierung des Drittlands, dem Gebiet oder spezifischen Sektor oder der internationalen Organisation; t) Abgabe von Stellungnahmen im Koh\u00e4renzverfahren gem\u00e4\u00df Artikel 64 Absatz 1 zu Beschlussentw\u00fcrfen von Aufsichtsbeh\u00f6rden, zu Angelegenheiten, die nach Artikel 64 Absatz 2 vorgelegt wurden und um Erlass verbindlicher Beschl\u00fcsse gem\u00e4\u00df Artikel 65, einschlie\u00dflich der in Artikel 66 genannten F\u00e4lle; u) F\u00f6rderung der Zusammenarbeit und eines wirksamen bilateralen und multilateralen Austauschs von Informationen und bew\u00e4hrten Verfahren zwischen den Aufsichtsbeh\u00f6rden; v) F\u00f6rderung von Schulungsprogrammen und Erleichterung des Personalaustausches zwischen Aufsichtsbeh\u00f6rden sowie gegebenenfalls mit Aufsichtsbeh\u00f6rden von Drittl\u00e4ndern oder mit internationalen Organisationen; w) F\u00f6rderung des Austausches von Fachwissen und von Dokumentationen \u00fcber Datenschutzvorschriften und -praxis mit Datenschutzaufsichtsbeh\u00f6rden in aller Welt; x) Abgabe von Stellungnahmen zu den auf Unionsebene erarbeiteten Verhaltensregeln gem\u00e4\u00df Artikel 40 Absatz 9 und y) F\u00fchrung eines \u00f6ffentlich zug\u00e4nglichen elektronischen Registers der Beschl\u00fcsse der Aufsichtsbeh\u00f6rden und Gerichte in Bezug auf Fragen, die im Rahmen des Koh\u00e4renzverfahrens behandelt wurden.", "title": "Aufgaben des Ausschusses"}, "71": {"number": 71, "paragraphs": {"1": {"content": "Der Ausschuss erstellt einen Jahresbericht \u00fcber den Schutz nat\u00fcrlicher Personen bei der Verarbeitung in der Union und gegebenenfalls in Drittl\u00e4ndern und internationalen Organisationen. Der Bericht wird ver\u00f6ffentlicht und dem Europ\u00e4ischen Parlament, dem Rat und der Kommission \u00fcbermittelt.", "number": 1}, "2": {"content": "Der Jahresbericht enth\u00e4lt eine \u00dcberpr\u00fcfung der praktischen Anwendung der in Artikel 70 Absatz 1 Buchstabe l genannten Leitlinien, Empfehlungen und bew\u00e4hrten Verfahren sowie der in Artikel 65 genannten verbindlichen Beschl\u00fcsse.", "number": 2}}, "preamble": "(1) Der Ausschuss erstellt einen Jahresbericht \u00fcber den Schutz nat\u00fcrlicher Personen bei der Verarbeitung in der Union und gegebenenfalls in Drittl\u00e4ndern und internationalen Organisationen. Der Bericht wird ver\u00f6ffentlicht und dem Europ\u00e4ischen Parlament, dem Rat und der Kommission \u00fcbermittelt.", "title": "Berichterstattung"}, "72": {"number": 72, "paragraphs": {"1": {"content": "Sofern in dieser Verordnung nichts anderes bestimmt ist, fasst der Ausschuss seine Beschl\u00fcsse mit einfacher Mehrheit seiner Mitglieder.", "number": 1}, "2": {"content": "Der Ausschuss gibt sich mit einer Mehrheit von zwei Dritteln seiner Mitglieder eine Gesch\u00e4ftsordnung und legt seine Arbeitsweise fest.", "number": 2}}, "preamble": "(1) Sofern in dieser Verordnung nichts anderes bestimmt ist, fasst der Ausschuss seine Beschl\u00fcsse mit einfacher Mehrheit seiner Mitglieder.", "title": "Verfahrensweise"}, "73": {"number": 73, "paragraphs": {"1": {"content": "Der Ausschuss w\u00e4hlt aus dem Kreis seiner Mitglieder mit einfacher Mehrheit einen Vorsitzenden und zwei stellvertretende Vorsitzende.", "number": 1}, "2": {"content": "Die Amtszeit des Vorsitzenden und seiner beiden Stellvertreter betr\u00e4gt f\u00fcnf Jahre; ihre einmalige Wiederwahl ist zul\u00e4ssig.", "number": 2}}, "preamble": "(1) Der Ausschuss w\u00e4hlt aus dem Kreis seiner Mitglieder mit einfacher Mehrheit einen Vorsitzenden und zwei stellvertretende Vorsitzende.", "title": "Vorsitz"}, "74": {"number": 74, "paragraphs": {"1": {"number": 1, "points": {"a": {"content": "Einberufung der Sitzungen des Ausschusses und Erstellung der Tagesordnungen,"}, "b": {"content": "\u00dcbermittlung der Beschl\u00fcsse des Ausschusses nach Artikel 65 an die federf\u00fchrende Aufsichtsbeh\u00f6rde und die betroffenen Aufsichtsbeh\u00f6rden,"}, "c": {"content": "Sicherstellung einer rechtzeitigen Ausf\u00fchrung der Aufgaben des Ausschusses, insbesondere der Aufgaben im Zusammenhang mit dem Koh\u00e4renzverfahren nach Artikel 63."}}, "preamble": "Der Vorsitz hat folgende Aufgaben:"}, "2": {"content": "Der Ausschuss legt die Aufteilung der Aufgaben zwischen dem Vorsitzenden und dessen Stellvertretern in seiner Gesch\u00e4ftsordnung fest.", "number": 2}}, "preamble": "(1) Der Vorsitz hat folgende Aufgaben: a) Einberufung der Sitzungen des Ausschusses und Erstellung der Tagesordnungen, b) \u00dcbermittlung der Beschl\u00fcsse des Ausschusses nach Artikel 65 an die federf\u00fchrende Aufsichtsbeh\u00f6rde und die betroffenen Aufsichtsbeh\u00f6rden, c) Sicherstellung einer rechtzeitigen Ausf\u00fchrung der Aufgaben des Ausschusses, insbesondere der Aufgaben im Zusammenhang mit dem Koh\u00e4renzverfahren nach Artikel 63.", "title": "Aufgaben des Vorsitzes"}, "75": {"number": 75, "paragraphs": {"1": {"content": "Der Ausschuss wird von einem Sekretariat unterst\u00fctzt, das von dem Europ\u00e4ischen Datenschutzbeauftragten bereitgestellt wird.", "number": 1}, "2": {"content": "Das Sekretariat f\u00fchrt seine Aufgaben ausschlie\u00dflich auf Anweisung des Vorsitzes des Ausschusses aus.", "number": 2}, "3": {"content": "Das Personal des Europ\u00e4ischen Datenschutzbeauftragten, das an der Wahrnehmung der dem Ausschuss gem\u00e4\u00df dieser Verordnung \u00fcbertragenen Aufgaben beteiligt ist, unterliegt anderen Berichtspflichten als das Personal, das an der Wahrnehmung der dem Europ\u00e4ischen Datenschutzbeauftragten \u00fcbertragenen Aufgaben beteiligt ist.", "number": 3}, "4": {"content": "Soweit angebracht, erstellen und ver\u00f6ffentlichen der Ausschuss und der Europ\u00e4ische Datenschutzbeauftragte eine Vereinbarung zur Anwendung des vorliegenden Artikels, in der die Bedingungen ihrer Zusammenarbeit festgelegt sind und die f\u00fcr das Personal des Europ\u00e4ischen Datenschutzbeauftragten gilt, das an der Wahrnehmung der dem Ausschuss gem\u00e4\u00df dieser Verordnung \u00fcbertragenen Aufgaben beteiligt ist.", "number": 4}, "5": {"content": "Das Sekretariat leistet dem Ausschuss analytische, administrative und logistische Unterst\u00fctzung.", "number": 5}, "6": {"number": 6, "points": {"a": {"content": "das Tagesgesch\u00e4ft des Ausschusses,"}, "b": {"content": "die Kommunikation zwischen den Mitgliedern des Ausschusses, seinem Vorsitz und der Kommission,"}, "c": {"content": "die Kommunikation mit anderen Organen und mit der \u00d6ffentlichkeit,"}, "d": {"content": "den R\u00fcckgriff auf elektronische Mittel f\u00fcr die interne und die externe Kommunikation,"}, "e": {"content": "die \u00dcbersetzung sachdienlicher Informationen,"}, "f": {"content": "die Vor- und Nachbereitung der Sitzungen des Ausschusses,"}, "g": {"content": "die Vorbereitung, Abfassung und Ver\u00f6ffentlichung von Stellungnahmen, von Beschl\u00fcssen \u00fcber die Beilegung von Streitigkeiten zwischen Aufsichtsbeh\u00f6rden und von sonstigen vom Ausschuss angenommenen Dokumenten."}}, "preamble": "Das Sekretariat ist insbesondere verantwortlich f\u00fcr"}}, "preamble": "(1) Der Ausschuss wird von einem Sekretariat unterst\u00fctzt, das von dem Europ\u00e4ischen Datenschutzbeauftragten bereitgestellt wird.", "title": "Sekretariat"}, "76": {"number": 76, "paragraphs": {"1": {"content": "Die Beratungen des Ausschusses sind gem\u00e4\u00df seiner Gesch\u00e4ftsordnung vertraulich, wenn der Ausschuss dies f\u00fcr erforderlich h\u00e4lt.", "number": 1}, "2": {"content": "Der Zugang zu Dokumenten, die Mitgliedern des Ausschusses, Sachverst\u00e4ndigen und Vertretern von Dritten vorgelegt werden, wird durch die Verordnung (EG) Nr. 1049/2001 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates (21) geregelt.", "number": 2}}, "preamble": "(1) Die Beratungen des Ausschusses sind gem\u00e4\u00df seiner Gesch\u00e4ftsordnung vertraulich, wenn der Ausschuss dies f\u00fcr erforderlich h\u00e4lt.", "title": "Vertraulichkeit"}}, "number": 3, "title": "Europ\u00e4ischer Datenschutzausschuss"}}, "title": "Zusammenarbeit und Koh\u00e4renz"}, "8": {"number": 8, "roman_number": "VIII", "sections": {"0": {"articles": {"77": {"number": 77, "paragraphs": {"1": {"content": "Jede betroffene Person hat unbeschadet eines anderweitigen verwaltungsrechtlichen oder gerichtlichen Rechtsbehelfs das Recht auf Beschwerde bei einer Aufsichtsbeh\u00f6rde, insbesondere in dem Mitgliedstaat ihres Aufenthaltsorts, ihres Arbeitsplatzes oder des Orts des mutma\u00dflichen Versto\u00dfes, wenn die betroffene Person der Ansicht ist, dass die Verarbeitung der sie betreffenden personenbezogenen Daten gegen diese Verordnung verst\u00f6\u00dft.", "number": 1}, "2": {"content": "Die Aufsichtsbeh\u00f6rde, bei der die Beschwerde eingereicht wurde, unterrichtet den Beschwerdef\u00fchrer \u00fcber den Stand und die Ergebnisse der Beschwerde einschlie\u00dflich der M\u00f6glichkeit eines gerichtlichen Rechtsbehelfs nach Artikel 78.", "number": 2}}, "preamble": "(1) Jede betroffene Person hat unbeschadet eines anderweitigen verwaltungsrechtlichen oder gerichtlichen Rechtsbehelfs das Recht auf Beschwerde bei einer Aufsichtsbeh\u00f6rde, insbesondere in dem Mitgliedstaat ihres Aufenthaltsorts, ihres Arbeitsplatzes oder des Orts des mutma\u00dflichen Versto\u00dfes, wenn die betroffene Person der Ansicht ist, dass die Verarbeitung der sie betreffenden personenbezogenen Daten gegen diese Verordnung verst\u00f6\u00dft.", "title": "Recht auf Beschwerde bei einer Aufsichtsbeh\u00f6rde"}, "78": {"number": 78, "paragraphs": {"1": {"content": "Jede nat\u00fcrliche oder juristische Person hat unbeschadet eines anderweitigen verwaltungsrechtlichen oder au\u00dfergerichtlichen Rechtsbehelfs das Recht auf einen wirksamen gerichtlichen Rechtsbehelf gegen einen sie betreffenden rechtsverbindlichen Beschluss einer Aufsichtsbeh\u00f6rde.", "number": 1}, "2": {"content": "Jede betroffene Person hat unbeschadet eines anderweitigen verwaltungsrechtlichen oder au\u00dfergerichtlichen Rechtbehelfs das Recht auf einen wirksamen gerichtlichen Rechtsbehelf, wenn die nach den Artikeln 55 und 56 zust\u00e4ndige Aufsichtsbeh\u00f6rde sich nicht mit einer Beschwerde befasst oder die betroffene Person nicht innerhalb von drei Monaten \u00fcber den Stand oder das Ergebnis der gem\u00e4\u00df Artikel 77 erhobenen Beschwerde in Kenntnis gesetzt hat.", "number": 2}, "3": {"content": "F\u00fcr Verfahren gegen eine Aufsichtsbeh\u00f6rde sind die Gerichte des Mitgliedstaats zust\u00e4ndig, in dem die Aufsichtsbeh\u00f6rde ihren Sitz hat.", "number": 3}, "4": {"content": "Kommt es zu einem Verfahren gegen den Beschluss einer Aufsichtsbeh\u00f6rde, dem eine Stellungnahme oder ein Beschluss des Ausschusses im Rahmen des Koh\u00e4renzverfahrens vorangegangen ist, so leitet die Aufsichtsbeh\u00f6rde diese Stellungnahme oder diesen Beschluss dem Gericht zu.", "number": 4}}, "preamble": "(1) Jede nat\u00fcrliche oder juristische Person hat unbeschadet eines anderweitigen verwaltungsrechtlichen oder au\u00dfergerichtlichen Rechtsbehelfs das Recht auf einen wirksamen gerichtlichen Rechtsbehelf gegen einen sie betreffenden rechtsverbindlichen Beschluss einer Aufsichtsbeh\u00f6rde.", "title": "Recht auf wirksamen gerichtlichen Rechtsbehelf gegen eine Aufsichtsbeh\u00f6rde"}, "79": {"number": 79, "paragraphs": {"1": {"content": "Jede betroffene Person hat unbeschadet eines verf\u00fcgbaren verwaltungsrechtlichen oder au\u00dfergerichtlichen Rechtsbehelfs einschlie\u00dflich des Rechts auf Beschwerde bei einer Aufsichtsbeh\u00f6rde gem\u00e4\u00df Artikel 77 das Recht auf einen wirksamen gerichtlichen Rechtsbehelf, wenn sie der Ansicht ist, dass die ihr aufgrund dieser Verordnung zustehenden Rechte infolge einer nicht im Einklang mit dieser Verordnung stehenden Verarbeitung ihrer personenbezogenen Daten verletzt wurden.", "number": 1}, "2": {"content": "F\u00fcr Klagen gegen einen Verantwortlichen oder gegen einen Auftragsverarbeiter sind die Gerichte des Mitgliedstaats zust\u00e4ndig, in dem der Verantwortliche oder der Auftragsverarbeiter eine Niederlassung hat. Wahlweise k\u00f6nnen solche Klagen auch bei den Gerichten des Mitgliedstaats erhoben werden, in dem die betroffene Person ihren Aufenthaltsort hat, es sei denn, es handelt sich bei dem Verantwortlichen oder dem Auftragsverarbeiter um eine Beh\u00f6rde eines Mitgliedstaats, die in Aus\u00fcbung ihrer hoheitlichen Befugnisse t\u00e4tig geworden ist.", "number": 2}}, "preamble": "(1) Jede betroffene Person hat unbeschadet eines verf\u00fcgbaren verwaltungsrechtlichen oder au\u00dfergerichtlichen Rechtsbehelfs einschlie\u00dflich des Rechts auf Beschwerde bei einer Aufsichtsbeh\u00f6rde gem\u00e4\u00df Artikel 77 das Recht auf einen wirksamen gerichtlichen Rechtsbehelf, wenn sie der Ansicht ist, dass die ihr aufgrund dieser Verordnung zustehenden Rechte infolge einer nicht im Einklang mit dieser Verordnung stehenden Verarbeitung ihrer personenbezogenen Daten verletzt wurden.", "title": "Recht auf wirksamen gerichtlichen Rechtsbehelf gegen Verantwortliche oder Auftragsverarbeiter"}, "80": {"number": 80, "paragraphs": {"1": {"content": "Die betroffene Person hat das Recht, eine Einrichtung, Organisationen oder Vereinigung ohne Gewinnerzielungsabsicht, die ordnungsgem\u00e4\u00df nach dem Recht eines Mitgliedstaats gegr\u00fcndet ist, deren satzungsm\u00e4\u00dfige Ziele im \u00f6ffentlichem Interesse liegen und die im Bereich des Schutzes der Rechte und Freiheiten von betroffenen Personen in Bezug auf den Schutz ihrer personenbezogenen Daten t\u00e4tig ist, zu beauftragen, in ihrem Namen eine Beschwerde einzureichen, in ihrem Namen die in den Artikeln 77, 78 und 79 genannten Rechte wahrzunehmen und das Recht auf Schadensersatz gem\u00e4\u00df Artikel 82 in Anspruch zu nehmen, sofern dieses im Recht der Mitgliedstaaten vorgesehen ist.", "number": 1}, "2": {"content": "Die Mitgliedstaaten k\u00f6nnen vorsehen, dass jede der in Absatz 1 des vorliegenden Artikels genannten Einrichtungen, Organisationen oder Vereinigungen unabh\u00e4ngig von einem Auftrag der betroffenen Person in diesem Mitgliedstaat das Recht hat, bei der gem\u00e4\u00df Artikel 77 zust\u00e4ndigen Aufsichtsbeh\u00f6rde eine Beschwerde einzulegen und die in den Artikeln 78 und 79 aufgef\u00fchrten Rechte in Anspruch zu nehmen, wenn ihres Erachtens die Rechte einer betroffenen Person gem\u00e4\u00df dieser Verordnung infolge einer Verarbeitung verletzt worden sind.", "number": 2}}, "preamble": "(1) Die betroffene Person hat das Recht, eine Einrichtung, Organisationen oder Vereinigung ohne Gewinnerzielungsabsicht, die ordnungsgem\u00e4\u00df nach dem Recht eines Mitgliedstaats gegr\u00fcndet ist, deren satzungsm\u00e4\u00dfige Ziele im \u00f6ffentlichem Interesse liegen und die im Bereich des Schutzes der Rechte und Freiheiten von betroffenen Personen in Bezug auf den Schutz ihrer personenbezogenen Daten t\u00e4tig ist, zu beauftragen, in ihrem Namen eine Beschwerde einzureichen, in ihrem Namen die in den Artikeln 77, 78 und 79 genannten Rechte wahrzunehmen und das Recht auf Schadensersatz gem\u00e4\u00df Artikel 82 in Anspruch zu nehmen, sofern dieses im Recht der Mitgliedstaaten vorgesehen ist.", "title": "Vertretung von betroffenen Personen"}, "81": {"number": 81, "paragraphs": {"1": {"content": "Erh\u00e4lt ein zust\u00e4ndiges Gericht in einem Mitgliedstaat Kenntnis von einem Verfahren zu demselben Gegenstand in Bezug auf die Verarbeitung durch denselben Verantwortlichen oder Auftragsverarbeiter, das vor einem Gericht in einem anderen Mitgliedstaat anh\u00e4ngig ist, so nimmt es mit diesem Gericht Kontakt auf, um sich zu vergewissern, dass ein solches Verfahren existiert.", "number": 1}, "2": {"content": "Ist ein Verfahren zu demselben Gegenstand in Bezug auf die Verarbeitung durch denselben Verantwortlichen oder Auftragsverarbeiter vor einem Gericht in einem anderen Mitgliedstaat anh\u00e4ngig, so kann jedes sp\u00e4ter angerufene zust\u00e4ndige Gericht das bei ihm anh\u00e4ngige Verfahren aussetzen.", "number": 2}, "3": {"content": "Sind diese Verfahren in erster Instanz anh\u00e4ngig, so kann sich jedes sp\u00e4ter angerufene Gericht auf Antrag einer Partei auch f\u00fcr unzust\u00e4ndig erkl\u00e4ren, wenn das zuerst angerufene Gericht f\u00fcr die betreffenden Klagen zust\u00e4ndig ist und die Verbindung der Klagen nach seinem Recht zul\u00e4ssig ist.", "number": 3}}, "preamble": "(1) Erh\u00e4lt ein zust\u00e4ndiges Gericht in einem Mitgliedstaat Kenntnis von einem Verfahren zu demselben Gegenstand in Bezug auf die Verarbeitung durch denselben Verantwortlichen oder Auftragsverarbeiter, das vor einem Gericht in einem anderen Mitgliedstaat anh\u00e4ngig ist, so nimmt es mit diesem Gericht Kontakt auf, um sich zu vergewissern, dass ein solches Verfahren existiert.", "title": "Aussetzung des Verfahrens"}, "82": {"number": 82, "paragraphs": {"1": {"content": "Jede Person, der wegen eines Versto\u00dfes gegen diese Verordnung ein materieller oder immaterieller Schaden entstanden ist, hat Anspruch auf Schadenersatz gegen den Verantwortlichen oder gegen den Auftragsverarbeiter.", "number": 1}, "2": {"content": "Jeder an einer Verarbeitung beteiligte Verantwortliche haftet f\u00fcr den Schaden, der durch eine nicht dieser Verordnung entsprechende Verarbeitung verursacht wurde. Ein Auftragsverarbeiter haftet f\u00fcr den durch eine Verarbeitung verursachten Schaden nur dann, wenn er seinen speziell den Auftragsverarbeitern auferlegten Pflichten aus dieser Verordnung nicht nachgekommen ist oder unter Nichtbeachtung der rechtm\u00e4\u00dfig erteilten Anweisungen des f\u00fcr die Datenverarbeitung Verantwortlichen oder gegen diese Anweisungen gehandelt hat.", "number": 2}, "3": {"content": "Der Verantwortliche oder der Auftragsverarbeiter wird von der Haftung gem\u00e4\u00df Absatz 2 befreit, wenn er nachweist, dass er in keinerlei Hinsicht f\u00fcr den Umstand, durch den der Schaden eingetreten ist, verantwortlich ist.", "number": 3}, "4": {"content": "Ist mehr als ein Verantwortlicher oder mehr als ein Auftragsverarbeiter bzw. sowohl ein Verantwortlicher als auch ein Auftragsverarbeiter an derselben Verarbeitung beteiligt und sind sie gem\u00e4\u00df den Abs\u00e4tzen 2 und 3 f\u00fcr einen durch die Verarbeitung verursachten Schaden verantwortlich, so haftet jeder Verantwortliche oder jeder Auftragsverarbeiter f\u00fcr den gesamten Schaden, damit ein wirksamer Schadensersatz f\u00fcr die betroffene Person sichergestellt ist.", "number": 4}, "5": {"content": "Hat ein Verantwortlicher oder Auftragsverarbeiter gem\u00e4\u00df Absatz 4 vollst\u00e4ndigen Schadenersatz f\u00fcr den erlittenen Schaden gezahlt, so ist dieser Verantwortliche oder Auftragsverarbeiter berechtigt, von den \u00fcbrigen an derselben Verarbeitung beteiligten f\u00fcr die Datenverarbeitung Verantwortlichen oder Auftragsverarbeitern den Teil des Schadenersatzes zur\u00fcckzufordern, der unter den in Absatz 2 festgelegten Bedingungen ihrem Anteil an der Verantwortung f\u00fcr den Schaden entspricht.", "number": 5}, "6": {"content": "Mit Gerichtsverfahren zur Inanspruchnahme des Rechts auf Schadenersatz sind die Gerichte zu befassen, die nach den in Artikel 79 Absatz 2 genannten Rechtsvorschriften des Mitgliedstaats zust\u00e4ndig sind.", "number": 6}}, "preamble": "(1) Jede Person, der wegen eines Versto\u00dfes gegen diese Verordnung ein materieller oder immaterieller Schaden entstanden ist, hat Anspruch auf Schadenersatz gegen den Verantwortlichen oder gegen den Auftragsverarbeiter.", "title": "Haftung und Recht auf Schadenersatz"}, "83": {"number": 83, "paragraphs": {"1": {"content": "Jede Aufsichtsbeh\u00f6rde stellt sicher, dass die Verh\u00e4ngung von Geldbu\u00dfen gem\u00e4\u00df diesem Artikel f\u00fcr Verst\u00f6\u00dfe gegen diese Verordnung gem\u00e4\u00df den Abs\u00e4tzen 5 und 6 in jedem Einzelfall wirksam, verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig und abschreckend ist.", "number": 1}, "2": {"number": 2, "points": {"a": {"content": "Art, Schwere und Dauer des Versto\u00dfes unter Ber\u00fccksichtigung der Art, des Umfangs oder des Zwecks der betreffenden Verarbeitung sowie der Zahl der von der Verarbeitung betroffenen Personen und des Ausma\u00dfes des von ihnen erlittenen Schadens;"}, "b": {"content": "Vors\u00e4tzlichkeit oder Fahrl\u00e4ssigkeit des Versto\u00dfes;"}, "c": {"content": "jegliche von dem Verantwortlichen oder dem Auftragsverarbeiter getroffenen Ma\u00dfnahmen zur Minderung des den betroffenen Personen entstandenen Schadens;"}, "d": {"content": "Grad der Verantwortung des Verantwortlichen oder des Auftragsverarbeiters unter Ber\u00fccksichtigung der von ihnen gem\u00e4\u00df den Artikeln 25 und 32 getroffenen technischen und organisatorischen Ma\u00dfnahmen;"}, "e": {"content": "etwaige einschl\u00e4gige fr\u00fchere Verst\u00f6\u00dfe des Verantwortlichen oder des Auftragsverarbeiters;"}, "f": {"content": "Umfang der Zusammenarbeit mit der Aufsichtsbeh\u00f6rde, um dem Versto\u00df abzuhelfen und seine m\u00f6glichen nachteiligen Auswirkungen zu mindern;"}, "g": {"content": "Kategorien personenbezogener Daten, die von dem Versto\u00df betroffen sind;"}, "h": {"content": "Art und Weise, wie der Versto\u00df der Aufsichtsbeh\u00f6rde bekannt wurde, insbesondere ob und gegebenenfalls in welchem Umfang der Verantwortliche oder der Auftragsverarbeiter den Versto\u00df mitgeteilt hat;"}, "i": {"content": "Einhaltung der nach Artikel 58 Absatz 2 fr\u00fcher gegen den f\u00fcr den betreffenden Verantwortlichen oder Auftragsverarbeiter in Bezug auf denselben Gegenstand angeordneten Ma\u00dfnahmen, wenn solche Ma\u00dfnahmen angeordnet wurden;"}, "j": {"content": "Einhaltung von genehmigten Verhaltensregeln nach Artikel 40 oder genehmigten Zertifizierungsverfahren nach Artikel 42 und"}, "k": {"content": "jegliche anderen erschwerenden oder mildernden Umst\u00e4nde im jeweiligen Fall, wie unmittelbar oder mittelbar durch den Versto\u00df erlangte finanzielle Vorteile oder vermiedene Verluste."}}, "preamble": "Geldbu\u00dfen werden je nach den Umst\u00e4nden des Einzelfalls zus\u00e4tzlich zu oder anstelle von Ma\u00dfnahmen nach Artikel 58 Absatz 2 Buchstaben a bis h und i verh\u00e4ngt. Bei der Entscheidung \u00fcber die Verh\u00e4ngung einer Geldbu\u00dfe und \u00fcber deren Betrag wird in jedem Einzelfall Folgendes geb\u00fchrend ber\u00fccksichtigt:"}, "3": {"content": "Verst\u00f6\u00dft ein Verantwortlicher oder ein Auftragsverarbeiter bei gleichen oder miteinander verbundenen Verarbeitungsvorg\u00e4ngen vors\u00e4tzlich oder fahrl\u00e4ssig gegen mehrere Bestimmungen dieser Verordnung, so \u00fcbersteigt der Gesamtbetrag der Geldbu\u00dfe nicht den Betrag f\u00fcr den schwerwiegendsten Versto\u00df.", "number": 3}, "4": {"number": 4, "points": {"a": {"content": "die Pflichten der Verantwortlichen und der Auftragsverarbeiter gem\u00e4\u00df den Artikeln 8, 11, 25 bis 39, 42 und 43;"}, "b": {"content": "die Pflichten der Zertifizierungsstelle gem\u00e4\u00df den Artikeln 42 und 43;"}, "c": {"content": "die Pflichten der \u00dcberwachungsstelle gem\u00e4\u00df Artikel 41 Absatz 4."}}, "preamble": "Bei Verst\u00f6\u00dfen gegen die folgenden Bestimmungen werden im Einklang mit Absatz 2 Geldbu\u00dfen von bis zu 10 000 000 EUR oder im Fall eines Unternehmens von bis zu 2 % seines gesamten weltweit erzielten Jahresumsatzes des vorangegangenen Gesch\u00e4ftsjahrs verh\u00e4ngt, je nachdem, welcher der Betr\u00e4ge h\u00f6her ist:"}, "5": {"number": 5, "points": {"a": {"content": "die Grunds\u00e4tze f\u00fcr die Verarbeitung, einschlie\u00dflich der Bedingungen f\u00fcr die Einwilligung, gem\u00e4\u00df den Artikeln 5, 6, 7 und 9;"}, "b": {"content": "die Rechte der betroffenen Person gem\u00e4\u00df den Artikeln 12 bis 22;"}, "c": {"content": "die \u00dcbermittlung personenbezogener Daten an einen Empf\u00e4nger in einem Drittland oder an eine internationale Organisation gem\u00e4\u00df den Artikeln 44 bis 49;"}, "d": {"content": "alle Pflichten gem\u00e4\u00df den Rechtsvorschriften der Mitgliedstaaten, die im Rahmen des Kapitels IX erlassen wurden;"}, "e": {"content": "Nichtbefolgung einer Anweisung oder einer vor\u00fcbergehenden oder endg\u00fcltigen Beschr\u00e4nkung oder Aussetzung der Daten\u00fcbermittlung durch die Aufsichtsbeh\u00f6rde gem\u00e4\u00df Artikel 58 Absatz 2 oder Nichtgew\u00e4hrung des Zugangs unter Versto\u00df gegen Artikel 58 Absatz 1."}}, "preamble": "Bei Verst\u00f6\u00dfen gegen die folgenden Bestimmungen werden im Einklang mit Absatz 2 Geldbu\u00dfen von bis zu 20 000 000 EUR oder im Fall eines Unternehmens von bis zu 4 % seines gesamten weltweit erzielten Jahresumsatzes des vorangegangenen Gesch\u00e4ftsjahrs verh\u00e4ngt, je nachdem, welcher der Betr\u00e4ge h\u00f6her ist:"}, "6": {"content": "Bei Nichtbefolgung einer Anweisung der Aufsichtsbeh\u00f6rde gem\u00e4\u00df Artikel 58 Absatz 2 werden im Einklang mit Absatz 2 des vorliegenden Artikels Geldbu\u00dfen von bis zu 20 000 000 EUR oder im Fall eines Unternehmens von bis zu 4 % seines gesamten weltweit erzielten Jahresumsatzes des vorangegangenen Gesch\u00e4ftsjahrs verh\u00e4ngt, je nachdem, welcher der Betr\u00e4ge h\u00f6her ist.", "number": 6}, "7": {"content": "Unbeschadet der Abhilfebefugnisse der Aufsichtsbeh\u00f6rden gem\u00e4\u00df Artikel 58 Absatz 2 kann jeder Mitgliedstaat Vorschriften daf\u00fcr festlegen, ob und in welchem Umfang gegen Beh\u00f6rden und \u00f6ffentliche Stellen, die in dem betreffenden Mitgliedstaat niedergelassen sind, Geldbu\u00dfen verh\u00e4ngt werden k\u00f6nnen.", "number": 7}, "8": {"content": "Die Aus\u00fcbung der eigenen Befugnisse durch eine Aufsichtsbeh\u00f6rde gem\u00e4\u00df diesem Artikel muss angemessenen Verfahrensgarantien gem\u00e4\u00df dem Unionsrecht und dem Recht der Mitgliedstaaten, einschlie\u00dflich wirksamer gerichtlicher Rechtsbehelfe und ordnungsgem\u00e4\u00dfer Verfahren, unterliegen.", "number": 8}, "9": {"content": "Sieht die Rechtsordnung eines Mitgliedstaats keine Geldbu\u00dfen vor, kann dieser Artikel so angewandt werden, dass die Geldbu\u00dfe von der zust\u00e4ndigen Aufsichtsbeh\u00f6rde in die Wege geleitet und von den zust\u00e4ndigen nationalen Gerichten verh\u00e4ngt wird, wobei sicherzustellen ist, dass diese Rechtsbehelfe wirksam sind und die gleiche Wirkung wie die von Aufsichtsbeh\u00f6rden verh\u00e4ngten Geldbu\u00dfen haben. In jeden Fall m\u00fcssen die verh\u00e4ngten Geldbu\u00dfen wirksam, verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig und abschreckend sein. Die betreffenden Mitgliedstaaten teilen der Kommission bis zum 25. Mai 2018 die Rechtsvorschriften mit, die sie aufgrund dieses Absatzes erlassen, sowie unverz\u00fcglich alle sp\u00e4teren \u00c4nderungsgesetze oder \u00c4nderungen dieser Vorschriften.", "number": 9}}, "preamble": "(1) Jede Aufsichtsbeh\u00f6rde stellt sicher, dass die Verh\u00e4ngung von Geldbu\u00dfen gem\u00e4\u00df diesem Artikel f\u00fcr Verst\u00f6\u00dfe gegen diese Verordnung gem\u00e4\u00df den Abs\u00e4tzen 5 und 6 in jedem Einzelfall wirksam, verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig und abschreckend ist.", "title": "Allgemeine Bedingungen f\u00fcr die Verh\u00e4ngung von Geldbu\u00dfen"}, "84": {"number": 84, "paragraphs": {"1": {"content": "Die Mitgliedstaaten legen die Vorschriften \u00fcber andere Sanktionen f\u00fcr Verst\u00f6\u00dfe gegen diese Verordnung \u2014 insbesondere f\u00fcr Verst\u00f6\u00dfe, die keiner Geldbu\u00dfe gem\u00e4\u00df Artikel 83 unterliegen \u2014 fest und treffen alle zu deren Anwendung erforderlichen Ma\u00dfnahmen. Diese Sanktionen m\u00fcssen wirksam, verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig und abschreckend sein.", "number": 1}, "2": {"content": "Jeder Mitgliedstaat teilt der Kommission bis zum 25. Mai 2018 die Rechtsvorschriften, die er aufgrund von Absatz 1 erl\u00e4sst, sowie unverz\u00fcglich alle sp\u00e4teren \u00c4nderungen dieser Vorschriften mit.", "number": 2}}, "preamble": "(1) Die Mitgliedstaaten legen die Vorschriften \u00fcber andere Sanktionen f\u00fcr Verst\u00f6\u00dfe gegen diese Verordnung \u2014 insbesondere f\u00fcr Verst\u00f6\u00dfe, die keiner Geldbu\u00dfe gem\u00e4\u00df Artikel 83 unterliegen \u2014 fest und treffen alle zu deren Anwendung erforderlichen Ma\u00dfnahmen. Diese Sanktionen m\u00fcssen wirksam, verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig und abschreckend sein.", "title": "Sanktionen"}}, "number": 0}}, "title": "Rechtsbehelfe, Haftung und Sanktionen"}, "9": {"number": 9, "roman_number": "IX", "sections": {"0": {"articles": {"85": {"number": 85, "paragraphs": {"1": {"content": "Die Mitgliedstaaten bringen durch Rechtsvorschriften das Recht auf den Schutz personenbezogener Daten gem\u00e4\u00df dieser Verordnung mit dem Recht auf freie Meinungs\u00e4u\u00dferung und Informationsfreiheit, einschlie\u00dflich der Verarbeitung zu journalistischen Zwecken und zu wissenschaftlichen, k\u00fcnstlerischen oder literarischen Zwecken, in Einklang.", "number": 1}, "2": {"content": "F\u00fcr die Verarbeitung, die zu journalistischen Zwecken oder zu wissenschaftlichen, k\u00fcnstlerischen oder literarischen Zwecken erfolgt, sehen die Mitgliedstaaten Abweichungen oder Ausnahmen von Kapitel II (Grunds\u00e4tze), Kapitel III (Rechte der betroffenen Person), Kapitel IV (Verantwortlicher und Auftragsverarbeiter), Kapitel V (\u00dcbermittlung personenbezogener Daten an Drittl\u00e4nder oder an internationale Organisationen), Kapitel VI (Unabh\u00e4ngige Aufsichtsbeh\u00f6rden), Kapitel VII (Zusammenarbeit und Koh\u00e4renz) und Kapitel IX (Vorschriften f\u00fcr besondere Verarbeitungssituationen) vor, wenn dies erforderlich ist, um das Recht auf Schutz der personenbezogenen Daten mit der Freiheit der Meinungs\u00e4u\u00dferung und der Informationsfreiheit in Einklang zu bringen.", "number": 2}, "3": {"content": "Jeder Mitgliedstaat teilt der Kommission die Rechtsvorschriften, die er aufgrund von Absatz 2 erlassen hat, sowie unverz\u00fcglich alle sp\u00e4teren \u00c4nderungsgesetze oder \u00c4nderungen dieser Vorschriften mit.", "number": 3}}, "preamble": "(1) Die Mitgliedstaaten bringen durch Rechtsvorschriften das Recht auf den Schutz personenbezogener Daten gem\u00e4\u00df dieser Verordnung mit dem Recht auf freie Meinungs\u00e4u\u00dferung und Informationsfreiheit, einschlie\u00dflich der Verarbeitung zu journalistischen Zwecken und zu wissenschaftlichen, k\u00fcnstlerischen oder literarischen Zwecken, in Einklang.", "title": "Verarbeitung und Freiheit der Meinungs\u00e4u\u00dferung und Informationsfreiheit"}, "86": {"content": "Personenbezogene Daten in amtlichen Dokumenten, die sich im Besitz einer Beh\u00f6rde oder einer \u00f6ffentlichen Einrichtung oder einer privaten Einrichtung zur Erf\u00fcllung einer im \u00f6ffentlichen Interesse liegenden Aufgabe befinden, k\u00f6nnen von der Beh\u00f6rde oder der Einrichtung gem\u00e4\u00df dem Unionsrecht oder dem Recht des Mitgliedstaats, dem die Beh\u00f6rde oder Einrichtung unterliegt, offengelegt werden, um den Zugang der \u00d6ffentlichkeit zu amtlichen Dokumenten mit dem Recht auf Schutz personenbezogener Daten gem\u00e4\u00df dieser Verordnung in Einklang zu bringen.", "number": 86, "title": "Verarbeitung und Zugang der \u00d6ffentlichkeit zu amtlichen Dokumenten"}, "87": {"content": "Die Mitgliedstaaten k\u00f6nnen n\u00e4her bestimmen, unter welchen spezifischen Bedingungen eine nationale Kennziffer oder andere Kennzeichen von allgemeiner Bedeutung Gegenstand einer Verarbeitung sein d\u00fcrfen. In diesem Fall darf die nationale Kennziffer oder das andere Kennzeichen von allgemeiner Bedeutung nur unter Wahrung geeigneter Garantien f\u00fcr die Rechte und Freiheiten der betroffenen Person gem\u00e4\u00df dieser Verordnung verwendet werden.", "number": 87, "title": "Verarbeitung der nationalen Kennziffer"}, "88": {"number": 88, "paragraphs": {"1": {"content": "Die Mitgliedstaaten k\u00f6nnen durch Rechtsvorschriften oder durch Kollektivvereinbarungen spezifischere Vorschriften zur Gew\u00e4hrleistung des Schutzes der Rechte und Freiheiten hinsichtlich der Verarbeitung personenbezogener Besch\u00e4ftigtendaten im Besch\u00e4ftigungskontext, insbesondere f\u00fcr Zwecke der Einstellung, der Erf\u00fcllung des Arbeitsvertrags einschlie\u00dflich der Erf\u00fcllung von durch Rechtsvorschriften oder durch Kollektivvereinbarung en festgelegten Pflichten, des Managements, der Planung und der Organisation der Arbeit, der Gleichheit und Diversit\u00e4t am Arbeitsplatz, der Gesundheit und Sicherheit am Arbeitsplatz, des Schutzes des Eigentums der Arbeitgeber oder der Kunden sowie f\u00fcr Zwecke der Inanspruchnahme der mit der Besch\u00e4ftigung zusammenh\u00e4ngenden individuellen oder kollektiven Rechte und Leistungen und f\u00fcr Zwecke der Beendigung des Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisses vorsehen.", "number": 1}, "2": {"content": "Diese Vorschriften umfassen angemessene und besondere Ma\u00dfnahmen zur Wahrung der menschlichen W\u00fcrde, der berechtigten Interessen und der Grundrechte der betroffenen Person, insbesondere im Hinblick auf die Transparenz der Verarbeitung, die \u00dcbermittlung personenbezogener Daten innerhalb einer Unternehmensgruppe oder einer Gruppe von Unternehmen, die eine gemeinsame Wirtschaftst\u00e4tigkeit aus\u00fcben, und die \u00dcberwachungssysteme am Arbeitsplatz.", "number": 2}, "3": {"content": "Jeder Mitgliedstaat teilt der Kommission bis zum 25. Mai 2018 die Rechtsvorschriften, die er aufgrund von Absatz 1 erl\u00e4sst, sowie unverz\u00fcglich alle sp\u00e4teren \u00c4nderungen dieser Vorschriften mit.", "number": 3}}, "preamble": "(1) Die Mitgliedstaaten k\u00f6nnen durch Rechtsvorschriften oder durch Kollektivvereinbarungen spezifischere Vorschriften zur Gew\u00e4hrleistung des Schutzes der Rechte und Freiheiten hinsichtlich der Verarbeitung personenbezogener Besch\u00e4ftigtendaten im Besch\u00e4ftigungskontext, insbesondere f\u00fcr Zwecke der Einstellung, der Erf\u00fcllung des Arbeitsvertrags einschlie\u00dflich der Erf\u00fcllung von durch Rechtsvorschriften oder durch Kollektivvereinbarung en festgelegten Pflichten, des Managements, der Planung und der Organisation der Arbeit, der Gleichheit und Diversit\u00e4t am Arbeitsplatz, der Gesundheit und Sicherheit am Arbeitsplatz, des Schutzes des Eigentums der Arbeitgeber oder der Kunden sowie f\u00fcr Zwecke der Inanspruchnahme der mit der Besch\u00e4ftigung zusammenh\u00e4ngenden individuellen oder kollektiven Rechte und Leistungen und f\u00fcr Zwecke der Beendigung des Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisses vorsehen.", "title": "Datenverarbeitung im Besch\u00e4ftigungskontext"}, "89": {"number": 89, "paragraphs": {"1": {"content": "Die Verarbeitung zu im \u00f6ffentlichen Interesse liegenden Archivzwecken, zu wissenschaftlichen oder historischen Forschungszwecken oder zu statistischen Zwecken unterliegt geeigneten Garantien f\u00fcr die Rechte und Freiheiten der betroffenen Person gem\u00e4\u00df dieser Verordnung. Mit diesen Garantien wird sichergestellt, dass technische und organisatorische Ma\u00dfnahmen bestehen, mit denen insbesondere die Achtung des Grundsatzes der Datenminimierung gew\u00e4hrleistet wird. Zu diesen Ma\u00dfnahmen kann die Pseudonymisierung geh\u00f6ren, sofern es m\u00f6glich ist, diese Zwecke auf diese Weise zu erf\u00fcllen. In allen F\u00e4llen, in denen diese Zwecke durch die Weiterverarbeitung, bei der die Identifizierung von betroffenen Personen nicht oder nicht mehr m\u00f6glich ist, erf\u00fcllt werden k\u00f6nnen, werden diese Zwecke auf diese Weise erf\u00fcllt.", "number": 1}, "2": {"content": "Werden personenbezogene Daten zu wissenschaftlichen oder historischen Forschungszwecken oder zu statistischen Zwecken verarbeitet, k\u00f6nnen vorbehaltlich der Bedingungen und Garantien gem\u00e4\u00df Absatz 1 des vorliegenden Artikels im Unionsrecht oder im Recht der Mitgliedstaaten insoweit Ausnahmen von den Rechten gem\u00e4\u00df der Artikel 15, 16, 18 und 21 vorgesehen werden, als diese Rechte voraussichtlich die Verwirklichung der spezifischen Zwecke unm\u00f6glich machen oder ernsthaft beeintr\u00e4chtigen und solche Ausnahmen f\u00fcr die Erf\u00fcllung dieser Zwecke notwendig sind.", "number": 2}, "3": {"content": "Werden personenbezogene Daten f\u00fcr im \u00f6ffentlichen Interesse liegende Archivzwecke verarbeitet, k\u00f6nnen vorbehaltlich der Bedingungen und Garantien gem\u00e4\u00df Absatz 1 des vorliegenden Artikels im Unionsrecht oder im Recht der Mitgliedstaaten insoweit Ausnahmen von den Rechten gem\u00e4\u00df der Artikel 15, 16, 18, 19, 20 und 21 vorgesehen werden, als diese Rechte voraussichtlich die Verwirklichung der spezifischen Zwecke unm\u00f6glich machen oder ernsthaft beeintr\u00e4chtigen und solche Ausnahmen f\u00fcr die Erf\u00fcllung dieser Zwecke notwendig sind.", "number": 3}, "4": {"content": "Dient die in den Abs\u00e4tzen 2 und 3 genannte Verarbeitung gleichzeitig einem anderen Zweck, gelten die Ausnahmen nur f\u00fcr die Verarbeitung zu den in diesen Abs\u00e4tzen genannten Zwecken.", "number": 4}}, "preamble": "(1) Die Verarbeitung zu im \u00f6ffentlichen Interesse liegenden Archivzwecken, zu wissenschaftlichen oder historischen Forschungszwecken oder zu statistischen Zwecken unterliegt geeigneten Garantien f\u00fcr die Rechte und Freiheiten der betroffenen Person gem\u00e4\u00df dieser Verordnung. Mit diesen Garantien wird sichergestellt, dass technische und organisatorische Ma\u00dfnahmen bestehen, mit denen insbesondere die Achtung des Grundsatzes der Datenminimierung gew\u00e4hrleistet wird. Zu diesen Ma\u00dfnahmen kann die Pseudonymisierung geh\u00f6ren, sofern es m\u00f6glich ist, diese Zwecke auf diese Weise zu erf\u00fcllen. In allen F\u00e4llen, in denen diese Zwecke durch die Weiterverarbeitung, bei der die Identifizierung von betroffenen Personen nicht oder nicht mehr m\u00f6glich ist, erf\u00fcllt werden k\u00f6nnen, werden diese Zwecke auf diese Weise erf\u00fcllt.", "title": "Garantien und Ausnahmen in Bezug auf die Verarbeitung zu im \u00f6ffentlichen Interesse liegenden Archivzwecken, zu wissenschaftlichen oder historischen Forschungszwecken und zu statistischen Zwecken"}, "90": {"number": 90, "paragraphs": {"1": {"content": "Die Mitgliedstaaten k\u00f6nnen die Befugnisse der Aufsichtsbeh\u00f6rden im Sinne des Artikels 58 Absatz 1 Buchstaben e und f gegen\u00fcber den Verantwortlichen oder den Auftragsverarbeitern, die nach Unionsrecht oder dem Recht der Mitgliedstaaten oder nach einer von den zust\u00e4ndigen nationalen Stellen erlassenen Verpflichtung dem Berufsgeheimnis oder einer gleichwertigen Geheimhaltungspflicht unterliegen, regeln, soweit dies notwendig und verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig ist, um das Recht auf Schutz der personenbezogenen Daten mit der Pflicht zur Geheimhaltung in Einklang zu bringen. Diese Vorschriften gelten nur in Bezug auf personenbezogene Daten, die der Verantwortliche oder der Auftragsverarbeiter bei einer T\u00e4tigkeit erlangt oder erhoben hat, die einer solchen Geheimhaltungspflicht unterliegt.", "number": 1}, "2": {"content": "Jeder Mitgliedstaat teilt der Kommission bis zum 25. Mai 2018 die Vorschriften mit, die er aufgrund von Absatz 1 erl\u00e4sst, und setzt sie unverz\u00fcglich von allen weiteren \u00c4nderungen dieser Vorschriften in Kenntnis.", "number": 2}}, "preamble": "(1) Die Mitgliedstaaten k\u00f6nnen die Befugnisse der Aufsichtsbeh\u00f6rden im Sinne des Artikels 58 Absatz 1 Buchstaben e und f gegen\u00fcber den Verantwortlichen oder den Auftragsverarbeitern, die nach Unionsrecht oder dem Recht der Mitgliedstaaten oder nach einer von den zust\u00e4ndigen nationalen Stellen erlassenen Verpflichtung dem Berufsgeheimnis oder einer gleichwertigen Geheimhaltungspflicht unterliegen, regeln, soweit dies notwendig und verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig ist, um das Recht auf Schutz der personenbezogenen Daten mit der Pflicht zur Geheimhaltung in Einklang zu bringen. Diese Vorschriften gelten nur in Bezug auf personenbezogene Daten, die der Verantwortliche oder der Auftragsverarbeiter bei einer T\u00e4tigkeit erlangt oder erhoben hat, die einer solchen Geheimhaltungspflicht unterliegt.", "title": "Geheimhaltungspflichten"}, "91": {"number": 91, "paragraphs": {"1": {"content": "Wendet eine Kirche oder eine religi\u00f6se Vereinigung oder Gemeinschaft in einem Mitgliedstaat zum Zeitpunkt des Inkrafttretens dieser Verordnung umfassende Regeln zum Schutz nat\u00fcrlicher Personen bei der Verarbeitung an, so d\u00fcrfen diese Regeln weiter angewandt werden, sofern sie mit dieser Verordnung in Einklang gebracht werden.", "number": 1}, "2": {"content": "Kirchen und religi\u00f6se Vereinigungen oder Gemeinschaften, die gem\u00e4\u00df Absatz 1 umfassende Datenschutzregeln anwenden, unterliegen der Aufsicht durch eine unabh\u00e4ngige Aufsichtsbeh\u00f6rde, die spezifischer Art sein kann, sofern sie die in Kapitel VI niedergelegten Bedingungen erf\u00fcllt.", "number": 2}}, "preamble": "(1) Wendet eine Kirche oder eine religi\u00f6se Vereinigung oder Gemeinschaft in einem Mitgliedstaat zum Zeitpunkt des Inkrafttretens dieser Verordnung umfassende Regeln zum Schutz nat\u00fcrlicher Personen bei der Verarbeitung an, so d\u00fcrfen diese Regeln weiter angewandt werden, sofern sie mit dieser Verordnung in Einklang gebracht werden.", "title": "Bestehende Datenschutzvorschriften von Kirchen und religi\u00f6sen Vereinigungen oder Gemeinschaften"}}, "number": 0}}, "title": "Vorschriften f\u00fcr besondere Verarbeitungssituationen"}, "10": {"number": 10, "roman_number": "X", "sections": {"0": {"articles": {"92": {"number": 92, "paragraphs": {"1": {"content": "Die Befugnis zum Erlass delegierter Rechtsakte wird der Kommission unter den in diesem Artikel festgelegten Bedingungen \u00fcbertragen.", "number": 1}, "2": {"content": "Die Befugnis zum Erlass delegierter Rechtsakte gem\u00e4\u00df Artikel 12 Absatz 8 und Artikel 43 Absatz 8 wird der Kommission auf unbestimmte Zeit ab dem 24. Mai 2016 \u00fcbertragen.", "number": 2}, "3": {"content": "Die Befugnis\u00fcbertragung gem\u00e4\u00df Artikel 12 Absatz 8 und Artikel 43 Absatz 8 kann vom Europ\u00e4ischen Parlament oder vom Rat jederzeit widerrufen werden. Der Beschluss \u00fcber den Widerruf beendet die \u00dcbertragung der in diesem Beschluss angegebenen Befugnis. Er wird am Tag nach seiner Ver\u00f6ffentlichung im Amtsblatt der Europ\u00e4ischen Union oder zu einem im Beschluss \u00fcber den Widerruf angegebenen sp\u00e4teren Zeitpunkt wirksam. Die G\u00fcltigkeit von delegierten Rechtsakten, die bereits in Kraft sind, wird von dem Beschluss \u00fcber den Widerruf nicht ber\u00fchrt.", "number": 3}, "4": {"content": "Sobald die Kommission einen delegierten Rechtsakt erl\u00e4sst, \u00fcbermittelt sie ihn gleichzeitig dem Europ\u00e4ischen Parlament und dem Rat.", "number": 4}, "5": {"content": "Ein delegierter Rechtsakt, der gem\u00e4\u00df Artikel 12 Absatz 8 und Artikel 43 Absatz 8 erlassen wurde, tritt nur in Kraft, wenn weder das Europ\u00e4ische Parlament noch der Rat innerhalb einer Frist von drei Monaten nach \u00dcbermittlung dieses Rechtsakts an das Europ\u00e4ische Parlament und den Rat Einw\u00e4nde erhoben haben oder wenn vor Ablauf dieser Frist das Europ\u00e4ische Parlament und der Rat beide der Kommission mitgeteilt haben, dass sie keine Einw\u00e4nde erheben werden. Auf Veranlassung des Europ\u00e4ischen Parlaments oder des Rates wird diese Frist um drei Monate verl\u00e4ngert.", "number": 5}}, "preamble": "(1) Die Befugnis zum Erlass delegierter Rechtsakte wird der Kommission unter den in diesem Artikel festgelegten Bedingungen \u00fcbertragen.", "title": "Aus\u00fcbung der Befugnis\u00fcbertragung"}, "93": {"number": 93, "paragraphs": {"1": {"content": "Die Kommission wird von einem Ausschuss unterst\u00fctzt. Dieser Ausschuss ist ein Ausschuss im Sinne der Verordnung (EU) Nr. 182/2011.", "number": 1}, "2": {"content": "Wird auf diesen Absatz Bezug genommen, so gilt Artikel 5 der Verordnung (EU) Nr. 182/2011.", "number": 2}, "3": {"content": "Wird auf diesen Absatz Bezug genommen, so gilt Artikel 8 der Verordnung (EU) Nr. 182/2011 in Verbindung mit deren Artikel 5.", "number": 3}}, "preamble": "(1) Die Kommission wird von einem Ausschuss unterst\u00fctzt. Dieser Ausschuss ist ein Ausschuss im Sinne der Verordnung (EU) Nr. 182/2011.", "title": "Ausschussverfahren"}}, "number": 0}}, "title": "Delegierte Rechtsakte und Durchf\u00fchrungsrechtsakte"}, "11": {"number": 11, "roman_number": "XI", "sections": {"0": {"articles": {"94": {"number": 94, "paragraphs": {"1": {"content": "Die Richtlinie 95/46/EG wird mit Wirkung vom 25. Mai 2018 aufgehoben.", "number": 1}, "2": {"content": "Verweise auf die aufgehobene Richtlinie gelten als Verweise auf die vorliegende Verordnung. Verweise auf die durch Artikel 29 der Richtlinie 95/46/EG eingesetzte Gruppe f\u00fcr den Schutz von Personen bei der Verarbeitung personenbezogener Daten gelten als Verweise auf den kraft dieser Verordnung errichteten Europ\u00e4ischen Datenschutzausschuss.", "number": 2}}, "preamble": "(1) Die Richtlinie 95/46/EG wird mit Wirkung vom 25. Mai 2018 aufgehoben.", "title": "Aufhebung der Richtlinie 95/46/EG"}, "95": {"content": "Diese Verordnung erlegt nat\u00fcrlichen oder juristischen Personen in Bezug auf die Verarbeitung in Verbindung mit der Bereitstellung \u00f6ffentlich zug\u00e4nglicher elektronischer Kommunikationsdienste in \u00f6ffentlichen Kommunikationsnetzen in der Union keine zus\u00e4tzlichen Pflichten auf, soweit sie besonderen in der Richtlinie 2002/58/EG festgelegten Pflichten unterliegen, die dasselbe Ziel verfolgen.", "number": 95, "title": "Verh\u00e4ltnis zur Richtlinie 2002/58/EG"}, "96": {"content": "Internationale \u00dcbereink\u00fcnfte, die die \u00dcbermittlung personenbezogener Daten an Drittl\u00e4nder oder internationale Organisationen mit sich bringen, die von den Mitgliedstaaten vor dem 24. Mai 2016 abgeschlossen wurden und die im Einklang mit dem vor diesem Tag geltenden Unionsrecht stehen, bleiben in Kraft, bis sie ge\u00e4ndert, ersetzt oder gek\u00fcndigt werden.", "number": 96, "paragraphs": {"24": {"content": "Mai 2016 abgeschlossen wurden und die im Einklang mit dem vor diesem Tag geltenden Unionsrecht stehen, bleiben in Kraft, bis sie ge\u00e4ndert, ersetzt oder gek\u00fcndigt werden.", "number": 24}}, "preamble": "Internationale \u00dcbereink\u00fcnfte, die die \u00dcbermittlung personenbezogener Daten an Drittl\u00e4nder oder internationale Organisationen mit sich bringen, die von den Mitgliedstaaten vor dem", "title": "Verh\u00e4ltnis zu bereits geschlossenen \u00dcbereink\u00fcnften"}, "97": {"number": 97, "paragraphs": {"1": {"content": "Bis zum 25. Mai 2020 und danach alle vier Jahre legt die Kommission dem Europ\u00e4ischen Parlament und dem Rat einen Bericht \u00fcber die Bewertung und \u00dcberpr\u00fcfung dieser Verordnung vor. Die Berichte werden \u00f6ffentlich gemacht.", "number": 1}, "2": {"number": 2, "points": {"a": {"content": "des Kapitels V \u00fcber die \u00dcbermittlung personenbezogener Daten an Drittl\u00e4nder oder an internationale Organisationen insbesondere im Hinblick auf die gem\u00e4\u00df Artikel 45 Absatz 3 der vorliegenden Verordnung erlassenen Beschl\u00fcsse sowie die gem\u00e4\u00df Artikel 25 Absatz 6 der Richtlinie 95/46/EG erlassenen Feststellungen,"}, "b": {"content": "des Kapitels VII \u00fcber Zusammenarbeit und Koh\u00e4renz."}}, "preamble": "Im Rahmen der Bewertungen und \u00dcberpr\u00fcfungen nach Absatz 1 pr\u00fcft die Kommission insbesondere die Anwendung und die Wirkungsweise"}, "3": {"content": "F\u00fcr den in Absatz 1 genannten Zweck kann die Kommission Informationen von den Mitgliedstaaten und den Aufsichtsbeh\u00f6rden anfordern.", "number": 3}, "4": {"content": "Bei den in den Abs\u00e4tzen 1 und 2 genannten Bewertungen und \u00dcberpr\u00fcfungen ber\u00fccksichtigt die Kommission die Standpunkte und Feststellungen des Europ\u00e4ischen Parlaments, des Rates und anderer einschl\u00e4giger Stellen oder Quellen.", "number": 4}, "5": {"content": "Die Kommission legt erforderlichenfalls geeignete Vorschl\u00e4ge zur \u00c4nderung dieser Verordnung vor und ber\u00fccksichtigt dabei insbesondere die Entwicklungen in der Informationstechnologie und die Fortschritte in der Informationsgesellschaft.", "number": 5}}, "preamble": "(1) Bis zum 25. Mai 2020 und danach alle vier Jahre legt die Kommission dem Europ\u00e4ischen Parlament und dem Rat einen Bericht \u00fcber die Bewertung und \u00dcberpr\u00fcfung dieser Verordnung vor. Die Berichte werden \u00f6ffentlich gemacht.", "title": "Berichte der Kommission"}, "98": {"content": "Die Kommission legt gegebenenfalls Gesetzgebungsvorschl\u00e4ge zur \u00c4nderung anderer Rechtsakte der Union zum Schutz personenbezogener Daten vor, damit ein einheitlicher und koh\u00e4renter Schutz nat\u00fcrlicher Personen bei der Verarbeitung sichergestellt wird. Dies betrifft insbesondere die Vorschriften zum Schutz nat\u00fcrlicher Personen bei der Verarbeitung solcher Daten durch die Organe, Einrichtungen, \u00c4mter und Agenturen der Union und zum freien Verkehr solcher Daten.", "number": 98, "title": "\u00dcberpr\u00fcfung anderer Rechtsakte der Union zum Datenschutz"}, "99": {"number": 99, "paragraphs": {"1": {"content": "Diese Verordnung tritt am zwanzigsten Tag nach ihrer Ver\u00f6ffentlichung im Amtsblatt der Europ\u00e4ischen Union in Kraft.", "number": 1}, "2": {"content": "Sie gilt ab dem 25. Mai 2018.", "number": 2}}, "preamble": "(1) Diese Verordnung tritt am zwanzigsten Tag nach ihrer Ver\u00f6ffentlichung im Amtsblatt der Europ\u00e4ischen Union in Kraft.", "title": "Inkrafttreten und Anwendung"}}, "number": 0}}, "title": "Schlussbestimmungen"}}, "footnotes": {"1": {"content": "ABl. C 229 vom 31.7.2012, S. 90.", "number": 1}, "2": {"content": "ABl. C 391 vom 18.12.2012, S. 127.", "number": 2}, "3": {"content": "Standpunkt des Europ\u00e4ischen Parlaments vom 12. M\u00e4rz 2014 (noch nicht im Amtsblatt ver\u00f6ffentlicht) und Standpunkt des Rates in erster Lesung vom 8. April 2016 (noch nicht im Amtsblatt ver\u00f6ffentlicht). Standpunkt des Europ\u00e4ischen Parlaments vom 14. April 2016.", "number": 3}, "4": {"content": "Richtlinie 95/46/EG des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 24. Oktober 1995 zum Schutz nat\u00fcrlicher Personen bei der Verarbeitung personenbezogener Daten und zum freien Datenverkehr (ABl. L 281 vom 23.11.1995, S. 31).", "number": 4}, "5": {"content": "Empfehlung der Kommission vom 6. Mai 2003 betreffend die Definition der Kleinstunternehmen sowie der kleinen und mittleren Unternehmen (C (2003) 1422) (ABl. L 124 vom 20.5.2003, S. 36).", "number": 5}, "6": {"content": "Verordnung (EG) Nr. 45/2001 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 18. Dezember 2000 zum Schutz nat\u00fcrlicher Personen bei der Verarbeitung personenbezogener Daten durch die Organe und Einrichtungen der Gemeinschaft und zum freien Datenverkehr (ABl. L 8 vom 12.1.2001, S. 1).", "number": 6}, "7": {"content": "Richtlinie (EU) 2016/680 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 27. April 2016 zum Schutz nat\u00fcrlicher Personen bei der Verarbeitung personenbezogener Daten durch die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden zum Zwecke der Verh\u00fctung, Aufdeckung, Untersuchung oder Verfolgung von Straftaten oder der Strafvollstreckung sowie zum freien Datenverkehr und zur Aufhebung des Rahmenbeschlusses 2000/383/JI des Rates (siehe Seite 89 dieses Amtsblatts).", "number": 7}, "8": {"content": "Richtlinie 2000/31/EG des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 8. Juni 2000 \u00fcber bestimmte rechtliche Aspekte der Dienste der Informationsgesellschaft, insbesondere des elektronischen Gesch\u00e4ftsverkehrs, im Binnenmarkt (\u201eRichtlinie \u00fcber den elektronischen Gesch\u00e4ftsverkehr\u201c) (ABl. L 178 vom 17.7.2000, S. 1).", "number": 8}, "9": {"content": "Richtlinie 2011/24/EU des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 9. M\u00e4rz 2011 \u00fcber die Aus\u00fcbung der Patientenrechte in der grenz\u00fcberschreitenden Gesundheitsversorgung (ABl. L 88 vom 4.4.2011, S. 45).", "number": 9}, "10": {"content": "Richtlinie 93/13/EWG des Rates vom 5. April 1993 \u00fcber missbr\u00e4uchliche Klauseln in Verbrauchervertr\u00e4gen (ABl. L 95 vom 21.4.1993, S. 29).", "number": 10}, "11": {"content": "Verordnung (EG) Nr. 1338/2008 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 16. Dezember 2008 zu Gemeinschaftsstatistiken \u00fcber \u00f6ffentliche Gesundheit und \u00fcber Gesundheitsschutz und Sicherheit am Arbeitsplatz (ABl. L 354 vom 31.12.2008, S. 70).", "number": 11}, "12": {"content": "Verordnung (EU) Nr. 182/2011 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 16. Februar 2011 zur Festlegung der allgemeinen Regeln und Grunds\u00e4tze, nach denen die Mitgliedstaaten die Wahrnehmung der Durchf\u00fchrungsbefugnisse durch die Kommission kontrollieren (ABl. L 55 vom 28.2.2011, S. 13).", "number": 12}, "13": {"content": "Verordnung (EU) Nr. 1215/2012 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 12. Dezember 2012 \u00fcber die gerichtliche Zust\u00e4ndigkeit und die Anerkennung und Vollstreckung von Entscheidungen in Zivil- und Handelssachen (ABl. L 351 vom 20.12.2012, S. 1).", "number": 13}, "14": {"content": "Richtlinie 2003/98/EG des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 17. November 2003 \u00fcber die Weiterverwendung von Informationen des \u00f6ffentlichen Sektors (ABl. L 345 vom 31.12.2003, S. 90).", "number": 14}, "15": {"content": "Verordnung (EU) Nr. 536/2014 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 16. April 2014 \u00fcber klinische Pr\u00fcfungen mit Humanarzneimitteln und zur Aufhebung der Richtlinie 2001/20/EG Text von Bedeutung f\u00fcr den EWR (ABl. L 158 vom 27.5.2014, S. 1).", "number": 15}, "16": {"content": "Verordnung (EG) Nr. 223/2009 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 11. M\u00e4rz 2009 \u00fcber europ\u00e4ische Statistiken und zur Aufhebung der Verordnung (EG, Euratom) Nr. 1101/2008 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates \u00fcber die \u00dcbermittlung von unter die Geheimhaltungspflicht fallenden Informationen an das Statistische Amt der Europ\u00e4ischen Gemeinschaften, der Verordnung (EG) Nr. 322/97 des Rates \u00fcber die Gemeinschaftsstatistiken und des Beschlusses 89/382/EWG, Euratom des Rates zur Einsetzung eines Ausschusses f\u00fcr das Statistische Programm der Europ\u00e4ischen Gemeinschaften (ABl. L 87 vom 31.3.2009, S. 164).", "number": 16}, "17": {"content": "ABl. C 192 vom 30.6.2012, S. 7.", "number": 17}, "18": {"content": "Richtlinie 2002/58/EG des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 12. Juli 2002 \u00fcber die Verarbeitung personenbezogener Daten und den Schutz der Privatsph\u00e4re in der elektronischen Kommunikation (Datenschutzrichtlinie f\u00fcr elektronische Kommunikation) (ABl. L 201 vom 31.7.2002, S. 37).", "number": 18}, "19": {"content": "Richtlinie (EU) 2015/1535 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 9. September 2015 \u00fcber ein Informationsverfahren auf dem Gebiet der technischen Vorschriften und der Vorschriften f\u00fcr die Dienste der Informationsgesellschaft (ABl. L 241 vom 17.9.2015, S. 1).", "number": 19}, "20": {"content": "Verordnung (EG) Nr. 765/2008 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 9. Juli 2008 \u00fcber die Vorschriften f\u00fcr die Akkreditierung und Markt\u00fcberwachung im Zusammenhang mit der Vermarktung von Produkten und zur Aufhebung der Verordnung (EWG) Nr. 339/93 des Rates (ABl. L 218 vom 13.8.2008, S. 30).", "number": 20}, "21": {"content": "Verordnung (EG) Nr. 1049/2001 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 30. Mai 2001 \u00fcber den Zugang der \u00d6ffentlichkeit zu Dokumenten des Europ\u00e4ischen Parlaments, des Rates und der Kommission (ABl. L 145 vom 31.5.2001, S. 43).", "number": 21}}, "recitals": {"1": {"content": "Der Schutz nat\u00fcrlicher Personen bei der Verarbeitung personenbezogener Daten ist ein Grundrecht. Gem\u00e4\u00df Artikel 8 Absatz 1 der Charta der Grundrechte der Europ\u00e4ischen Union (im Folgenden \u201eCharta\u201c) sowie Artikel 16 Absatz 1 des Vertrags \u00fcber die Arbeitsweise der Europ\u00e4ischen Union (AEUV) hat jede Person das Recht auf Schutz der sie betreffenden personenbezogenen Daten.", "number": 1}, "2": {"content": "Die Grunds\u00e4tze und Vorschriften zum Schutz nat\u00fcrlicher Personen bei der Verarbeitung ihrer personenbezogenen Daten sollten gew\u00e4hrleisten, dass ihre Grundrechte und Grundfreiheiten und insbesondere ihr Recht auf Schutz personenbezogener Daten ungeachtet ihrer Staatsangeh\u00f6rigkeit oder ihres Aufenthaltsorts gewahrt bleiben. Diese Verordnung soll zur Vollendung eines Raums der Freiheit, der Sicherheit und des Rechts und einer Wirtschaftsunion, zum wirtschaftlichen und sozialen Fortschritt, zur St\u00e4rkung und zum Zusammenwachsen der Volkswirtschaften innerhalb des Binnenmarkts sowie zum Wohlergehen nat\u00fcrlicher Personen beitragen.", "number": 2}, "3": {"content": "Zweck der Richtlinie 95/46/EG des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates (4) ist die Harmonisierung der Vorschriften zum Schutz der Grundrechte und Grundfreiheiten nat\u00fcrlicher Personen bei der Datenverarbeitung sowie die Gew\u00e4hrleistung des freien Verkehrs personenbezogener Daten zwischen den Mitgliedstaaten.", "number": 3}, "4": {"content": "Die Verarbeitung personenbezogener Daten sollte im Dienste der Menschheit stehen. Das Recht auf Schutz der personenbezogenen Daten ist kein uneingeschr\u00e4nktes Recht; es muss im Hinblick auf seine gesellschaftliche Funktion gesehen und unter Wahrung des Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitsprinzips gegen andere Grundrechte abgewogen werden. Diese Verordnung steht im Einklang mit allen Grundrechten und achtet alle Freiheiten und Grunds\u00e4tze, die mit der Charta anerkannt wurden und in den Europ\u00e4ischen Vertr\u00e4gen verankert sind, insbesondere Achtung des Privat- und Familienlebens, der Wohnung und der Kommunikation, Schutz personenbezogener Daten, Gedanken-, Gewissens- und Religionsfreiheit, Freiheit der Meinungs\u00e4u\u00dferung und Informationsfreiheit, unternehmerische Freiheit, Recht auf einen wirksamen Rechtsbehelf und ein faires Verfahren und Vielfalt der Kulturen, Religionen und Sprachen.", "number": 4}, "5": {"content": "Die wirtschaftliche und soziale Integration als Folge eines funktionierenden Binnenmarkts hat zu einem deutlichen Anstieg des grenz\u00fcberschreitenden Verkehrs personenbezogener Daten gef\u00fchrt. Der unionsweite Austausch personenbezogener Daten zwischen \u00f6ffentlichen und privaten Akteuren einschlie\u00dflich nat\u00fcrlichen Personen, Vereinigungen und Unternehmen hat zugenommen. Das Unionsrecht verpflichtet die Verwaltungen der Mitgliedstaaten, zusammenzuarbeiten und personenbezogene Daten auszutauschen, damit sie ihren Pflichten nachkommen oder f\u00fcr eine Beh\u00f6rde eines anderen Mitgliedstaats Aufgaben durchf\u00fchren k\u00f6nnen.", "number": 5}, "6": {"content": "Rasche technologische Entwicklungen und die Globalisierung haben den Datenschutz vor neue Herausforderungen gestellt. Das Ausma\u00df der Erhebung und des Austauschs personenbezogener Daten hat eindrucksvoll zugenommen. Die Technik macht es m\u00f6glich, dass private Unternehmen und Beh\u00f6rden im Rahmen ihrer T\u00e4tigkeiten in einem noch nie dagewesenen Umfang auf personenbezogene Daten zur\u00fcckgreifen. Zunehmend machen auch nat\u00fcrliche Personen Informationen \u00f6ffentlich weltweit zug\u00e4nglich. Die Technik hat das wirtschaftliche und gesellschaftliche Leben ver\u00e4ndert und d\u00fcrfte den Verkehr personenbezogener Daten innerhalb der Union sowie die Daten\u00fcbermittlung an Drittl\u00e4nder und internationale Organisationen noch weiter erleichtern, wobei ein hohes Datenschutzniveau zu gew\u00e4hrleisten ist.", "number": 6}, "7": {"content": "Diese Entwicklungen erfordern einen soliden, koh\u00e4renteren und klar durchsetzbaren Rechtsrahmen im Bereich des Datenschutzes in der Union, da es von gro\u00dfer Wichtigkeit ist, eine Vertrauensbasis zu schaffen, die die digitale Wirtschaft dringend ben\u00f6tigt, um im Binnenmarkt weiter wachsen zu k\u00f6nnen. Nat\u00fcrliche Personen sollten die Kontrolle \u00fcber ihre eigenen Daten besitzen. Nat\u00fcrliche Personen, Wirtschaft und Staat sollten in rechtlicher und praktischer Hinsicht \u00fcber mehr Sicherheit verf\u00fcgen.", "number": 7}, "8": {"content": "Wenn in dieser Verordnung Pr\u00e4zisierungen oder Einschr\u00e4nkungen ihrer Vorschriften durch das Recht der Mitgliedstaaten vorgesehen sind, k\u00f6nnen die Mitgliedstaaten Teile dieser Verordnung in ihr nationales Recht aufnehmen, soweit dies erforderlich ist, um die Koh\u00e4renz zu wahren und die nationalen Rechtsvorschriften f\u00fcr die Personen, f\u00fcr die sie gelten, verst\u00e4ndlicher zu machen.", "number": 8}, "9": {"content": "Die Ziele und Grunds\u00e4tze der Richtlinie 95/46/EG besitzen nach wie vor G\u00fcltigkeit, doch hat die Richtlinie nicht verhindern k\u00f6nnen, dass der Datenschutz in der Union unterschiedlich gehandhabt wird, Rechtsunsicherheit besteht oder in der \u00d6ffentlichkeit die Meinung weit verbreitet ist, dass erhebliche Risiken f\u00fcr den Schutz nat\u00fcrlicher Personen bestehen, insbesondere im Zusammenhang mit der Benutzung des Internets. Unterschiede beim Schutzniveau f\u00fcr die Rechte und Freiheiten von nat\u00fcrlichen Personen im Zusammenhang mit der Verarbeitung personenbezogener Daten in den Mitgliedstaaten, vor allem beim Recht auf Schutz dieser Daten, k\u00f6nnen den unionsweiten freien Verkehr solcher Daten behindern. Diese Unterschiede im Schutzniveau k\u00f6nnen daher ein Hemmnis f\u00fcr die unionsweite Aus\u00fcbung von Wirtschaftst\u00e4tigkeiten darstellen, den Wettbewerb verzerren und die Beh\u00f6rden an der Erf\u00fcllung der ihnen nach dem Unionsrecht obliegenden Pflichten hindern. Sie erkl\u00e4ren sich aus den Unterschieden bei der Umsetzung und Anwendung der Richtlinie 95/46/EG.", "number": 9}, "10": {"content": "Um ein gleichm\u00e4\u00dfiges und hohes Datenschutzniveau f\u00fcr nat\u00fcrliche Personen zu gew\u00e4hrleisten und die Hemmnisse f\u00fcr den Verkehr personenbezogener Daten in der Union zu beseitigen, sollte das Schutzniveau f\u00fcr die Rechte und Freiheiten von nat\u00fcrlichen Personen bei der Verarbeitung dieser Daten in allen Mitgliedstaaten gleichwertig sein. Die Vorschriften zum Schutz der Grundrechte und Grundfreiheiten von nat\u00fcrlichen Personen bei der Verarbeitung personenbezogener Daten sollten unionsweit gleichm\u00e4\u00dfig und einheitlich angewandt werden. Hinsichtlich der Verarbeitung personenbezogener Daten zur Erf\u00fcllung einer rechtlichen Verpflichtung oder zur Wahrnehmung einer Aufgabe, die im \u00f6ffentlichen Interesse liegt oder in Aus\u00fcbung \u00f6ffentlicher Gewalt erfolgt, die dem Verantwortlichen \u00fcbertragen wurde, sollten die Mitgliedstaaten die M\u00f6glichkeit haben, nationale Bestimmungen, mit denen die Anwendung der Vorschriften dieser Verordnung genauer festgelegt wird, beizubehalten oder einzuf\u00fchren. In Verbindung mit den allgemeinen und horizontalen Rechtsvorschriften \u00fcber den Datenschutz zur Umsetzung der Richtlinie 95/46/EG gibt es in den Mitgliedstaaten mehrere sektorspezifische Rechtsvorschriften in Bereichen, die spezifischere Bestimmungen erfordern. Diese Verordnung bietet den Mitgliedstaaten zudem einen Spielraum f\u00fcr die Spezifizierung ihrer Vorschriften, auch f\u00fcr die Verarbeitung besonderer Kategorien von personenbezogenen Daten (im Folgenden \u201esensible Daten\u201c). Diesbez\u00fcglich schlie\u00dft diese Verordnung nicht Rechtsvorschriften der Mitgliedstaaten aus, in denen die Umst\u00e4nde besonderer Verarbeitungssituationen festgelegt werden, einschlie\u00dflich einer genaueren Bestimmung der Voraussetzungen, unter denen die Verarbeitung personenbezogener Daten rechtm\u00e4\u00dfig ist.", "number": 10}, "11": {"content": "Ein unionsweiter wirksamer Schutz personenbezogener Daten erfordert die St\u00e4rkung und pr\u00e4zise Festlegung der Rechte der betroffenen Personen sowie eine Versch\u00e4rfung der Verpflichtungen f\u00fcr diejenigen, die personenbezogene Daten verarbeiten und dar\u00fcber entscheiden, ebenso wie \u2014 in den Mitgliedstaaten \u2014 gleiche Befugnisse bei der \u00dcberwachung und Gew\u00e4hrleistung der Einhaltung der Vorschriften zum Schutz personenbezogener Daten sowie gleiche Sanktionen im Falle ihrer Verletzung.", "number": 11}, "12": {"content": "Artikel 16 Absatz 2 AEUV erm\u00e4chtigt das Europ\u00e4ische Parlament und den Rat, Vorschriften \u00fcber den Schutz nat\u00fcrlicher Personen bei der Verarbeitung personenbezogener Daten und zum freien Verkehr solcher Daten zu erlassen.", "number": 12}, "13": {"content": "Damit in der Union ein gleichm\u00e4\u00dfiges Datenschutzniveau f\u00fcr nat\u00fcrliche Personen gew\u00e4hrleistet ist und Unterschiede, die den freien Verkehr personenbezogener Daten im Binnenmarkt behindern k\u00f6nnten, beseitigt werden, ist eine Verordnung erforderlich, die f\u00fcr die Wirtschaftsteilnehmer einschlie\u00dflich Kleinstunternehmen sowie kleiner und mittlerer Unternehmen Rechtssicherheit und Transparenz schafft, nat\u00fcrliche Personen in allen Mitgliedstaaten mit demselben Niveau an durchsetzbaren Rechten ausstattet, dieselben Pflichten und Zust\u00e4ndigkeiten f\u00fcr die Verantwortlichen und Auftragsverarbeiter vorsieht und eine gleichm\u00e4\u00dfige Kontrolle der Verarbeitung personenbezogener Daten und gleichwertige Sanktionen in allen Mitgliedstaaten sowie eine wirksame Zusammenarbeit zwischen den Aufsichtsbeh\u00f6rden der einzelnen Mitgliedstaaten gew\u00e4hrleistet. Das reibungslose Funktionieren des Binnenmarkts erfordert, dass der freie Verkehr personenbezogener Daten in der Union nicht aus Gr\u00fcnden des Schutzes nat\u00fcrlicher Personen bei der Verarbeitung personenbezogener Daten eingeschr\u00e4nkt oder verboten wird. Um der besonderen Situation der Kleinstunternehmen sowie der kleinen und mittleren Unternehmen Rechnung zu tragen, enth\u00e4lt diese Verordnung eine abweichende Regelung hinsichtlich des F\u00fchrens eines Verzeichnisses f\u00fcr Einrichtungen, die weniger als 250 Mitarbeiter besch\u00e4ftigen. Au\u00dferdem werden die Organe und Einrichtungen der Union sowie die Mitgliedstaaten und deren Aufsichtsbeh\u00f6rden dazu angehalten, bei der Anwendung dieser Verordnung die besonderen Bed\u00fcrfnisse von Kleinstunternehmen sowie von kleinen und mittleren Unternehmen zu ber\u00fccksichtigen. F\u00fcr die Definition des Begriffs \u201eKleinstunternehmen sowie kleine und mittlere Unternehmen\u201c sollte Artikel 2 des Anhangs zur Empfehlung 2003/361/EG der Kommission (5) ma\u00dfgebend sein.", "number": 13}, "14": {"content": "Der durch diese Verordnung gew\u00e4hrte Schutz sollte f\u00fcr die Verarbeitung der personenbezogenen Daten nat\u00fcrlicher Personen ungeachtet ihrer Staatsangeh\u00f6rigkeit oder ihres Aufenthaltsorts gelten. Diese Verordnung gilt nicht f\u00fcr die Verarbeitung personenbezogener Daten juristischer Personen und insbesondere als juristische Person gegr\u00fcndeter Unternehmen, einschlie\u00dflich Name, Rechtsform oder Kontaktdaten der juristischen Person.", "number": 14}, "15": {"content": "Um ein ernsthaftes Risiko einer Umgehung der Vorschriften zu vermeiden, sollte der Schutz nat\u00fcrlicher Personen technologieneutral sein und nicht von den verwendeten Techniken abh\u00e4ngen. Der Schutz nat\u00fcrlicher Personen sollte f\u00fcr die automatisierte Verarbeitung personenbezogener Daten ebenso gelten wie f\u00fcr die manuelle Verarbeitung von personenbezogenen Daten, wenn die personenbezogenen Daten in einem Dateisystem gespeichert sind oder gespeichert werden sollen. Akten oder Aktensammlungen sowie ihre Deckbl\u00e4tter, die nicht nach bestimmten Kriterien geordnet sind, sollten nicht in den Anwendungsbereich dieser Verordnung fallen.", "number": 15}, "16": {"content": "Diese Verordnung gilt nicht f\u00fcr Fragen des Schutzes von Grundrechten und Grundfreiheiten und des freien Verkehrs personenbezogener Daten im Zusammenhang mit T\u00e4tigkeiten, die nicht in den Anwendungsbereich des Unionsrechts fallen, wie etwa die nationale Sicherheit betreffende T\u00e4tigkeiten. Diese Verordnung gilt nicht f\u00fcr die von den Mitgliedstaaten im Rahmen der Gemeinsamen Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik der Union durchgef\u00fchrte Verarbeitung personenbezogener Daten.", "number": 16}, "17": {"content": "Die Verordnung (EG) Nr. 45/2001 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates (6) gilt f\u00fcr die Verarbeitung personenbezogener Daten durch die Organe, Einrichtungen, \u00c4mter und Agenturen der Union. Die Verordnung (EG) Nr. 45/2001 und sonstige Rechtsakte der Union, die diese Verarbeitung personenbezogener Daten regeln, sollten an die Grunds\u00e4tze und Vorschriften der vorliegenden Verordnung angepasst und im Lichte der vorliegenden Verordnung angewandt werden. Um einen soliden und koh\u00e4renten Rechtsrahmen im Bereich des Datenschutzes in der Union zu gew\u00e4hrleisten, sollten die erforderlichen Anpassungen der Verordnung (EG) Nr. 45/2001 im Anschluss an den Erlass der vorliegenden Verordnung vorgenommen werden, damit sie gleichzeitig mit der vorliegenden Verordnung angewandt werden k\u00f6nnen.", "number": 17}, "18": {"content": "Diese Verordnung gilt nicht f\u00fcr die Verarbeitung von personenbezogenen Daten, die von einer nat\u00fcrlichen Person zur Aus\u00fcbung ausschlie\u00dflich pers\u00f6nlicher oder famili\u00e4rer T\u00e4tigkeiten und somit ohne Bezug zu einer beruflichen oder wirtschaftlichen T\u00e4tigkeit vorgenommen wird. Als pers\u00f6nliche oder famili\u00e4re T\u00e4tigkeiten k\u00f6nnte auch das F\u00fchren eines Schriftverkehrs oder von Anschriftenverzeichnissen oder die Nutzung sozialer Netze und Online-T\u00e4tigkeiten im Rahmen solcher T\u00e4tigkeiten gelten. Diese Verordnung gilt jedoch f\u00fcr die Verantwortlichen oder Auftragsverarbeiter, die die Instrumente f\u00fcr die Verarbeitung personenbezogener Daten f\u00fcr solche pers\u00f6nlichen oder famili\u00e4ren T\u00e4tigkeiten bereitstellen.", "number": 18}, "19": {"content": "Der Schutz nat\u00fcrlicher Personen bei der Verarbeitung personenbezogener Daten durch die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden zum Zwecke der Verh\u00fctung, Ermittlung, Aufdeckung oder Verfolgung von Straftaten oder der Strafvollstreckung, einschlie\u00dflich des Schutzes vor und der Abwehr von Gefahren f\u00fcr die \u00f6ffentliche Sicherheit, sowie der freie Verkehr dieser Daten sind in einem eigenen Unionsrechtsakt geregelt. Deshalb sollte diese Verordnung auf Verarbeitungst\u00e4tigkeiten dieser Art keine Anwendung finden. Personenbezogene Daten, die von Beh\u00f6rden nach dieser Verordnung verarbeitet werden, sollten jedoch, wenn sie zu den vorstehenden Zwecken verwendet werden, einem spezifischeren Unionsrechtsakt, n\u00e4mlich der Richtlinie (EU) 2016/680 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates (7) unterliegen. Die Mitgliedstaaten k\u00f6nnen die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden im Sinne der Richtlinie (EU) 2016/680 mit Aufgaben betrauen, die nicht zwangsl\u00e4ufig f\u00fcr die Zwecke der Verh\u00fctung, Ermittlung, Aufdeckung oder Verfolgung von Straftaten oder der Strafvollstreckung, einschlie\u00dflich des Schutzes vor und der Abwehr von Gefahren f\u00fcr die \u00f6ffentliche Sicherheit, ausgef\u00fchrt werden, so dass die Verarbeitung von personenbezogenen Daten f\u00fcr diese anderen Zwecke insoweit in den Anwendungsbereich dieser Verordnung f\u00e4llt, als sie in den Anwendungsbereich des Unionsrechts f\u00e4llt. In Bezug auf die Verarbeitung personenbezogener Daten durch diese Beh\u00f6rden f\u00fcr Zwecke, die in den Anwendungsbereich dieser Verordnung fallen, sollten die Mitgliedstaaten spezifischere Bestimmungen beibehalten oder einf\u00fchren k\u00f6nnen, um die Anwendung der Vorschriften dieser Verordnung anzupassen. In den betreffenden Bestimmungen k\u00f6nnen die Auflagen f\u00fcr die Verarbeitung personenbezogener Daten durch diese zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden f\u00fcr jene anderen Zwecke pr\u00e4ziser festgelegt werden, wobei der verfassungsm\u00e4\u00dfigen, organisatorischen und administrativen Struktur des betreffenden Mitgliedstaats Rechnung zu tragen ist. Soweit diese Verordnung f\u00fcr die Verarbeitung personenbezogener Daten durch private Stellen gilt, sollte sie vorsehen, dass die Mitgliedstaaten einige Pflichten und Rechte unter bestimmten Voraussetzungen mittels Rechtsvorschriften beschr\u00e4nken k\u00f6nnen, wenn diese Beschr\u00e4nkung in einer demokratischen Gesellschaft eine notwendige und verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige Ma\u00dfnahme zum Schutz bestimmter wichtiger Interessen darstellt, wozu auch die \u00f6ffentliche Sicherheit und die Verh\u00fctung, Ermittlung, Aufdeckung und Verfolgung von Straftaten oder die Strafvollstreckung z\u00e4hlen, einschlie\u00dflich des Schutzes vor und der Abwehr von Gefahren f\u00fcr die \u00f6ffentliche Sicherheit. Dies ist beispielsweise im Rahmen der Bek\u00e4mpfung der Geldw\u00e4sche oder der Arbeit kriminaltechnischer Labors von Bedeutung.", "number": 19}, "20": {"content": "Diese Verordnung gilt zwar unter anderem f\u00fcr die T\u00e4tigkeiten der Gerichte und anderer Justizbeh\u00f6rden, doch k\u00f6nnte im Unionsrecht oder im Recht der Mitgliedstaaten festgelegt werden, wie die Verarbeitungsvorg\u00e4nge und Verarbeitungsverfahren bei der Verarbeitung personenbezogener Daten durch Gerichte und andere Justizbeh\u00f6rden im Einzelnen auszusehen haben. Damit die Unabh\u00e4ngigkeit der Justiz bei der Aus\u00fcbung ihrer gerichtlichen Aufgaben einschlie\u00dflich ihrer Beschlussfassung unangetastet bleibt, sollten die Aufsichtsbeh\u00f6rden nicht f\u00fcr die Verarbeitung personenbezogener Daten durch Gerichte im Rahmen ihrer justiziellen T\u00e4tigkeit zust\u00e4ndig sein. Mit der Aufsicht \u00fcber diese Datenverarbeitungsvorg\u00e4nge sollten besondere Stellen im Justizsystem des Mitgliedstaats betraut werden k\u00f6nnen, die insbesondere die Einhaltung der Vorschriften dieser Verordnung sicherstellen, Richter und Staatsanw\u00e4lte besser f\u00fcr ihre Pflichten aus dieser Verordnung sensibilisieren und Beschwerden in Bezug auf derartige Datenverarbeitungsvorg\u00e4nge bearbeiten sollten.", "number": 20}, "21": {"content": "Die vorliegende Verordnung ber\u00fchrt nicht die Anwendung der Richtlinie 2000/31/EG des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates (8) und insbesondere die der Vorschriften der Artikel 12 bis 15 jener Richtlinie zur Verantwortlichkeit von Anbietern reiner Vermittlungsdienste. Die genannte Richtlinie soll dazu beitragen, dass der Binnenmarkt einwandfrei funktioniert, indem sie den freien Verkehr von Diensten der Informationsgesellschaft zwischen den Mitgliedstaaten sicherstellt.", "number": 21}, "22": {"content": "Jede Verarbeitung personenbezogener Daten im Rahmen der T\u00e4tigkeiten einer Niederlassung eines Verantwortlichen oder eines Auftragsverarbeiters in der Union sollte gem\u00e4\u00df dieser Verordnung erfolgen, gleich, ob die Verarbeitung in oder au\u00dferhalb der Union stattfindet. Eine Niederlassung setzt die effektive und tats\u00e4chliche Aus\u00fcbung einer T\u00e4tigkeit durch eine feste Einrichtung voraus. Die Rechtsform einer solchen Einrichtung, gleich, ob es sich um eine Zweigstelle oder eine Tochtergesellschaft mit eigener Rechtspers\u00f6nlichkeit handelt, ist dabei nicht ausschlaggebend.", "number": 22}, "23": {"content": "Damit einer nat\u00fcrlichen Person der gem\u00e4\u00df dieser Verordnung gew\u00e4hrleistete Schutz nicht vorenthalten wird, sollte die Verarbeitung personenbezogener Daten von betroffenen Personen, die sich in der Union befinden, durch einen nicht in der Union niedergelassenen Verantwortlichen oder Auftragsverarbeiter dieser Verordnung unterliegen, wenn die Verarbeitung dazu dient, diesen betroffenen Personen gegen Entgelt oder unentgeltlich Waren oder Dienstleistungen anzubieten. Um festzustellen, ob dieser Verantwortliche oder Auftragsverarbeiter betroffenen Personen, die sich in der Union befinden, Waren oder Dienstleistungen anbietet, sollte festgestellt werden, ob der Verantwortliche oder Auftragsverarbeiter offensichtlich beabsichtigt, betroffenen Personen in einem oder mehreren Mitgliedstaaten der Union Dienstleistungen anzubieten. W\u00e4hrend die blo\u00dfe Zug\u00e4nglichkeit der Website des Verantwortlichen, des Auftragsverarbeiters oder eines Vermittlers in der Union, einer E-Mail-Adresse oder anderer Kontaktdaten oder die Verwendung einer Sprache, die in dem Drittland, in dem der Verantwortliche niedergelassen ist, allgemein gebr\u00e4uchlich ist, hierf\u00fcr kein ausreichender Anhaltspunkt ist, k\u00f6nnen andere Faktoren wie die Verwendung einer Sprache oder W\u00e4hrung, die in einem oder mehreren Mitgliedstaaten gebr\u00e4uchlich ist, in Verbindung mit der M\u00f6glichkeit, Waren und Dienstleistungen in dieser anderen Sprache zu bestellen, oder die Erw\u00e4hnung von Kunden oder Nutzern, die sich in der Union befinden, darauf hindeuten, dass der Verantwortliche beabsichtigt, den Personen in der Union Waren oder Dienstleistungen anzubieten.", "number": 23}, "24": {"content": "Die Verarbeitung personenbezogener Daten von betroffenen Personen, die sich in der Union befinden, durch einen nicht in der Union niedergelassenen Verantwortlichen oder Auftragsverarbeiter sollte auch dann dieser Verordnung unterliegen, wenn sie dazu dient, das Verhalten dieser betroffenen Personen zu beobachten, soweit ihr Verhalten in der Union erfolgt. Ob eine Verarbeitungst\u00e4tigkeit der Beobachtung des Verhaltens von betroffenen Personen gilt, sollte daran festgemacht werden, ob ihre Internetaktivit\u00e4ten nachvollzogen werden, einschlie\u00dflich der m\u00f6glichen nachfolgenden Verwendung von Techniken zur Verarbeitung personenbezogener Daten, durch die von einer nat\u00fcrlichen Person ein Profil erstellt wird, das insbesondere die Grundlage f\u00fcr sie betreffende Entscheidungen bildet oder anhand dessen ihre pers\u00f6nlichen Vorlieben, Verhaltensweisen oder Gepflogenheiten analysiert oder vorausgesagt werden sollen.", "number": 24}, "25": {"content": "Ist nach V\u00f6lkerrecht das Recht eines Mitgliedstaats anwendbar, z. B. in einer diplomatischen oder konsularischen Vertretung eines Mitgliedstaats, so sollte die Verordnung auch auf einen nicht in der Union niedergelassenen Verantwortlichen Anwendung finden.", "number": 25}, "26": {"content": "Die Grunds\u00e4tze des Datenschutzes sollten f\u00fcr alle Informationen gelten, die sich auf eine identifizierte oder identifizierbare nat\u00fcrliche Person beziehen. Einer Pseudonymisierung unterzogene personenbezogene Daten, die durch Heranziehung zus\u00e4tzlicher Informationen einer nat\u00fcrlichen Person zugeordnet werden k\u00f6nnten, sollten als Informationen \u00fcber eine identifizierbare nat\u00fcrliche Person betrachtet werden. Um festzustellen, ob eine nat\u00fcrliche Person identifizierbar ist, sollten alle Mittel ber\u00fccksichtigt werden, die von dem Verantwortlichen oder einer anderen Person nach allgemeinem Ermessen wahrscheinlich genutzt werden, um die nat\u00fcrliche Person direkt oder indirekt zu identifizieren, wie beispielsweise das Aussondern. Bei der Feststellung, ob Mittel nach allgemeinem Ermessen wahrscheinlich zur Identifizierung der nat\u00fcrlichen Person genutzt werden, sollten alle objektiven Faktoren, wie die Kosten der Identifizierung und der daf\u00fcr erforderliche Zeitaufwand, herangezogen werden, wobei die zum Zeitpunkt der Verarbeitung verf\u00fcgbare Technologie und technologische Entwicklungen zu ber\u00fccksichtigen sind. Die Grunds\u00e4tze des Datenschutzes sollten daher nicht f\u00fcr anonyme Informationen gelten, d.h. f\u00fcr Informationen, die sich nicht auf eine identifizierte oder identifizierbare nat\u00fcrliche Person beziehen, oder personenbezogene Daten, die in einer Weise anonymisiert worden sind, dass die betroffene Person nicht oder nicht mehr identifiziert werden kann. Diese Verordnung betrifft somit nicht die Verarbeitung solcher anonymer Daten, auch f\u00fcr statistische oder f\u00fcr Forschungszwecke.", "number": 26}, "27": {"content": "Diese Verordnung gilt nicht f\u00fcr die personenbezogenen Daten Verstorbener. Die Mitgliedstaaten k\u00f6nnen Vorschriften f\u00fcr die Verarbeitung der personenbezogenen Daten Verstorbener vorsehen.", "number": 27}, "28": {"content": "Die Anwendung der Pseudonymisierung auf personenbezogene Daten kann die Risiken f\u00fcr die betroffenen Personen senken und die Verantwortlichen und die Auftragsverarbeiter bei der Einhaltung ihrer Datenschutzpflichten unterst\u00fctzen. Durch die ausdr\u00fcckliche Einf\u00fchrung der \u201ePseudonymisierung\u201c in dieser Verordnung ist nicht beabsichtigt, andere Datenschutzma\u00dfnahmen auszuschlie\u00dfen.", "number": 28}, "29": {"content": "Um Anreize f\u00fcr die Anwendung der Pseudonymisierung bei der Verarbeitung personenbezogener Daten zu schaffen, sollten Pseudonymisierungsma\u00dfnahmen, die jedoch eine allgemeine Analyse zulassen, bei demselben Verantwortlichen m\u00f6glich sein, wenn dieser die erforderlichen technischen und organisatorischen Ma\u00dfnahmen getroffen hat, um \u2014 f\u00fcr die jeweilige Verarbeitung \u2014 die Umsetzung dieser Verordnung zu gew\u00e4hrleisten, wobei sicherzustellen ist, dass zus\u00e4tzliche Informationen, mit denen die personenbezogenen Daten einer speziellen betroffenen Person zugeordnet werden k\u00f6nnen, gesondert aufbewahrt werden. Der f\u00fcr die Verarbeitung der personenbezogenen Daten Verantwortliche, sollte die befugten Personen bei diesem Verantwortlichen angeben.", "number": 29}, "30": {"content": "Nat\u00fcrlichen Personen werden unter Umst\u00e4nden Online-Kennungen wie IP-Adressen und Cookie-Kennungen, die sein Ger\u00e4t oder Software-Anwendungen und -Tools oder Protokolle liefern, oder sonstige Kennungen wie Funkfrequenzkennzeichnungen zugeordnet. Dies kann Spuren hinterlassen, die insbesondere in Kombination mit eindeutigen Kennungen und anderen beim Server eingehenden Informationen dazu benutzt werden k\u00f6nnen, um Profile der nat\u00fcrlichen Personen zu erstellen und sie zu identifizieren.", "number": 30}, "31": {"content": "Beh\u00f6rden, gegen\u00fcber denen personenbezogene Daten aufgrund einer rechtlichen Verpflichtung f\u00fcr die Aus\u00fcbung ihres offiziellen Auftrags offengelegt werden, wie Steuer- und Zollbeh\u00f6rden, Finanzermittlungsstellen, unabh\u00e4ngige Verwaltungsbeh\u00f6rden oder Finanzmarktbeh\u00f6rden, die f\u00fcr die Regulierung und Aufsicht von Wertpapierm\u00e4rkten zust\u00e4ndig sind, sollten nicht als Empf\u00e4nger gelten, wenn sie personenbezogene Daten erhalten, die f\u00fcr die Durchf\u00fchrung \u2014 gem\u00e4\u00df dem Unionsrecht oder dem Recht der Mitgliedstaaten \u2014 eines einzelnen Untersuchungsauftrags im Interesse der Allgemeinheit erforderlich sind. Antr\u00e4ge auf Offenlegung, die von Beh\u00f6rden ausgehen, sollten immer schriftlich erfolgen, mit Gr\u00fcnden versehen sein und gelegentlichen Charakter haben, und sie sollten nicht vollst\u00e4ndige Dateisysteme betreffen oder zur Verkn\u00fcpfung von Dateisystemen f\u00fchren. Die Verarbeitung personenbezogener Daten durch die genannten Beh\u00f6rden sollte den f\u00fcr die Zwecke der Verarbeitung geltenden Datenschutzvorschriften entsprechen.", "number": 31}, "32": {"content": "Die Einwilligung sollte durch eine eindeutige best\u00e4tigende Handlung erfolgen, mit der freiwillig, f\u00fcr den konkreten Fall, in informierter Weise und unmissverst\u00e4ndlich bekundet wird, dass die betroffene Person mit der Verarbeitung der sie betreffenden personenbezogenen Daten einverstanden ist, etwa in Form einer schriftlichen Erkl\u00e4rung, die auch elektronisch erfolgen kann, oder einer m\u00fcndlichen Erkl\u00e4rung. Dies k\u00f6nnte etwa durch Anklicken eines K\u00e4stchens beim Besuch einer Internetseite, durch die Auswahl technischer Einstellungen f\u00fcr Dienste der Informationsgesellschaft oder durch eine andere Erkl\u00e4rung oder Verhaltensweise geschehen, mit der die betroffene Person in dem jeweiligen Kontext eindeutig ihr Einverst\u00e4ndnis mit der beabsichtigten Verarbeitung ihrer personenbezogenen Daten signalisiert. Stillschweigen, bereits angekreuzte K\u00e4stchen oder Unt\u00e4tigkeit der betroffenen Person sollten daher keine Einwilligung darstellen. Die Einwilligung sollte sich auf alle zu demselben Zweck oder denselben Zwecken vorgenommenen Verarbeitungsvorg\u00e4nge beziehen. Wenn die Verarbeitung mehreren Zwecken dient, sollte f\u00fcr alle diese Verarbeitungszwecke eine Einwilligung gegeben werden. Wird die betroffene Person auf elektronischem Weg zur Einwilligung aufgefordert, so muss die Aufforderung in klarer und knapper Form und ohne unn\u00f6tige Unterbrechung des Dienstes, f\u00fcr den die Einwilligung gegeben wird, erfolgen.", "number": 32}, "33": {"content": "Oftmals kann der Zweck der Verarbeitung personenbezogener Daten f\u00fcr Zwecke der wissenschaftlichen Forschung zum Zeitpunkt der Erhebung der personenbezogenen Daten nicht vollst\u00e4ndig angegeben werden. Daher sollte es betroffenen Personen erlaubt sein, ihre Einwilligung f\u00fcr bestimmte Bereiche wissenschaftlicher Forschung zu geben, wenn dies unter Einhaltung der anerkannten ethischen Standards der wissenschaftlichen Forschung geschieht. Die betroffenen Personen sollten Gelegenheit erhalten, ihre Einwilligung nur f\u00fcr bestimme Forschungsbereiche oder Teile von Forschungsprojekten in dem vom verfolgten Zweck zugelassenen Ma\u00dfe zu erteilen.", "number": 33}, "34": {"content": "Genetische Daten sollten als personenbezogene Daten \u00fcber die ererbten oder erworbenen genetischen Eigenschaften einer nat\u00fcrlichen Person definiert werden, die aus der Analyse einer biologischen Probe der betreffenden nat\u00fcrlichen Person, insbesondere durch eine Chromosomen, Desoxyribonukleins\u00e4ure (DNS)- oder Ribonukleins\u00e4ure (RNS)-Analyse oder der Analyse eines anderen Elements, durch die gleichwertige Informationen erlangt werden k\u00f6nnen, gewonnen werden.", "number": 34}, "35": {"content": "Zu den personenbezogenen Gesundheitsdaten sollten alle Daten z\u00e4hlen, die sich auf den Gesundheitszustand einer betroffenen Person beziehen und aus denen Informationen \u00fcber den fr\u00fcheren, gegenw\u00e4rtigen und k\u00fcnftigen k\u00f6rperlichen oder geistigen Gesundheitszustand der betroffenen Person hervorgehen. Dazu geh\u00f6ren auch Informationen \u00fcber die nat\u00fcrliche Person, die im Zuge der Anmeldung f\u00fcr sowie der Erbringung von Gesundheitsdienstleistungen im Sinne der Richtlinie 2011/24/EU des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates (9) f\u00fcr die nat\u00fcrliche Person erhoben werden, Nummern, Symbole oder Kennzeichen, die einer nat\u00fcrlichen Person zugeteilt wurden, um diese nat\u00fcrliche Person f\u00fcr gesundheitliche Zwecke eindeutig zu identifizieren, Informationen, die von der Pr\u00fcfung oder Untersuchung eines K\u00f6rperteils oder einer k\u00f6rpereigenen Substanz, auch aus genetischen Daten und biologischen Proben, abgeleitet wurden, und Informationen etwa \u00fcber Krankheiten, Behinderungen, Krankheitsrisiken, Vorerkrankungen, klinische Behandlungen oder den physiologischen oder biomedizinischen Zustand der betroffenen Person unabh\u00e4ngig von der Herkunft der Daten, ob sie nun von einem Arzt oder sonstigem Angeh\u00f6rigen eines Gesundheitsberufes, einem Krankenhaus, einem Medizinprodukt oder einem In-Vitro-Diagnostikum stammen.", "number": 35}, "36": {"content": "Die Hauptniederlassung des Verantwortlichen in der Union sollte der Ort seiner Hauptverwaltung in der Union sein, es sei denn, dass Entscheidungen \u00fcber die Zwecke und Mittel der Verarbeitung personenbezogener Daten in einer anderen Niederlassung des Verantwortlichen in der Union getroffen werden; in diesem Fall sollte die letztgenannte als Hauptniederlassung gelten. Zur Bestimmung der Hauptniederlassung eines Verantwortlichen in der Union sollten objektive Kriterien herangezogen werden; ein Kriterium sollte dabei die effektive und tats\u00e4chliche Aus\u00fcbung von Managementt\u00e4tigkeiten durch eine feste Einrichtung sein, in deren Rahmen die Grundsatzentscheidungen zur Festlegung der Zwecke und Mittel der Verarbeitung getroffen werden. Dabei sollte nicht ausschlaggebend sein, ob die Verarbeitung der personenbezogenen Daten tats\u00e4chlich an diesem Ort ausgef\u00fchrt wird. Das Vorhandensein und die Verwendung technischer Mittel und Verfahren zur Verarbeitung personenbezogener Daten oder Verarbeitungst\u00e4tigkeiten begr\u00fcnden an sich noch keine Hauptniederlassung und sind daher kein ausschlaggebender Faktor f\u00fcr das Bestehen einer Hauptniederlassung. Die Hauptniederlassung des Auftragsverarbeiters sollte der Ort sein, an dem der Auftragsverarbeiter seine Hauptverwaltung in der Union hat, oder \u2014 wenn er keine Hauptverwaltung in der Union hat \u2014 der Ort, an dem die wesentlichen Verarbeitungst\u00e4tigkeiten in der Union stattfinden. Sind sowohl der Verantwortliche als auch der Auftragsverarbeiter betroffen, so sollte die Aufsichtsbeh\u00f6rde des Mitgliedstaats, in dem der Verantwortliche seine Hauptniederlassung hat, die zust\u00e4ndige federf\u00fchrende Aufsichtsbeh\u00f6rde bleiben, doch sollte die Aufsichtsbeh\u00f6rde des Auftragsverarbeiters als betroffene Aufsichtsbeh\u00f6rde betrachtet werden und diese Aufsichtsbeh\u00f6rde sollte sich an dem in dieser Verordnung vorgesehenen Verfahren der Zusammenarbeit beteiligen. Auf jeden Fall sollten die Aufsichtsbeh\u00f6rden des Mitgliedstaats oder der Mitgliedstaaten, in dem bzw. denen der Auftragsverarbeiter eine oder mehrere Niederlassungen hat, nicht als betroffene Aufsichtsbeh\u00f6rden betrachtet werden, wenn sich der Beschlussentwurf nur auf den Verantwortlichen bezieht. Wird die Verarbeitung durch eine Unternehmensgruppe vorgenommen, so sollte die Hauptniederlassung des herrschenden Unternehmens als Hauptniederlassung der Unternehmensgruppe gelten, es sei denn, die Zwecke und Mittel der Verarbeitung werden von einem anderen Unternehmen festgelegt.", "number": 36}, "37": {"content": "Eine Unternehmensgruppe sollte aus einem herrschenden Unternehmen und den von diesem abh\u00e4ngigen Unternehmen bestehen, wobei das herrschende Unternehmen dasjenige sein sollte, das zum Beispiel aufgrund der Eigentumsverh\u00e4ltnisse, der finanziellen Beteiligung oder der f\u00fcr das Unternehmen geltenden Vorschriften oder der Befugnis, Datenschutzvorschriften umsetzen zu lassen, einen beherrschenden Einfluss auf die \u00fcbrigen Unternehmen aus\u00fcben kann. Ein Unternehmen, das die Verarbeitung personenbezogener Daten in ihm angeschlossenen Unternehmen kontrolliert, sollte zusammen mit diesen als eine \u201eUnternehmensgruppe\u201c betrachtet werden.", "number": 37}, "38": {"content": "Kinder verdienen bei ihren personenbezogenen Daten besonderen Schutz, da Kinder sich der betreffenden Risiken, Folgen und Garantien und ihrer Rechte bei der Verarbeitung personenbezogener Daten m\u00f6glicherweise weniger bewusst sind. Ein solcher besonderer Schutz sollte insbesondere die Verwendung personenbezogener Daten von Kindern f\u00fcr Werbezwecke oder f\u00fcr die Erstellung von Pers\u00f6nlichkeits- oder Nutzerprofilen und die Erhebung von personenbezogenen Daten von Kindern bei der Nutzung von Diensten, die Kindern direkt angeboten werden, betreffen. Die Einwilligung des Tr\u00e4gers der elterlichen Verantwortung sollte im Zusammenhang mit Pr\u00e4ventions- oder Beratungsdiensten, die unmittelbar einem Kind angeboten werden, nicht erforderlich sein.", "number": 38}, "39": {"content": "Jede Verarbeitung personenbezogener Daten sollte rechtm\u00e4\u00dfig und nach Treu und Glauben erfolgen. F\u00fcr nat\u00fcrliche Personen sollte Transparenz dahingehend bestehen, dass sie betreffende personenbezogene Daten erhoben, verwendet, eingesehen oder anderweitig verarbeitet werden und in welchem Umfang die personenbezogenen Daten verarbeitet werden und k\u00fcnftig noch verarbeitet werden. Der Grundsatz der Transparenz setzt voraus, dass alle Informationen und Mitteilungen zur Verarbeitung dieser personenbezogenen Daten leicht zug\u00e4nglich und verst\u00e4ndlich und in klarer und einfacher Sprache abgefasst sind. Dieser Grundsatz betrifft insbesondere die Informationen \u00fcber die Identit\u00e4t des Verantwortlichen und die Zwecke der Verarbeitung und sonstige Informationen, die eine faire und transparente Verarbeitung im Hinblick auf die betroffenen nat\u00fcrlichen Personen gew\u00e4hrleisten, sowie deren Recht, eine Best\u00e4tigung und Auskunft dar\u00fcber zu erhalten, welche sie betreffende personenbezogene Daten verarbeitet werden. Nat\u00fcrliche Personen sollten \u00fcber die Risiken, Vorschriften, Garantien und Rechte im Zusammenhang mit der Verarbeitung personenbezogener Daten informiert und dar\u00fcber aufgekl\u00e4rt werden, wie sie ihre diesbez\u00fcglichen Rechte geltend machen k\u00f6nnen. Insbesondere sollten die bestimmten Zwecke, zu denen die personenbezogenen Daten verarbeitet werden, eindeutig und rechtm\u00e4\u00dfig sein und zum Zeitpunkt der Erhebung der personenbezogenen Daten feststehen. Die personenbezogenen Daten sollten f\u00fcr die Zwecke, zu denen sie verarbeitet werden, angemessen und erheblich sowie auf das f\u00fcr die Zwecke ihrer Verarbeitung notwendige Ma\u00df beschr\u00e4nkt sein. Dies erfordert insbesondere, dass die Speicherfrist f\u00fcr personenbezogene Daten auf das unbedingt erforderliche Mindestma\u00df beschr\u00e4nkt bleibt. Personenbezogene Daten sollten nur verarbeitet werden d\u00fcrfen, wenn der Zweck der Verarbeitung nicht in zumutbarer Weise durch andere Mittel erreicht werden kann. Um sicherzustellen, dass die personenbezogenen Daten nicht l\u00e4nger als n\u00f6tig gespeichert werden, sollte der Verantwortliche Fristen f\u00fcr ihre L\u00f6schung oder regelm\u00e4\u00dfige \u00dcberpr\u00fcfung vorsehen. Es sollten alle vertretbaren Schritte unternommen werden, damit unrichtige personenbezogene Daten gel\u00f6scht oder berichtigt werden. Personenbezogene Daten sollten so verarbeitet werden, dass ihre Sicherheit und Vertraulichkeit hinreichend gew\u00e4hrleistet ist, wozu auch geh\u00f6rt, dass Unbefugte keinen Zugang zu den Daten haben und weder die Daten noch die Ger\u00e4te, mit denen diese verarbeitet werden, benutzen k\u00f6nnen.", "number": 39}, "40": {"content": "Damit die Verarbeitung rechtm\u00e4\u00dfig ist, m\u00fcssen personenbezogene Daten mit Einwilligung der betroffenen Person oder auf einer sonstigen zul\u00e4ssigen Rechtsgrundlage verarbeitet werden, die sich aus dieser Verordnung oder \u2014 wann immer in dieser Verordnung darauf Bezug genommen wird \u2014 aus dem sonstigen Unionsrecht oder dem Recht der Mitgliedstaaten ergibt, so unter anderem auf der Grundlage, dass sie zur Erf\u00fcllung der rechtlichen Verpflichtung, der der Verantwortliche unterliegt, oder zur Erf\u00fcllung eines Vertrags, dessen Vertragspartei die betroffene Person ist, oder f\u00fcr die Durchf\u00fchrung vorvertraglicher Ma\u00dfnahmen, die auf Anfrage der betroffenen Person erfolgen, erforderlich ist.", "number": 40}, "41": {"content": "Wenn in dieser Verordnung auf eine Rechtsgrundlage oder eine Gesetzgebungsma\u00dfnahme Bezug genommen wird, erfordert dies nicht notwendigerweise einen von einem Parlament angenommenen Gesetzgebungsakt; davon unber\u00fchrt bleiben Anforderungen gem\u00e4\u00df der Verfassungsordnung des betreffenden Mitgliedstaats. Die entsprechende Rechtsgrundlage oder Gesetzgebungsma\u00dfnahme sollte jedoch klar und pr\u00e4zise sein und ihre Anwendung sollte f\u00fcr die Rechtsunterworfenen gem\u00e4\u00df der Rechtsprechung des Gerichtshofs der Europ\u00e4ischen Union (im Folgenden \u201eGerichtshof\u201c) und des Europ\u00e4ischen Gerichtshofs f\u00fcr Menschenrechte vorhersehbar sein.", "number": 41}, "42": {"content": "Erfolgt die Verarbeitung mit Einwilligung der betroffenen Person, sollte der Verantwortliche nachweisen k\u00f6nnen, dass die betroffene Person ihre Einwilligung zu dem Verarbeitungsvorgang gegeben hat. Insbesondere bei Abgabe einer schriftlichen Erkl\u00e4rung in anderer Sache sollten Garantien sicherstellen, dass die betroffene Person wei\u00df, dass und in welchem Umfang sie ihre Einwilligung erteilt. Gem\u00e4\u00df der Richtlinie 93/13/EWG des Rates (10) sollte eine vom Verantwortlichen vorformulierte Einwilligungserkl\u00e4rung in verst\u00e4ndlicher und leicht zug\u00e4nglicher Form in einer klaren und einfachen Sprache zur Verf\u00fcgung gestellt werden, und sie sollte keine missbr\u00e4uchlichen Klauseln beinhalten. Damit sie in Kenntnis der Sachlage ihre Einwilligung geben kann, sollte die betroffene Person mindestens wissen, wer der Verantwortliche ist und f\u00fcr welche Zwecke ihre personenbezogenen Daten verarbeitet werden sollen. Es sollte nur dann davon ausgegangen werden, dass sie ihre Einwilligung freiwillig gegeben hat, wenn sie eine echte oder freie Wahl hat und somit in der Lage ist, die Einwilligung zu verweigern oder zur\u00fcckzuziehen, ohne Nachteile zu erleiden.", "number": 42}, "43": {"content": "Um sicherzustellen, dass die Einwilligung freiwillig erfolgt ist, sollte diese in besonderen F\u00e4llen, wenn zwischen der betroffenen Person und dem Verantwortlichen ein klares Ungleichgewicht besteht, insbesondere wenn es sich bei dem Verantwortlichen um eine Beh\u00f6rde handelt, und es deshalb in Anbetracht aller Umst\u00e4nde in dem speziellen Fall unwahrscheinlich ist, dass die Einwilligung freiwillig gegeben wurde, keine g\u00fcltige Rechtsgrundlage liefern. Die Einwilligung gilt nicht als freiwillig erteilt, wenn zu verschiedenen Verarbeitungsvorg\u00e4ngen von personenbezogenen Daten nicht gesondert eine Einwilligung erteilt werden kann, obwohl dies im Einzelfall angebracht ist, oder wenn die Erf\u00fcllung eines Vertrags, einschlie\u00dflich der Erbringung einer Dienstleistung, von der Einwilligung abh\u00e4ngig ist, obwohl diese Einwilligung f\u00fcr die Erf\u00fcllung nicht erforderlich ist.", "number": 43}, "44": {"content": "Die Verarbeitung von Daten sollte als rechtm\u00e4\u00dfig gelten, wenn sie f\u00fcr die Erf\u00fcllung oder den geplanten Abschluss eines Vertrags erforderlich ist.", "number": 44}, "45": {"content": "Erfolgt die Verarbeitung durch den Verantwortlichen aufgrund einer ihm obliegenden rechtlichen Verpflichtung oder ist die Verarbeitung zur Wahrnehmung einer Aufgabe im \u00f6ffentlichen Interesse oder in Aus\u00fcbung \u00f6ffentlicher Gewalt erforderlich, muss hierf\u00fcr eine Grundlage im Unionsrecht oder im Recht eines Mitgliedstaats bestehen. Mit dieser Verordnung wird nicht f\u00fcr jede einzelne Verarbeitung ein spezifisches Gesetz verlangt. Ein Gesetz als Grundlage f\u00fcr mehrere Verarbeitungsvorg\u00e4nge kann ausreichend sein, wenn die Verarbeitung aufgrund einer dem Verantwortlichen obliegenden rechtlichen Verpflichtung erfolgt oder wenn die Verarbeitung zur Wahrnehmung einer Aufgabe im \u00f6ffentlichen Interesse oder in Aus\u00fcbung \u00f6ffentlicher Gewalt erforderlich ist. Desgleichen sollte im Unionsrecht oder im Recht der Mitgliedstaaten geregelt werden, f\u00fcr welche Zwecke die Daten verarbeitet werden d\u00fcrfen. Ferner k\u00f6nnten in diesem Recht die allgemeinen Bedingungen dieser Verordnung zur Regelung der Rechtm\u00e4\u00dfigkeit der Verarbeitung personenbezogener Daten pr\u00e4zisiert und es k\u00f6nnte darin festgelegt werden, wie der Verantwortliche zu bestimmen ist, welche Art von personenbezogenen Daten verarbeitet werden, welche Personen betroffen sind, welchen Einrichtungen die personenbezogenen Daten offengelegt, f\u00fcr welche Zwecke und wie lange sie gespeichert werden d\u00fcrfen und welche anderen Ma\u00dfnahmen ergriffen werden, um zu gew\u00e4hrleisten, dass die Verarbeitung rechtm\u00e4\u00dfig und nach Treu und Glauben erfolgt. Desgleichen sollte im Unionsrecht oder im Recht der Mitgliedstaaten geregelt werden, ob es sich bei dem Verantwortlichen, der eine Aufgabe wahrnimmt, die im \u00f6ffentlichen Interesse liegt oder in Aus\u00fcbung \u00f6ffentlicher Gewalt erfolgt, um eine Beh\u00f6rde oder um eine andere unter das \u00f6ffentliche Recht fallende nat\u00fcrliche oder juristische Person oder, sofern dies durch das \u00f6ffentliche Interesse einschlie\u00dflich gesundheitlicher Zwecke, wie die \u00f6ffentliche Gesundheit oder die soziale Sicherheit oder die Verwaltung von Leistungen der Gesundheitsf\u00fcrsorge, gerechtfertigt ist, eine nat\u00fcrliche oder juristische Person des Privatrechts, wie beispielsweise eine Berufsvereinigung, handeln sollte.", "number": 45}, "46": {"content": "Die Verarbeitung personenbezogener Daten sollte ebenfalls als rechtm\u00e4\u00dfig angesehen werden, wenn sie erforderlich ist, um ein lebenswichtiges Interesse der betroffenen Person oder einer anderen nat\u00fcrlichen Person zu sch\u00fctzen. Personenbezogene Daten sollten grunds\u00e4tzlich nur dann aufgrund eines lebenswichtigen Interesses einer anderen nat\u00fcrlichen Person verarbeitet werden, wenn die Verarbeitung offensichtlich nicht auf eine andere Rechtsgrundlage gest\u00fctzt werden kann. Einige Arten der Verarbeitung k\u00f6nnen sowohl wichtigen Gr\u00fcnden des \u00f6ffentlichen Interesses als auch lebenswichtigen Interessen der betroffenen Person dienen; so kann beispielsweise die Verarbeitung f\u00fcr humanit\u00e4re Zwecke einschlie\u00dflich der \u00dcberwachung von Epidemien und deren Ausbreitung oder in humanit\u00e4ren Notf\u00e4llen insbesondere bei Naturkatastrophen oder vom Menschen verursachten Katastrophen erforderlich sein.", "number": 46}, "47": {"content": "Die Rechtm\u00e4\u00dfigkeit der Verarbeitung kann durch die berechtigten Interessen eines Verantwortlichen, auch eines Verantwortlichen, dem die personenbezogenen Daten offengelegt werden d\u00fcrfen, oder eines Dritten begr\u00fcndet sein, sofern die Interessen oder die Grundrechte und Grundfreiheiten der betroffenen Person nicht \u00fcberwiegen; dabei sind die vern\u00fcnftigen Erwartungen der betroffenen Person, die auf ihrer Beziehung zu dem Verantwortlichen beruhen, zu ber\u00fccksichtigen. Ein berechtigtes Interesse k\u00f6nnte beispielsweise vorliegen, wenn eine ma\u00dfgebliche und angemessene Beziehung zwischen der betroffenen Person und dem Verantwortlichen besteht, z. B. wenn die betroffene Person ein Kunde des Verantwortlichen ist oder in seinen Diensten steht. Auf jeden Fall w\u00e4re das Bestehen eines berechtigten Interesses besonders sorgf\u00e4ltig abzuw\u00e4gen, wobei auch zu pr\u00fcfen ist, ob eine betroffene Person zum Zeitpunkt der Erhebung der personenbezogenen Daten und angesichts der Umst\u00e4nde, unter denen sie erfolgt, vern\u00fcnftigerweise absehen kann, dass m\u00f6glicherweise eine Verarbeitung f\u00fcr diesen Zweck erfolgen wird. Insbesondere dann, wenn personenbezogene Daten in Situationen verarbeitet werden, in denen eine betroffene Person vern\u00fcnftigerweise nicht mit einer weiteren Verarbeitung rechnen muss, k\u00f6nnten die Interessen und Grundrechte der betroffenen Person das Interesse des Verantwortlichen \u00fcberwiegen. Da es dem Gesetzgeber obliegt, per Rechtsvorschrift die Rechtsgrundlage f\u00fcr die Verarbeitung personenbezogener Daten durch die Beh\u00f6rden zu schaffen, sollte diese Rechtsgrundlage nicht f\u00fcr Verarbeitungen durch Beh\u00f6rden gelten, die diese in Erf\u00fcllung ihrer Aufgaben vornehmen. Die Verarbeitung personenbezogener Daten im f\u00fcr die Verhinderung von Betrug unbedingt erforderlichen Umfang stellt ebenfalls ein berechtigtes Interesse des jeweiligen Verantwortlichen dar. Die Verarbeitung personenbezogener Daten zum Zwecke der Direktwerbung kann als eine einem berechtigten Interesse dienende Verarbeitung betrachtet werden.", "number": 47}, "48": {"content": "Verantwortliche, die Teil einer Unternehmensgruppe oder einer Gruppe von Einrichtungen sind, die einer zentralen Stelle zugeordnet sind k\u00f6nnen ein berechtigtes Interesse haben, personenbezogene Daten innerhalb der Unternehmensgruppe f\u00fcr interne Verwaltungszwecke, einschlie\u00dflich der Verarbeitung personenbezogener Daten von Kunden und Besch\u00e4ftigten, zu \u00fcbermitteln. Die Grundprinzipien f\u00fcr die \u00dcbermittlung personenbezogener Daten innerhalb von Unternehmensgruppen an ein Unternehmen in einem Drittland bleiben unber\u00fchrt.", "number": 48}, "49": {"content": "Die Verarbeitung von personenbezogenen Daten durch Beh\u00f6rden, Computer-Notdienste (Computer Emergency Response Teams \u2014 CERT, beziehungsweise Computer Security Incident Response Teams \u2014 CSIRT), Betreiber von elektronischen Kommunikationsnetzen und -diensten sowie durch Anbieter von Sicherheitstechnologien und -diensten stellt in dem Ma\u00dfe ein berechtigtes Interesse des jeweiligen Verantwortlichen dar, wie dies f\u00fcr die Gew\u00e4hrleistung der Netz- und Informationssicherheit unbedingt notwendig und verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig ist, d.h. soweit dadurch die F\u00e4higkeit eines Netzes oder Informationssystems gew\u00e4hrleistet wird, mit einem vorgegebenen Grad der Zuverl\u00e4ssigkeit St\u00f6rungen oder widerrechtliche oder mutwillige Eingriffe abzuwehren, die die Verf\u00fcgbarkeit, Authentizit\u00e4t, Vollst\u00e4ndigkeit und Vertraulichkeit von gespeicherten oder \u00fcbermittelten personenbezogenen Daten sowie die Sicherheit damit zusammenh\u00e4ngender Dienste, die \u00fcber diese Netze oder Informationssysteme angeboten werden bzw. zug\u00e4nglich sind, beeintr\u00e4chtigen. Ein solches berechtigtes Interesse k\u00f6nnte beispielsweise darin bestehen, den Zugang Unbefugter zu elektronischen Kommunikationsnetzen und die Verbreitung sch\u00e4dlicher Programmcodes zu verhindern sowie Angriffe in Form der gezielten \u00dcberlastung von Servern (\u201eDenial of service\u201c-Angriffe) und Sch\u00e4digungen von Computer- und elektronischen Kommunikationssystemen abzuwehren.", "number": 49}, "50": {"content": "Die Verarbeitung personenbezogener Daten f\u00fcr andere Zwecke als die, f\u00fcr die die personenbezogenen Daten urspr\u00fcnglich erhoben wurden, sollte nur zul\u00e4ssig sein, wenn die Verarbeitung mit den Zwecken, f\u00fcr die die personenbezogenen Daten urspr\u00fcnglich erhoben wurden, vereinbar ist. In diesem Fall ist keine andere gesonderte Rechtsgrundlage erforderlich als diejenige f\u00fcr die Erhebung der personenbezogenen Daten. Ist die Verarbeitung f\u00fcr die Wahrnehmung einer Aufgabe erforderlich, die im \u00f6ffentlichen Interesse liegt oder in Aus\u00fcbung \u00f6ffentlicher Gewalt erfolgt, die dem Verantwortlichen \u00fcbertragen wurde, so k\u00f6nnen im Unionsrecht oder im Recht der Mitgliedstaaten die Aufgaben und Zwecke bestimmt und konkretisiert werden, f\u00fcr die eine Weiterverarbeitung als vereinbar und rechtm\u00e4\u00dfig erachtet wird. Die Weiterverarbeitung f\u00fcr im \u00f6ffentlichen Interesse liegende Archivzwecke, f\u00fcr wissenschaftliche oder historische Forschungszwecke oder f\u00fcr statistische Zwecke sollte als vereinbarer und rechtm\u00e4\u00dfiger Verarbeitungsvorgang gelten. Die im Unionsrecht oder im Recht der Mitgliedstaaten vorgesehene Rechtsgrundlage f\u00fcr die Verarbeitung personenbezogener Daten kann auch als Rechtsgrundlage f\u00fcr eine Weiterverarbeitung dienen. Um festzustellen, ob ein Zweck der Weiterverarbeitung mit dem Zweck, f\u00fcr den die personenbezogenen Daten urspr\u00fcnglich erhoben wurden, vereinbar ist, sollte der Verantwortliche nach Einhaltung aller Anforderungen f\u00fcr die Rechtm\u00e4\u00dfigkeit der urspr\u00fcnglichen Verarbeitung unter anderem pr\u00fcfen, ob ein Zusammenhang zwischen den Zwecken, f\u00fcr die die personenbezogenen Daten erhoben wurden, und den Zwecken der beabsichtigten Weiterverarbeitung besteht, in welchem Kontext die Daten erhoben wurden, insbesondere die vern\u00fcnftigen Erwartungen der betroffenen Person, die auf ihrer Beziehung zu dem Verantwortlichen beruhen, in Bezug auf die weitere Verwendung dieser Daten, um welche Art von personenbezogenen Daten es sich handelt, welche Folgen die beabsichtigte Weiterverarbeitung f\u00fcr die betroffenen Personen hat und ob sowohl beim urspr\u00fcnglichen als auch beim beabsichtigten Weiterverarbeitungsvorgang geeignete Garantien bestehen. Hat die betroffene Person ihre Einwilligung erteilt oder beruht die Verarbeitung auf Unionsrecht oder dem Recht der Mitgliedstaaten, was in einer demokratischen Gesellschaft eine notwendige und verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige Ma\u00dfnahme zum Schutz insbesondere wichtiger Ziele des allgemeinen \u00f6ffentlichen Interesses darstellt, so sollte der Verantwortliche die personenbezogenen Daten ungeachtet der Vereinbarkeit der Zwecke weiterverarbeiten d\u00fcrfen. In jedem Fall sollte gew\u00e4hrleistet sein, dass die in dieser Verordnung niedergelegten Grunds\u00e4tze angewandt werden und insbesondere die betroffene Person \u00fcber diese anderen Zwecke und \u00fcber ihre Rechte einschlie\u00dflich des Widerspruchsrechts unterrichtet wird. Der Hinweis des Verantwortlichen auf m\u00f6gliche Straftaten oder Bedrohungen der \u00f6ffentlichen Sicherheit und die \u00dcbermittlung der ma\u00dfgeblichen personenbezogenen Daten in Einzelf\u00e4llen oder in mehreren F\u00e4llen, die im Zusammenhang mit derselben Straftat oder derselben Bedrohung der \u00f6ffentlichen Sicherheit stehen, an eine zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde sollten als berechtigtes Interesse des Verantwortlichen gelten. Eine derartige \u00dcbermittlung personenbezogener Daten im berechtigten Interesse des Verantwortlichen oder deren Weiterverarbeitung sollte jedoch unzul\u00e4ssig sein, wenn die Verarbeitung mit einer rechtlichen, beruflichen oder sonstigen verbindlichen Pflicht zur Geheimhaltung unvereinbar ist.", "number": 50}, "51": {"content": "Personenbezogene Daten, die ihrem Wesen nach hinsichtlich der Grundrechte und Grundfreiheiten besonders sensibel sind, verdienen einen besonderen Schutz, da im Zusammenhang mit ihrer Verarbeitung erhebliche Risiken f\u00fcr die Grundrechte und Grundfreiheiten auftreten k\u00f6nnen. Diese personenbezogenen Daten sollten personenbezogene Daten umfassen, aus denen die rassische oder ethnische Herkunft hervorgeht, wobei die Verwendung des Begriffs \u201erassische Herkunft\u201c in dieser Verordnung nicht bedeutet, dass die Union Theorien, mit denen versucht wird, die Existenz verschiedener menschlicher Rassen zu belegen, guthei\u00dft. Die Verarbeitung von Lichtbildern sollte nicht grunds\u00e4tzlich als Verarbeitung besonderer Kategorien von personenbezogenen Daten angesehen werden, da Lichtbilder nur dann von der Definition des Begriffs \u201ebiometrische Daten\u201c erfasst werden, wenn sie mit speziellen technischen Mitteln verarbeitet werden, die die eindeutige Identifizierung oder Authentifizierung einer nat\u00fcrlichen Person erm\u00f6glichen. Derartige personenbezogene Daten sollten nicht verarbeitet werden, es sei denn, die Verarbeitung ist in den in dieser Verordnung dargelegten besonderen F\u00e4llen zul\u00e4ssig, wobei zu ber\u00fccksichtigen ist, dass im Recht der Mitgliedstaaten besondere Datenschutzbestimmungen festgelegt sein k\u00f6nnen, um die Anwendung der Bestimmungen dieser Verordnung anzupassen, damit die Einhaltung einer rechtlichen Verpflichtung oder die Wahrnehmung einer Aufgabe im \u00f6ffentlichen Interesse oder die Aus\u00fcbung \u00f6ffentlicher Gewalt, die dem Verantwortlichen \u00fcbertragen wurde, m\u00f6glich ist. Zus\u00e4tzlich zu den speziellen Anforderungen an eine derartige Verarbeitung sollten die allgemeinen Grunds\u00e4tze und andere Bestimmungen dieser Verordnung, insbesondere hinsichtlich der Bedingungen f\u00fcr eine rechtm\u00e4\u00dfige Verarbeitung, gelten. Ausnahmen von dem allgemeinen Verbot der Verarbeitung dieser besonderen Kategorien personenbezogener Daten sollten ausdr\u00fccklich vorgesehen werden, unter anderem bei ausdr\u00fccklicher Einwilligung der betroffenen Person oder bei bestimmten Notwendigkeiten, insbesondere wenn die Verarbeitung im Rahmen rechtm\u00e4\u00dfiger T\u00e4tigkeiten bestimmter Vereinigungen oder Stiftungen vorgenommen wird, die sich f\u00fcr die Aus\u00fcbung von Grundfreiheiten einsetzen.", "number": 51}, "52": {"content": "Ausnahmen vom Verbot der Verarbeitung besonderer Kategorien von personenbezogenen Daten sollten auch erlaubt sein, wenn sie im Unionsrecht oder dem Recht der Mitgliedstaaten vorgesehen sind, und \u2014 vorbehaltlich angemessener Garantien zum Schutz der personenbezogenen Daten und anderer Grundrechte \u2014 wenn dies durch das \u00f6ffentliche Interesse gerechtfertigt ist, insbesondere f\u00fcr die Verarbeitung von personenbezogenen Daten auf dem Gebiet des Arbeitsrechts und des Rechts der sozialen Sicherheit einschlie\u00dflich Renten und zwecks Sicherstellung und \u00dcberwachung der Gesundheit und Gesundheitswarnungen, Pr\u00e4vention oder Kontrolle ansteckender Krankheiten und anderer schwerwiegender Gesundheitsgefahren. Eine solche Ausnahme kann zu gesundheitlichen Zwecken gemacht werden, wie der Gew\u00e4hrleistung der \u00f6ffentlichen Gesundheit und der Verwaltung von Leistungen der Gesundheitsversorgung, insbesondere wenn dadurch die Qualit\u00e4t und Wirtschaftlichkeit der Verfahren zur Abrechnung von Leistungen in den sozialen Krankenversicherungssystemen sichergestellt werden soll, oder wenn die Verarbeitung im \u00f6ffentlichen Interesse liegenden Archivzwecken, wissenschaftlichen oder historischen Forschungszwecken oder statistischen Zwecken dient. Die Verarbeitung solcher personenbezogener Daten sollte zudem ausnahmsweise erlaubt sein, wenn sie erforderlich ist, um rechtliche Anspr\u00fcche, sei es in einem Gerichtsverfahren oder in einem Verwaltungsverfahren oder einem au\u00dfergerichtlichen Verfahren, geltend zu machen, auszu\u00fcben oder zu verteidigen.", "number": 52}, "53": {"content": "Besondere Kategorien personenbezogener Daten, die eines h\u00f6heren Schutzes verdienen, sollten nur dann f\u00fcr gesundheitsbezogene Zwecke verarbeitet werden, wenn dies f\u00fcr das Erreichen dieser Zwecke im Interesse einzelner nat\u00fcrlicher Personen und der Gesellschaft insgesamt erforderlich ist, insbesondere im Zusammenhang mit der Verwaltung der Dienste und Systeme des Gesundheits- oder Sozialbereichs, einschlie\u00dflich der Verarbeitung dieser Daten durch die Verwaltung und die zentralen nationalen Gesundheitsbeh\u00f6rden zwecks Qualit\u00e4tskontrolle, Verwaltungsinformationen und der allgemeinen nationalen und lokalen \u00dcberwachung des Gesundheitssystems oder des Sozialsystems und zwecks Gew\u00e4hrleistung der Kontinuit\u00e4t der Gesundheits- und Sozialf\u00fcrsorge und der grenz\u00fcberschreitenden Gesundheitsversorgung oder Sicherstellung und \u00dcberwachung der Gesundheit und Gesundheitswarnungen oder f\u00fcr im \u00f6ffentlichen Interesse liegende Archivzwecke, zu wissenschaftlichen oder historischen Forschungszwecken oder statistischen Zwecken, die auf Rechtsvorschriften der Union oder der Mitgliedstaaten beruhen, die einem im \u00f6ffentlichen Interesse liegenden Ziel dienen m\u00fcssen, sowie f\u00fcr Studien, die im \u00f6ffentlichen Interesse im Bereich der \u00f6ffentlichen Gesundheit durchgef\u00fchrt werden. Diese Verordnung sollte daher harmonisierte Bedingungen f\u00fcr die Verarbeitung besonderer Kategorien personenbezogener Gesundheitsdaten im Hinblick auf bestimmte Erfordernisse harmonisieren, insbesondere wenn die Verarbeitung dieser Daten f\u00fcr gesundheitsbezogene Zwecke von Personen durchgef\u00fchrt wird, die gem\u00e4\u00df einer rechtlichen Verpflichtung dem Berufsgeheimnis unterliegen. Im Recht der Union oder der Mitgliedstaaten sollten besondere und angemessene Ma\u00dfnahmen zum Schutz der Grundrechte und der personenbezogenen Daten nat\u00fcrlicher Personen vorgesehen werden. Den Mitgliedstaaten sollte gestattet werden, weitere Bedingungen \u2014 einschlie\u00dflich Beschr\u00e4nkungen \u2014 in Bezug auf die Verarbeitung von genetischen Daten, biometrischen Daten oder Gesundheitsdaten beizubehalten oder einzuf\u00fchren. Dies sollte jedoch den freien Verkehr personenbezogener Daten innerhalb der Union nicht beeintr\u00e4chtigen, falls die betreffenden Bedingungen f\u00fcr die grenz\u00fcberschreitende Verarbeitung solcher Daten gelten.", "number": 53}, "54": {"content": "Aus Gr\u00fcnden des \u00f6ffentlichen Interesses in Bereichen der \u00f6ffentlichen Gesundheit kann es notwendig sein, besondere Kategorien personenbezogener Daten auch ohne Einwilligung der betroffenen Person zu verarbeiten. Diese Verarbeitung sollte angemessenen und besonderen Ma\u00dfnahmen zum Schutz der Rechte und Freiheiten nat\u00fcrlicher Personen unterliegen. In diesem Zusammenhang sollte der Begriff \u201e\u00f6ffentliche Gesundheit\u201c im Sinne der Verordnung (EG) Nr. 1338/2008 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates (11) ausgelegt werden und alle Elemente im Zusammenhang mit der Gesundheit wie den Gesundheitszustand einschlie\u00dflich Morbidit\u00e4t und Behinderung, die sich auf diesen Gesundheitszustand auswirkenden Determinanten, den Bedarf an Gesundheitsversorgung, die der Gesundheitsversorgung zugewiesenen Mittel, die Bereitstellung von Gesundheitsversorgungsleistungen und den allgemeinen Zugang zu diesen Leistungen sowie die entsprechenden Ausgaben und die Finanzierung und schlie\u00dflich die Ursachen der Mortalit\u00e4t einschlie\u00dfen. Eine solche Verarbeitung von Gesundheitsdaten aus Gr\u00fcnden des \u00f6ffentlichen Interesses darf nicht dazu f\u00fchren, dass Dritte, unter anderem Arbeitgeber oder Versicherungs- und Finanzunternehmen, solche personenbezogene Daten zu anderen Zwecken verarbeiten.", "number": 54}, "55": {"content": "Auch die Verarbeitung personenbezogener Daten durch staatliche Stellen zu verfassungsrechtlich oder v\u00f6lkerrechtlich verankerten Zielen von staatlich anerkannten Religionsgemeinschaften erfolgt aus Gr\u00fcnden des \u00f6ffentlichen Interesses.", "number": 55}, "56": {"content": "Wenn es in einem Mitgliedstaat das Funktionieren des demokratischen Systems erfordert, dass die politischen Parteien im Zusammenhang mit Wahlen personenbezogene Daten \u00fcber die politische Einstellung von Personen sammeln, kann die Verarbeitung derartiger Daten aus Gr\u00fcnden des \u00f6ffentlichen Interesses zugelassen werden, sofern geeignete Garantien vorgesehen werden.", "number": 56}, "57": {"content": "Kann der Verantwortliche anhand der von ihm verarbeiteten personenbezogenen Daten eine nat\u00fcrliche Person nicht identifizieren, so sollte er nicht verpflichtet sein, zur blo\u00dfen Einhaltung einer Vorschrift dieser Verordnung zus\u00e4tzliche Daten einzuholen, um die betroffene Person zu identifizieren. Allerdings sollte er sich nicht weigern, zus\u00e4tzliche Informationen entgegenzunehmen, die von der betroffenen Person beigebracht werden, um ihre Rechte geltend zu machen. Die Identifizierung sollte die digitale Identifizierung einer betroffenen Person \u2014 beispielsweise durch Authentifizierungsverfahren etwa mit denselben Berechtigungsnachweisen, wie sie die betroffene Person verwendet, um sich bei dem von dem Verantwortlichen bereitgestellten Online-Dienst anzumelden \u2014 einschlie\u00dfen.", "number": 57}, "58": {"content": "Der Grundsatz der Transparenz setzt voraus, dass eine f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit oder die betroffene Person bestimmte Information pr\u00e4zise, leicht zug\u00e4nglich und verst\u00e4ndlich sowie in klarer und einfacher Sprache abgefasst ist und gegebenenfalls zus\u00e4tzlich visuelle Elemente verwendet werden. Diese Information k\u00f6nnte in elektronischer Form bereitgestellt werden, beispielsweise auf einer Website, wenn sie f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit bestimmt ist. Dies gilt insbesondere f\u00fcr Situationen, wo die gro\u00dfe Zahl der Beteiligten und die Komplexit\u00e4t der dazu ben\u00f6tigten Technik es der betroffenen Person schwer machen, zu erkennen und nachzuvollziehen, ob, von wem und zu welchem Zweck sie betreffende personenbezogene Daten erfasst werden, wie etwa bei der Werbung im Internet. Wenn sich die Verarbeitung an Kinder richtet, sollten aufgrund der besonderen Schutzw\u00fcrdigkeit von Kindern Informationen und Hinweise in einer dergestalt klaren und einfachen Sprache erfolgen, dass ein Kind sie verstehen kann.", "number": 58}, "59": {"content": "Es sollten Modalit\u00e4ten festgelegt werden, die einer betroffenen Person die Aus\u00fcbung der Rechte, die ihr nach dieser Verordnung zustehen, erleichtern, darunter auch Mechanismen, die daf\u00fcr sorgen, dass sie unentgeltlich insbesondere Zugang zu personenbezogenen Daten und deren Berichtigung oder L\u00f6schung beantragen und gegebenenfalls erhalten oder von ihrem Widerspruchsrecht Gebrauch machen kann. So sollte der Verantwortliche auch daf\u00fcr sorgen, dass Antr\u00e4ge elektronisch gestellt werden k\u00f6nnen, insbesondere wenn die personenbezogenen Daten elektronisch verarbeitet werden. Der Verantwortliche sollte verpflichtet werden, den Antrag der betroffenen Person unverz\u00fcglich, sp\u00e4testens aber innerhalb eines Monats zu beantworten und gegebenenfalls zu begr\u00fcnden, warum er den Antrag ablehnt.", "number": 59}, "60": {"content": "Die Grunds\u00e4tze einer fairen und transparenten Verarbeitung machen es erforderlich, dass die betroffene Person \u00fcber die Existenz des Verarbeitungsvorgangs und seine Zwecke unterrichtet wird. Der Verantwortliche sollte der betroffenen Person alle weiteren Informationen zur Verf\u00fcgung stellen, die unter Ber\u00fccksichtigung der besonderen Umst\u00e4nde und Rahmenbedingungen, unter denen die personenbezogenen Daten verarbeitet werden, notwendig sind, um eine faire und transparente Verarbeitung zu gew\u00e4hrleisten. Dar\u00fcber hinaus sollte er die betroffene Person darauf hinweisen, dass Profiling stattfindet und welche Folgen dies hat. Werden die personenbezogenen Daten bei der betroffenen Person erhoben, so sollte dieser dar\u00fcber hinaus mitgeteilt werden, ob sie verpflichtet ist, die personenbezogenen Daten bereitzustellen, und welche Folgen eine Zur\u00fcckhaltung der Daten nach sich ziehen w\u00fcrde. Die betreffenden Informationen k\u00f6nnen in Kombination mit standardisierten Bildsymbolen bereitgestellt werden, um in leicht wahrnehmbarer, verst\u00e4ndlicher und klar nachvollziehbarer Form einen aussagekr\u00e4ftigen \u00dcberblick \u00fcber die beabsichtigte Verarbeitung zu vermitteln. Werden die Bildsymbole in elektronischer Form dargestellt, so sollten sie maschinenlesbar sein.", "number": 60}, "61": {"content": "Dass sie betreffende personenbezogene Daten verarbeitet werden, sollte der betroffenen Person zum Zeitpunkt der Erhebung mitgeteilt werden oder, falls die Daten nicht von ihr, sondern aus einer anderen Quelle erlangt werden, innerhalb einer angemessenen Frist, die sich nach dem konkreten Einzelfall richtet. Wenn die personenbezogenen Daten rechtm\u00e4\u00dfig einem anderen Empf\u00e4nger offengelegt werden d\u00fcrfen, sollte die betroffene Person bei der erstmaligen Offenlegung der personenbezogenen Daten f\u00fcr diesen Empf\u00e4nger dar\u00fcber aufgekl\u00e4rt werden. Beabsichtigt der Verantwortliche, die personenbezogenen Daten f\u00fcr einen anderen Zweck zu verarbeiten als den, f\u00fcr den die Daten erhoben wurden, so sollte er der betroffenen Person vor dieser Weiterverarbeitung Informationen \u00fcber diesen anderen Zweck und andere erforderliche Informationen zur Verf\u00fcgung stellen. Konnte der betroffenen Person nicht mitgeteilt werden, woher die personenbezogenen Daten stammen, weil verschiedene Quellen benutzt wurden, so sollte die Unterrichtung allgemein gehalten werden.", "number": 61}, "62": {"content": "Die Pflicht, Informationen zur Verf\u00fcgung zu stellen, er\u00fcbrigt sich jedoch, wenn die betroffene Person die Information bereits hat, wenn die Speicherung oder Offenlegung der personenbezogenen Daten ausdr\u00fccklich durch Rechtsvorschriften geregelt ist oder wenn sich die Unterrichtung der betroffenen Person als unm\u00f6glich erweist oder mit unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig hohem Aufwand verbunden ist. Letzteres k\u00f6nnte insbesondere bei Verarbeitungen f\u00fcr im \u00f6ffentlichen Interesse liegende Archivzwecke, zu wissenschaftlichen oder historischen Forschungszwecken oder zu statistischen Zwecken der Fall sein. Als Anhaltspunkte sollten dabei die Zahl der betroffenen Personen, das Alter der Daten oder etwaige geeignete Garantien in Betracht gezogen werden.", "number": 62}, "63": {"content": "Eine betroffene Person sollte ein Auskunftsrecht hinsichtlich der sie betreffenden personenbezogenen Daten, die erhoben worden sind, besitzen und dieses Recht problemlos und in angemessenen Abst\u00e4nden wahrnehmen k\u00f6nnen, um sich der Verarbeitung bewusst zu sein und deren Rechtm\u00e4\u00dfigkeit \u00fcberpr\u00fcfen zu k\u00f6nnen. Dies schlie\u00dft das Recht betroffene Personen auf Auskunft \u00fcber ihre eigenen gesundheitsbezogenen Daten ein, etwa Daten in ihren Patientenakten, die Informationen wie beispielsweise Diagnosen, Untersuchungsergebnisse, Befunde der behandelnden \u00c4rzte und Angaben zu Behandlungen oder Eingriffen enthalten. Jede betroffene Person sollte daher ein Anrecht darauf haben zu wissen und zu erfahren, insbesondere zu welchen Zwecken die personenbezogenen Daten verarbeitet werden und, wenn m\u00f6glich, wie lange sie gespeichert werden, wer die Empf\u00e4nger der personenbezogenen Daten sind, nach welcher Logik die automatische Verarbeitung personenbezogener Daten erfolgt und welche Folgen eine solche Verarbeitung haben kann, zumindest in F\u00e4llen, in denen die Verarbeitung auf Profiling beruht. Nach M\u00f6glichkeit sollte der Verantwortliche den Fernzugang zu einem sicheren System bereitstellen k\u00f6nnen, der der betroffenen Person direkten Zugang zu ihren personenbezogenen Daten erm\u00f6glichen w\u00fcrde. Dieses Recht sollte die Rechte und Freiheiten anderer Personen, etwa Gesch\u00e4ftsgeheimnisse oder Rechte des geistigen Eigentums und insbesondere das Urheberrecht an Software, nicht beeintr\u00e4chtigen. Dies darf jedoch nicht dazu f\u00fchren, dass der betroffenen Person jegliche Auskunft verweigert wird. Verarbeitet der Verantwortliche eine gro\u00dfe Menge von Informationen \u00fcber die betroffene Person, so sollte er verlangen k\u00f6nnen, dass die betroffene Person pr\u00e4zisiert, auf welche Information oder welche Verarbeitungsvorg\u00e4nge sich ihr Auskunftsersuchen bezieht, bevor er ihr Auskunft erteilt.", "number": 63}, "64": {"content": "Der Verantwortliche sollte alle vertretbaren Mittel nutzen, um die Identit\u00e4t einer Auskunft suchenden betroffenen Person zu \u00fcberpr\u00fcfen, insbesondere im Rahmen von Online-Diensten und im Fall von Online-Kennungen. Ein Verantwortlicher sollte personenbezogene Daten nicht allein zu dem Zweck speichern, auf m\u00f6gliche Auskunftsersuchen reagieren zu k\u00f6nnen.", "number": 64}, "65": {"content": "Eine betroffene Person sollte ein Recht auf Berichtigung der sie betreffenden personenbezogenen Daten besitzen sowie ein \u201eRecht auf Vergessenwerden\u201c, wenn die Speicherung ihrer Daten gegen diese Verordnung oder gegen das Unionsrecht oder das Recht der Mitgliedstaaten, dem der Verantwortliche unterliegt, verst\u00f6\u00dft. Insbesondere sollten betroffene Personen Anspruch darauf haben, dass ihre personenbezogenen Daten gel\u00f6scht und nicht mehr verarbeitet werden, wenn die personenbezogenen Daten hinsichtlich der Zwecke, f\u00fcr die sie erhoben bzw. anderweitig verarbeitet wurden, nicht mehr ben\u00f6tigt werden, wenn die betroffenen Personen ihre Einwilligung in die Verarbeitung widerrufen oder Widerspruch gegen die Verarbeitung der sie betreffenden personenbezogenen Daten eingelegt haben oder wenn die Verarbeitung ihrer personenbezogenen Daten aus anderen Gr\u00fcnden gegen diese Verordnung verst\u00f6\u00dft. Dieses Recht ist insbesondere wichtig in F\u00e4llen, in denen die betroffene Person ihre Einwilligung noch im Kindesalter gegeben hat und insofern die mit der Verarbeitung verbundenen Gefahren nicht in vollem Umfang absehen konnte und die personenbezogenen Daten \u2014 insbesondere die im Internet gespeicherten \u2014 sp\u00e4ter l\u00f6schen m\u00f6chte. Die betroffene Person sollte dieses Recht auch dann aus\u00fcben k\u00f6nnen, wenn sie kein Kind mehr ist. Die weitere Speicherung der personenbezogenen Daten sollte jedoch rechtm\u00e4\u00dfig sein, wenn dies f\u00fcr die Aus\u00fcbung des Rechts auf freie Meinungs\u00e4u\u00dferung und Information, zur Erf\u00fcllung einer rechtlichen Verpflichtung, f\u00fcr die Wahrnehmung einer Aufgabe, die im \u00f6ffentlichen Interesse liegt oder in Aus\u00fcbung \u00f6ffentlicher Gewalt erfolgt, die dem Verantwortlichen \u00fcbertragen wurde, aus Gr\u00fcnden des \u00f6ffentlichen Interesses im Bereich der \u00f6ffentlichen Gesundheit, f\u00fcr im \u00f6ffentlichen Interesse liegende Archivzwecke, zu wissenschaftlichen oder historischen Forschungszwecken oder zu statistischen Zwecken oder zur Geltendmachung, Aus\u00fcbung oder Verteidigung von Rechtsanspr\u00fcchen erforderlich ist.", "number": 65}, "66": {"content": "Um dem \u201eRecht auf Vergessenwerden\u201c im Netz mehr Geltung zu verschaffen, sollte das Recht auf L\u00f6schung ausgeweitet werden, indem ein Verantwortlicher, der die personenbezogenen Daten \u00f6ffentlich gemacht hat, verpflichtet wird, den Verantwortlichen, die diese personenbezogenen Daten verarbeiten, mitzuteilen, alle Links zu diesen personenbezogenen Daten oder Kopien oder Replikationen der personenbezogenen Daten zu l\u00f6schen. Dabei sollte der Verantwortliche, unter Ber\u00fccksichtigung der verf\u00fcgbaren Technologien und der ihm zur Verf\u00fcgung stehenden Mittel, angemessene Ma\u00dfnahmen \u2014 auch technischer Art \u2014 treffen, um die Verantwortlichen, die diese personenbezogenen Daten verarbeiten, \u00fcber den Antrag der betroffenen Person zu informieren.", "number": 66}, "67": {"content": "Methoden zur Beschr\u00e4nkung der Verarbeitung personenbezogener Daten k\u00f6nnten unter anderem darin bestehen, dass ausgew\u00e4hlte personenbezogenen Daten vor\u00fcbergehend auf ein anderes Verarbeitungssystem \u00fcbertragen werden, dass sie f\u00fcr Nutzer gesperrt werden oder dass ver\u00f6ffentliche Daten vor\u00fcbergehend von einer Website entfernt werden. In automatisierten Dateisystemen sollte die Einschr\u00e4nkung der Verarbeitung grunds\u00e4tzlich durch technische Mittel so erfolgen, dass die personenbezogenen Daten in keiner Weise weiterverarbeitet werden und nicht ver\u00e4ndert werden k\u00f6nnen. Auf die Tatsache, dass die Verarbeitung der personenbezogenen Daten beschr\u00e4nkt wurde, sollte in dem System unmissverst\u00e4ndlich hingewiesen werden.", "number": 67}, "68": {"content": "Um im Fall der Verarbeitung personenbezogener Daten mit automatischen Mitteln eine bessere Kontrolle \u00fcber die eigenen Daten zu haben, sollte die betroffene Person au\u00dferdem berechtigt sein, die sie betreffenden personenbezogenen Daten, die sie einem Verantwortlichen bereitgestellt hat, in einem strukturierten, g\u00e4ngigen, maschinenlesbaren und interoperablen Format zu erhalten und sie einem anderen Verantwortlichen zu \u00fcbermitteln. Die Verantwortlichen sollten dazu aufgefordert werden, interoperable Formate zu entwickeln, die die Daten\u00fcbertragbarkeit erm\u00f6glichen. Dieses Recht sollte dann gelten, wenn die betroffene Person die personenbezogenen Daten mit ihrer Einwilligung zur Verf\u00fcgung gestellt hat oder die Verarbeitung zur Erf\u00fcllung eines Vertrags erforderlich ist. Es sollte nicht gelten, wenn die Verarbeitung auf einer anderen Rechtsgrundlage als ihrer Einwilligung oder eines Vertrags erfolgt. Dieses Recht sollte naturgem\u00e4\u00df nicht gegen Verantwortliche ausge\u00fcbt werden, die personenbezogenen Daten in Erf\u00fcllung ihrer \u00f6ffentlichen Aufgaben verarbeiten. Es sollte daher nicht gelten, wenn die Verarbeitung der personenbezogenen Daten zur Erf\u00fcllung einer rechtlichen Verpflichtung, der der Verantwortliche unterliegt, oder f\u00fcr die Wahrnehmung einer ihm \u00fcbertragenen Aufgabe, die im \u00f6ffentlichen Interesse liegt oder in Aus\u00fcbung einer ihm \u00fcbertragenen \u00f6ffentlichen Gewalt erfolgt, erforderlich ist. Das Recht der betroffenen Person, sie betreffende personenbezogene Daten zu \u00fcbermitteln oder zu empfangen, sollte f\u00fcr den Verantwortlichen nicht die Pflicht begr\u00fcnden, technisch kompatible Datenverarbeitungssysteme zu \u00fcbernehmen oder beizubehalten. Ist im Fall eines bestimmten Satzes personenbezogener Daten mehr als eine betroffene Person tangiert, so sollte das Recht auf Empfang der Daten die Grundrechte und Grundfreiheiten anderer betroffener Personen nach dieser Verordnung unber\u00fchrt lassen. Dieses Recht sollte zudem das Recht der betroffenen Person auf L\u00f6schung ihrer personenbezogenen Daten und die Beschr\u00e4nkungen dieses Rechts gem\u00e4\u00df dieser Verordnung nicht ber\u00fchren und insbesondere nicht bedeuten, dass die Daten, die sich auf die betroffene Person beziehen und von ihr zur Erf\u00fcllung eines Vertrags zur Verf\u00fcgung gestellt worden sind, gel\u00f6scht werden, soweit und solange diese personenbezogenen Daten f\u00fcr die Erf\u00fcllung des Vertrags notwendig sind. Soweit technisch machbar, sollte die betroffene Person das Recht haben, zu erwirken, dass die personenbezogenen Daten direkt von einem Verantwortlichen einem anderen Verantwortlichen \u00fcbermittelt werden.", "number": 68}, "69": {"content": "D\u00fcrfen die personenbezogenen Daten m\u00f6glicherweise rechtm\u00e4\u00dfig verarbeitet werden, weil die Verarbeitung f\u00fcr die Wahrnehmung einer Aufgabe, die im \u00f6ffentlichen Interesse liegt oder in Aus\u00fcbung \u00f6ffentlicher Gewalt \u2014 die dem Verantwortlichen \u00fcbertragen wurde, \u2014 oder aufgrund des berechtigten Interesses des Verantwortlichen oder eines Dritten erforderlich ist, sollte jede betroffene Person trotzdem das Recht haben, Widerspruch gegen die Verarbeitung der sich aus ihrer besonderen Situation ergebenden personenbezogenen Daten einzulegen. Der f\u00fcr die Verarbeitung Verantwortliche sollte darlegen m\u00fcssen, dass seine zwingenden berechtigten Interessen Vorrang vor den Interessen oder Grundrechten und Grundfreiheiten der betroffenen Person haben.", "number": 69}, "70": {"content": "Werden personenbezogene Daten verarbeitet, um Direktwerbung zu betreiben, so sollte die betroffene Person jederzeit unentgeltlich insoweit Widerspruch gegen eine solche \u2014 urspr\u00fcngliche oder sp\u00e4tere \u2014 Verarbeitung einschlie\u00dflich des Profilings einlegen k\u00f6nnen, als sie mit dieser Direktwerbung zusammenh\u00e4ngt. Die betroffene Person sollte ausdr\u00fccklich auf dieses Recht hingewiesen werden; dieser Hinweis sollte in einer verst\u00e4ndlichen und von anderen Informationen getrennten Form erfolgen.", "number": 70}, "71": {"content": "Die betroffene Person sollte das Recht haben, keiner Entscheidung \u2014 was eine Ma\u00dfnahme einschlie\u00dfen kann \u2014 zur Bewertung von sie betreffenden pers\u00f6nlichen Aspekten unterworfen zu werden, die ausschlie\u00dflich auf einer automatisierten Verarbeitung beruht und die rechtliche Wirkung f\u00fcr die betroffene Person entfaltet oder sie in \u00e4hnlicher Weise erheblich beeintr\u00e4chtigt, wie die automatische Ablehnung eines Online-Kreditantrags oder Online-Einstellungsverfahren ohne jegliches menschliche Eingreifen. Zu einer derartigen Verarbeitung z\u00e4hlt auch das \u201eProfiling\u201c, das in jeglicher Form automatisierter Verarbeitung personenbezogener Daten unter Bewertung der pers\u00f6nlichen Aspekte in Bezug auf eine nat\u00fcrliche Person besteht, insbesondere zur Analyse oder Prognose von Aspekten bez\u00fcglich Arbeitsleistung, wirtschaftliche Lage, Gesundheit, pers\u00f6nliche Vorlieben oder Interessen, Zuverl\u00e4ssigkeit oder Verhalten, Aufenthaltsort oder Ortswechsel der betroffenen Person, soweit dies rechtliche Wirkung f\u00fcr die betroffene Person entfaltet oder sie in \u00e4hnlicher Weise erheblich beeintr\u00e4chtigt. Eine auf einer derartigen Verarbeitung, einschlie\u00dflich des Profilings, beruhende Entscheidungsfindung sollte allerdings erlaubt sein, wenn dies nach dem Unionsrecht oder dem Recht der Mitgliedstaaten, dem der f\u00fcr die Verarbeitung Verantwortliche unterliegt, ausdr\u00fccklich zul\u00e4ssig ist, auch um im Einklang mit den Vorschriften, Standards und Empfehlungen der Institutionen der Union oder der nationalen Aufsichtsgremien Betrug und Steuerhinterziehung zu \u00fcberwachen und zu verhindern und die Sicherheit und Zuverl\u00e4ssigkeit eines von dem Verantwortlichen bereitgestellten Dienstes zu gew\u00e4hrleisten, oder wenn dies f\u00fcr den Abschluss oder die Erf\u00fcllung eines Vertrags zwischen der betroffenen Person und einem Verantwortlichen erforderlich ist oder wenn die betroffene Person ihre ausdr\u00fcckliche Einwilligung hierzu erteilt hat. In jedem Fall sollte eine solche Verarbeitung mit angemessenen Garantien verbunden sein, einschlie\u00dflich der spezifischen Unterrichtung der betroffenen Person und des Anspruchs auf direktes Eingreifen einer Person, auf Darlegung des eigenen Standpunkts, auf Erl\u00e4uterung der nach einer entsprechenden Bewertung getroffenen Entscheidung sowie des Rechts auf Anfechtung der Entscheidung. Diese Ma\u00dfnahme sollte kein Kind betreffen. Um unter Ber\u00fccksichtigung der besonderen Umst\u00e4nde und Rahmenbedingungen, unter denen die personenbezogenen Daten verarbeitet werden, der betroffenen Person gegen\u00fcber eine faire und transparente Verarbeitung zu gew\u00e4hrleisten, sollte der f\u00fcr die Verarbeitung Verantwortliche geeignete mathematische oder statistische Verfahren f\u00fcr das Profiling verwenden, technische und organisatorische Ma\u00dfnahmen treffen, mit denen in geeigneter Weise insbesondere sichergestellt wird, dass Faktoren, die zu unrichtigen personenbezogenen Daten f\u00fchren, korrigiert werden und das Risiko von Fehlern minimiert wird, und personenbezogene Daten in einer Weise sichern, dass den potenziellen Bedrohungen f\u00fcr die Interessen und Rechte der betroffenen Person Rechnung getragen wird und mit denen verhindert wird, dass es gegen\u00fcber nat\u00fcrlichen Personen aufgrund von Rasse, ethnischer Herkunft, politischer Meinung, Religion oder Weltanschauung, Gewerkschaftszugeh\u00f6rigkeit, genetischer Anlagen oder Gesundheitszustand sowie sexueller Orientierung zu diskriminierenden Wirkungen oder zu Ma\u00dfnahmen kommt, die eine solche Wirkung haben. Automatisierte Entscheidungsfindung und Profiling auf der Grundlage besonderer Kategorien von personenbezogenen Daten sollten nur unter bestimmten Bedingungen erlaubt sein.", "number": 71}, "72": {"content": "Das Profiling unterliegt den Vorschriften dieser Verordnung f\u00fcr die Verarbeitung personenbezogener Daten, wie etwa die Rechtsgrundlage f\u00fcr die Verarbeitung oder die Datenschutzgrunds\u00e4tze. Der durch diese Verordnung eingerichtete Europ\u00e4ische Datenschutzausschuss (im Folgenden \u201eAusschuss\u201c) sollte, diesbez\u00fcglich Leitlinien herausgeben k\u00f6nnen.", "number": 72}, "73": {"content": "Im Recht der Union oder der Mitgliedstaaten k\u00f6nnen Beschr\u00e4nkungen hinsichtlich bestimmter Grunds\u00e4tze und hinsichtlich des Rechts auf Unterrichtung, Auskunft zu und Berichtigung oder L\u00f6schung personenbezogener Daten, des Rechts auf Daten\u00fcbertragbarkeit und Widerspruch, Entscheidungen, die auf der Erstellung von Profilen beruhen, sowie Mitteilungen \u00fcber eine Verletzung des Schutzes personenbezogener Daten an eine betroffene Person und bestimmten damit zusammenh\u00e4ngenden Pflichten der Verantwortlichen vorgesehen werden, soweit dies in einer demokratischen Gesellschaft notwendig und verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig ist, um die \u00f6ffentliche Sicherheit aufrechtzuerhalten, wozu unter anderem der Schutz von Menschenleben insbesondere bei Naturkatastrophen oder vom Menschen verursachten Katastrophen, die Verh\u00fctung, Aufdeckung und Verfolgung von Straftaten oder die Strafvollstreckung \u2014 was auch den Schutz vor und die Abwehr von Gefahren f\u00fcr die \u00f6ffentliche Sicherheit einschlie\u00dft \u2014 oder die Verh\u00fctung, Aufdeckung und Verfolgung von Verst\u00f6\u00dfen gegen Berufsstandsregeln bei reglementierten Berufen, das F\u00fchren \u00f6ffentlicher Register aus Gr\u00fcnden des allgemeinen \u00f6ffentlichen Interesses sowie die Weiterverarbeitung von archivierten personenbezogenen Daten zur Bereitstellung spezifischer Informationen im Zusammenhang mit dem politischen Verhalten unter ehemaligen totalit\u00e4ren Regimen geh\u00f6rt, und zum Schutz sonstiger wichtiger Ziele des allgemeinen \u00f6ffentlichen Interesses der Union oder eines Mitgliedstaats, etwa wichtige wirtschaftliche oder finanzielle Interessen, oder die betroffene Person und die Rechte und Freiheiten anderer Personen, einschlie\u00dflich in den Bereichen soziale Sicherheit, \u00f6ffentliche Gesundheit und humanit\u00e4re Hilfe, zu sch\u00fctzen. Diese Beschr\u00e4nkungen sollten mit der Charta und mit der Europ\u00e4ischen Konvention zum Schutz der Menschenrechte und Grundfreiheiten im Einklang stehen.", "number": 73}, "74": {"content": "Die Verantwortung und Haftung des Verantwortlichen f\u00fcr jedwede Verarbeitung personenbezogener Daten, die durch ihn oder in seinem Namen erfolgt, sollte geregelt werden. Insbesondere sollte der Verantwortliche geeignete und wirksame Ma\u00dfnahmen treffen m\u00fcssen und nachweisen k\u00f6nnen, dass die Verarbeitungst\u00e4tigkeiten im Einklang mit dieser Verordnung stehen und die Ma\u00dfnahmen auch wirksam sind. Dabei sollte er die Art, den Umfang, die Umst\u00e4nde und die Zwecke der Verarbeitung und das Risiko f\u00fcr die Rechte und Freiheiten nat\u00fcrlicher Personen ber\u00fccksichtigen.", "number": 74}, "75": {"content": "Die Risiken f\u00fcr die Rechte und Freiheiten nat\u00fcrlicher Personen \u2014 mit unterschiedlicher Eintrittswahrscheinlichkeit und Schwere \u2014 k\u00f6nnen aus einer Verarbeitung personenbezogener Daten hervorgehen, die zu einem physischen, materiellen oder immateriellen Schaden f\u00fchren k\u00f6nnte, insbesondere wenn die Verarbeitung zu einer Diskriminierung, einem Identit\u00e4tsdiebstahl oder -betrug, einem finanziellen Verlust, einer Rufsch\u00e4digung, einem Verlust der Vertraulichkeit von dem Berufsgeheimnis unterliegenden personenbezogenen Daten, der unbefugten Aufhebung der Pseudonymisierung oder anderen erheblichen wirtschaftlichen oder gesellschaftlichen Nachteilen f\u00fchren kann, wenn die betroffenen Personen um ihre Rechte und Freiheiten gebracht oder daran gehindert werden, die sie betreffenden personenbezogenen Daten zu kontrollieren, wenn personenbezogene Daten, aus denen die rassische oder ethnische Herkunft, politische Meinungen, religi\u00f6se oder weltanschauliche \u00dcberzeugungen oder die Zugeh\u00f6rigkeit zu einer Gewerkschaft hervorgehen, und genetische Daten, Gesundheitsdaten oder das Sexualleben oder strafrechtliche Verurteilungen und Straftaten oder damit zusammenh\u00e4ngende Sicherungsma\u00dfregeln betreffende Daten verarbeitet werden, wenn pers\u00f6nliche Aspekte bewertet werden, insbesondere wenn Aspekte, die die Arbeitsleistung, wirtschaftliche Lage, Gesundheit, pers\u00f6nliche Vorlieben oder Interessen, die Zuverl\u00e4ssigkeit oder das Verhalten, den Aufenthaltsort oder Ortswechsel betreffen, analysiert oder prognostiziert werden, um pers\u00f6nliche Profile zu erstellen oder zu nutzen, wenn personenbezogene Daten schutzbed\u00fcrftiger nat\u00fcrlicher Personen, insbesondere Daten von Kindern, verarbeitet werden oder wenn die Verarbeitung eine gro\u00dfe Menge personenbezogener Daten und eine gro\u00dfe Anzahl von betroffenen Personen betrifft.", "number": 75}, "76": {"content": "Eintrittswahrscheinlichkeit und Schwere des Risikos f\u00fcr die Rechte und Freiheiten der betroffenen Person sollten in Bezug auf die Art, den Umfang, die Umst\u00e4nde und die Zwecke der Verarbeitung bestimmt werden. Das Risiko sollte anhand einer objektiven Bewertung beurteilt werden, bei der festgestellt wird, ob die Datenverarbeitung ein Risiko oder ein hohes Risiko birgt.", "number": 76}, "77": {"content": "Anleitungen, wie der Verantwortliche oder Auftragsverarbeiter geeignete Ma\u00dfnahmen durchzuf\u00fchren hat und wie die Einhaltung der Anforderungen nachzuweisen ist, insbesondere was die Ermittlung des mit der Verarbeitung verbundenen Risikos, dessen Absch\u00e4tzung in Bezug auf Ursache, Art, Eintrittswahrscheinlichkeit und Schwere und die Festlegung bew\u00e4hrter Verfahren f\u00fcr dessen Eind\u00e4mmung betrifft, k\u00f6nnten insbesondere in Form von genehmigten Verhaltensregeln, genehmigten Zertifizierungsverfahren, Leitlinien des Ausschusses oder Hinweisen eines Datenschutzbeauftragten gegeben werden. Der Ausschuss kann ferner Leitlinien f\u00fcr Verarbeitungsvorg\u00e4nge ausgeben, bei denen davon auszugehen ist, dass sie kein hohes Risiko f\u00fcr die Rechte und Freiheiten nat\u00fcrlicher Personen mit sich bringen, und angeben, welche Abhilfema\u00dfnahmen in diesen F\u00e4llen ausreichend sein k\u00f6nnen.", "number": 77}, "78": {"content": "Zum Schutz der in Bezug auf die Verarbeitung personenbezogener Daten bestehenden Rechte und Freiheiten nat\u00fcrlicher Personen ist es erforderlich, dass geeignete technische und organisatorische Ma\u00dfnahmen getroffen werden, damit die Anforderungen dieser Verordnung erf\u00fcllt werden. Um die Einhaltung dieser Verordnung nachweisen zu k\u00f6nnen, sollte der Verantwortliche interne Strategien festlegen und Ma\u00dfnahmen ergreifen, die insbesondere den Grunds\u00e4tzen des Datenschutzes durch Technik (data protection by design) und durch datenschutzfreundliche Voreinstellungen (data protection by default) Gen\u00fcge tun. Solche Ma\u00dfnahmen k\u00f6nnten unter anderem darin bestehen, dass die Verarbeitung personenbezogener Daten minimiert wird, personenbezogene Daten so schnell wie m\u00f6glich pseudonymisiert werden, Transparenz in Bezug auf die Funktionen und die Verarbeitung personenbezogener Daten hergestellt wird, der betroffenen Person erm\u00f6glicht wird, die Verarbeitung personenbezogener Daten zu \u00fcberwachen, und der Verantwortliche in die Lage versetzt wird, Sicherheitsfunktionen zu schaffen und zu verbessern. In Bezug auf Entwicklung, Gestaltung, Auswahl und Nutzung von Anwendungen, Diensten und Produkten, die entweder auf der Verarbeitung von personenbezogenen Daten beruhen oder zur Erf\u00fcllung ihrer Aufgaben personenbezogene Daten verarbeiten, sollten die Hersteller der Produkte, Dienste und Anwendungen ermutigt werden, das Recht auf Datenschutz bei der Entwicklung und Gestaltung der Produkte, Dienste und Anwendungen zu ber\u00fccksichtigen und unter geb\u00fchrender Ber\u00fccksichtigung des Stands der Technik sicherzustellen, dass die Verantwortlichen und die Verarbeiter in der Lage sind, ihren Datenschutzpflichten nachzukommen. Den Grunds\u00e4tzen des Datenschutzes durch Technik und durch datenschutzfreundliche Voreinstellungen sollte auch bei \u00f6ffentlichen Ausschreibungen Rechnung getragen werden.", "number": 78}, "79": {"content": "Zum Schutz der Rechte und Freiheiten der betroffenen Personen sowie bez\u00fcglich der Verantwortung und Haftung der Verantwortlichen und der Auftragsverarbeiter bedarf es \u2014 auch mit Blick auf die \u00dcberwachungs- und sonstigen Ma\u00dfnahmen von Aufsichtsbeh\u00f6rden \u2014 einer klaren Zuteilung der Verantwortlichkeiten durch diese Verordnung, einschlie\u00dflich der F\u00e4lle, in denen ein Verantwortlicher die Verarbeitungszwecke und -mittel gemeinsam mit anderen Verantwortlichen festlegt oder ein Verarbeitungsvorgang im Auftrag eines Verantwortlichen durchgef\u00fchrt wird.", "number": 79}, "80": {"content": "Jeder Verantwortliche oder Auftragsverarbeiter ohne Niederlassung in der Union, dessen Verarbeitungst\u00e4tigkeiten sich auf betroffene Personen beziehen, die sich in der Union aufhalten, und dazu dienen, diesen Personen in der Union Waren oder Dienstleistungen anzubieten \u2014 unabh\u00e4ngig davon, ob von der betroffenen Person eine Zahlung verlangt wird \u2014 oder deren Verhalten, soweit dieses innerhalb der Union erfolgt, zu beobachten, sollte einen Vertreter benennen m\u00fcssen, es sei denn, die Verarbeitung erfolgt gelegentlich, schlie\u00dft nicht die umfangreiche Verarbeitung besonderer Kategorien personenbezogener Daten oder die Verarbeitung von personenbezogenen Daten \u00fcber strafrechtliche Verurteilungen und Straftaten ein und bringt unter Ber\u00fccksichtigung ihrer Art, ihrer Umst\u00e4nde, ihres Umfangs und ihrer Zwecke wahrscheinlich kein Risiko f\u00fcr die Rechte und Freiheiten nat\u00fcrlicher Personen mit sich oder bei dem Verantwortlichen handelt es sich um eine Beh\u00f6rde oder \u00f6ffentliche Stelle. Der Vertreter sollte im Namen des Verantwortlichen oder des Auftragsverarbeiters t\u00e4tig werden und den Aufsichtsbeh\u00f6rden als Anlaufstelle dienen. Der Verantwortliche oder der Auftragsverarbeiter sollte den Vertreter ausdr\u00fccklich bestellen und schriftlich beauftragen, in Bezug auf die ihm nach dieser Verordnung obliegenden Verpflichtungen an seiner Stelle zu handeln. Die Benennung eines solchen Vertreters ber\u00fchrt nicht die Verantwortung oder Haftung des Verantwortlichen oder des Auftragsverarbeiters nach Ma\u00dfgabe dieser Verordnung. Ein solcher Vertreter sollte seine Aufgaben entsprechend dem Mandat des Verantwortlichen oder Auftragsverarbeiters ausf\u00fchren und insbesondere mit den zust\u00e4ndigen Aufsichtsbeh\u00f6rden in Bezug auf Ma\u00dfnahmen, die die Einhaltung dieser Verordnung sicherstellen sollen, zusammenarbeiten. Bei Verst\u00f6\u00dfen des Verantwortlichen oder Auftragsverarbeiters sollte der bestellte Vertreter Durchsetzungsverfahren unterworfen werden.", "number": 80}, "81": {"content": "Damit die Anforderungen dieser Verordnung in Bezug auf die vom Auftragsverarbeiter im Namen des Verantwortlichen vorzunehmende Verarbeitung eingehalten werden, sollte ein Verantwortlicher, der einen Auftragsverarbeiter mit Verarbeitungst\u00e4tigkeiten betrauen will, nur Auftragsverarbeiter heranziehen, die \u2014 insbesondere im Hinblick auf Fachwissen, Zuverl\u00e4ssigkeit und Ressourcen \u2014 hinreichende Garantien daf\u00fcr bieten, dass technische und organisatorische Ma\u00dfnahmen \u2014 auch f\u00fcr die Sicherheit der Verarbeitung \u2014 getroffen werden, die den Anforderungen dieser Verordnung gen\u00fcgen. Die Einhaltung genehmigter Verhaltensregeln oder eines genehmigten Zertifizierungsverfahrens durch einen Auftragsverarbeiter kann als Faktor herangezogen werden, um die Erf\u00fcllung der Pflichten des Verantwortlichen nachzuweisen. Die Durchf\u00fchrung einer Verarbeitung durch einen Auftragsverarbeiter sollte auf Grundlage eines Vertrags oder eines anderen Rechtsinstruments nach dem Recht der Union oder der Mitgliedstaaten erfolgen, der bzw. das den Auftragsverarbeiter an den Verantwortlichen bindet und in dem Gegenstand und Dauer der Verarbeitung, Art und Zwecke der Verarbeitung, die Art der personenbezogenen Daten und die Kategorien von betroffenen Personen festgelegt sind, wobei die besonderen Aufgaben und Pflichten des Auftragsverarbeiters bei der geplanten Verarbeitung und das Risiko f\u00fcr die Rechte und Freiheiten der betroffenen Person zu ber\u00fccksichtigen sind. Der Verantwortliche und der Auftragsverarbeiter k\u00f6nnen entscheiden, ob sie einen individuellen Vertrag oder Standardvertragsklauseln verwenden, die entweder unmittelbar von der Kommission erlassen oder aber nach dem Koh\u00e4renzverfahren von einer Aufsichtsbeh\u00f6rde angenommen und dann von der Kommission erlassen wurden. Nach Beendigung der Verarbeitung im Namen des Verantwortlichen sollte der Auftragsverarbeiter die personenbezogenen Daten nach Wahl des Verantwortlichen entweder zur\u00fcckgeben oder l\u00f6schen, sofern nicht nach dem Recht der Union oder der Mitgliedstaaten, dem der Auftragsverarbeiter unterliegt, eine Verpflichtung zur Speicherung der personenbezogenen Daten besteht.", "number": 81}, "82": {"content": "Zum Nachweis der Einhaltung dieser Verordnung sollte der Verantwortliche oder der Auftragsverarbeiter ein Verzeichnis der Verarbeitungst\u00e4tigkeiten, die seiner Zust\u00e4ndigkeit unterliegen, f\u00fchren. Jeder Verantwortliche und jeder Auftragsverarbeiter sollte verpflichtet sein, mit der Aufsichtsbeh\u00f6rde zusammenzuarbeiten und dieser auf Anfrage das entsprechende Verzeichnis vorzulegen, damit die betreffenden Verarbeitungsvorg\u00e4nge anhand dieser Verzeichnisse kontrolliert werden k\u00f6nnen.", "number": 82}, "83": {"content": "Zur Aufrechterhaltung der Sicherheit und zur Vorbeugung gegen eine gegen diese Verordnung versto\u00dfende Verarbeitung sollte der Verantwortliche oder der Auftragsverarbeiter die mit der Verarbeitung verbundenen Risiken ermitteln und Ma\u00dfnahmen zu ihrer Eind\u00e4mmung, wie etwa eine Verschl\u00fcsselung, treffen. Diese Ma\u00dfnahmen sollten unter Ber\u00fccksichtigung des Stands der Technik und der Implementierungskosten ein Schutzniveau \u2014 auch hinsichtlich der Vertraulichkeit \u2014 gew\u00e4hrleisten, das den von der Verarbeitung ausgehenden Risiken und der Art der zu sch\u00fctzenden personenbezogenen Daten angemessen ist. Bei der Bewertung der Datensicherheitsrisiken sollten die mit der Verarbeitung personenbezogener Daten verbundenen Risiken ber\u00fccksichtigt werden, wie etwa \u2014 ob unbeabsichtigt oder unrechtm\u00e4\u00dfig \u2014 Vernichtung, Verlust, Ver\u00e4nderung oder unbefugte Offenlegung von oder unbefugter Zugang zu personenbezogenen Daten, die \u00fcbermittelt, gespeichert oder auf sonstige Weise verarbeitet wurden, insbesondere wenn dies zu einem physischen, materiellen oder immateriellen Schaden f\u00fchren k\u00f6nnte.", "number": 83}, "84": {"content": "Damit diese Verordnung in F\u00e4llen, in denen die Verarbeitungsvorg\u00e4nge wahrscheinlich ein hohes Risiko f\u00fcr die Rechte und Freiheiten nat\u00fcrlicher Personen mit sich bringen, besser eingehalten wird, sollte der Verantwortliche f\u00fcr die Durchf\u00fchrung einer Datenschutz-Folgenabsch\u00e4tzung, mit der insbesondere die Ursache, Art, Besonderheit und Schwere dieses Risikos evaluiert werden, verantwortlich sein. Die Ergebnisse der Absch\u00e4tzung sollten ber\u00fccksichtigt werden, wenn dar\u00fcber entschieden wird, welche geeigneten Ma\u00dfnahmen ergriffen werden m\u00fcssen, um nachzuweisen, dass die Verarbeitung der personenbezogenen Daten mit dieser Verordnung in Einklang steht. Geht aus einer Datenschutz-Folgenabsch\u00e4tzung hervor, dass Verarbeitungsvorg\u00e4nge ein hohes Risiko bergen, das der Verantwortliche nicht durch geeignete Ma\u00dfnahmen in Bezug auf verf\u00fcgbare Technik und Implementierungskosten eind\u00e4mmen kann, so sollte die Aufsichtsbeh\u00f6rde vor der Verarbeitung konsultiert werden.", "number": 84}, "85": {"content": "Eine Verletzung des Schutzes personenbezogener Daten kann \u2014 wenn nicht rechtzeitig und angemessen reagiert wird \u2014 einen physischen, materiellen oder immateriellen Schaden f\u00fcr nat\u00fcrliche Personen nach sich ziehen, wie etwa Verlust der Kontrolle \u00fcber ihre personenbezogenen Daten oder Einschr\u00e4nkung ihrer Rechte, Diskriminierung, Identit\u00e4tsdiebstahl oder -betrug, finanzielle Verluste, unbefugte Aufhebung der Pseudonymisierung, Rufsch\u00e4digung, Verlust der Vertraulichkeit von dem Berufsgeheimnis unterliegenden Daten oder andere erhebliche wirtschaftliche oder gesellschaftliche Nachteile f\u00fcr die betroffene nat\u00fcrliche Person. Deshalb sollte der Verantwortliche, sobald ihm eine Verletzung des Schutzes personenbezogener Daten bekannt wird, die Aufsichtsbeh\u00f6rde von der Verletzung des Schutzes personenbezogener Daten unverz\u00fcglich und, falls m\u00f6glich, binnen h\u00f6chstens 72 Stunden, nachdem ihm die Verletzung bekannt wurde, unterrichten, es sei denn, der Verantwortliche kann im Einklang mit dem Grundsatz der Rechenschaftspflicht nachweisen, dass die Verletzung des Schutzes personenbezogener Daten voraussichtlich nicht zu einem Risiko f\u00fcr die pers\u00f6nlichen Rechte und Freiheiten nat\u00fcrlicher Personen f\u00fchrt. Falls diese Benachrichtigung nicht binnen 72 Stunden erfolgen kann, sollten in ihr die Gr\u00fcnde f\u00fcr die Verz\u00f6gerung angegeben werden m\u00fcssen, und die Informationen k\u00f6nnen schrittweise ohne unangemessene weitere Verz\u00f6gerung bereitgestellt werden.", "number": 85}, "86": {"content": "Der f\u00fcr die Verarbeitung Verantwortliche sollte die betroffene Person unverz\u00fcglich von der Verletzung des Schutzes personenbezogener Daten benachrichtigen, wenn diese Verletzung des Schutzes personenbezogener Daten voraussichtlich zu einem hohen Risiko f\u00fcr die pers\u00f6nlichen Rechte und Freiheiten nat\u00fcrlicher Personen f\u00fchrt, damit diese die erforderlichen Vorkehrungen treffen k\u00f6nnen. Die Benachrichtigung sollte eine Beschreibung der Art der Verletzung des Schutzes personenbezogener Daten sowie an die betroffene nat\u00fcrliche Person gerichtete Empfehlungen zur Minderung etwaiger nachteiliger Auswirkungen dieser Verletzung enthalten. Solche Benachrichtigungen der betroffenen Person sollten stets so rasch wie nach allgemeinem Ermessen m\u00f6glich, in enger Absprache mit der Aufsichtsbeh\u00f6rde und nach Ma\u00dfgabe der von dieser oder von anderen zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden wie beispielsweise Strafverfolgungsbeh\u00f6rden erteilten Weisungen erfolgen. Um beispielsweise das Risiko eines unmittelbaren Schadens mindern zu k\u00f6nnen, m\u00fcssten betroffene Personen sofort benachrichtigt werden, wohingegen eine l\u00e4ngere Benachrichtigungsfrist gerechtfertigt sein kann, wenn es darum geht, geeignete Ma\u00dfnahmen gegen fortlaufende oder vergleichbare Verletzungen des Schutzes personenbezogener Daten zu treffen.", "number": 86}, "87": {"content": "Es sollte festgestellt werden, ob alle geeigneten technischen Schutz- sowie organisatorischen Ma\u00dfnahmen getroffen wurden, um sofort feststellen zu k\u00f6nnen, ob eine Verletzung des Schutzes personenbezogener Daten aufgetreten ist, und um die Aufsichtsbeh\u00f6rde und die betroffene Person umgehend unterrichten zu k\u00f6nnen. Bei der Feststellung, ob die Meldung unverz\u00fcglich erfolgt ist, sollten die Art und Schwere der Verletzung des Schutzes personenbezogener Daten sowie deren Folgen und nachteilige Auswirkungen f\u00fcr die betroffene Person ber\u00fccksichtigt werden. Die entsprechende Meldung kann zu einem T\u00e4tigwerden der Aufsichtsbeh\u00f6rde im Einklang mit ihren in dieser Verordnung festgelegten Aufgaben und Befugnissen f\u00fchren.", "number": 87}, "88": {"content": "Bei der detaillierten Regelung des Formats und der Verfahren f\u00fcr die Meldung von Verletzungen des Schutzes personenbezogener Daten sollten die Umst\u00e4nde der Verletzung hinreichend ber\u00fccksichtigt werden, beispielsweise ob personenbezogene Daten durch geeignete technische Sicherheitsvorkehrungen gesch\u00fctzt waren, die die Wahrscheinlichkeit eines Identit\u00e4tsbetrugs oder anderer Formen des Datenmissbrauchs wirksam verringern. \u00dcberdies sollten solche Regeln und Verfahren den berechtigten Interessen der Strafverfolgungsbeh\u00f6rden in F\u00e4llen Rechnung tragen, in denen die Untersuchung der Umst\u00e4nde einer Verletzung des Schutzes personenbezogener Daten durch eine fr\u00fchzeitige Offenlegung in unn\u00f6tiger Weise behindert w\u00fcrde.", "number": 88}, "89": {"content": "Gem\u00e4\u00df der Richtlinie 95/46/EG waren Verarbeitungen personenbezogener Daten bei den Aufsichtsbeh\u00f6rden generell meldepflichtig. Diese Meldepflicht ist mit einem b\u00fcrokratischen und finanziellen Aufwand verbunden und hat dennoch nicht in allen F\u00e4llen zu einem besseren Schutz personenbezogener Daten gef\u00fchrt. Diese unterschiedslosen allgemeinen Meldepflichten sollten daher abgeschafft und durch wirksame Verfahren und Mechanismen ersetzt werden, die sich stattdessen vorrangig mit denjenigen Arten von Verarbeitungsvorg\u00e4ngen befassen, die aufgrund ihrer Art, ihres Umfangs, ihrer Umst\u00e4nde und ihrer Zwecke wahrscheinlich ein hohes Risiko f\u00fcr die Rechte und Freiheiten nat\u00fcrlicher Personen mit sich bringen. Zu solchen Arten von Verarbeitungsvorg\u00e4ngen geh\u00f6ren insbesondere solche, bei denen neue Technologien eingesetzt werden oder die neuartig sind und bei denen der Verantwortliche noch keine Datenschutz-Folgenabsch\u00e4tzung durchgef\u00fchrt hat bzw. bei denen aufgrund der seit der urspr\u00fcnglichen Verarbeitung vergangenen Zeit eine Datenschutz-Folgenabsch\u00e4tzung notwendig geworden ist.", "number": 89}, "90": {"content": "In derartigen F\u00e4llen sollte der Verantwortliche vor der Verarbeitung eine Datenschutz-Folgenabsch\u00e4tzung durchf\u00fchren, mit der die spezifische Eintrittswahrscheinlichkeit und die Schwere dieses hohen Risikos unter Ber\u00fccksichtigung der Art, des Umfangs, der Umst\u00e4nde und der Zwecke der Verarbeitung und der Ursachen des Risikos bewertet werden. Diese Folgenabsch\u00e4tzung sollte sich insbesondere mit den Ma\u00dfnahmen, Garantien und Verfahren befassen, durch die dieses Risiko einged\u00e4mmt, der Schutz personenbezogener Daten sichergestellt und die Einhaltung der Bestimmungen dieser Verordnung nachgewiesen werden soll.", "number": 90}, "91": {"content": "Dies sollte insbesondere f\u00fcr umfangreiche Verarbeitungsvorg\u00e4nge gelten, die dazu dienen, gro\u00dfe Mengen personenbezogener Daten auf regionaler, nationaler oder supranationaler Ebene zu verarbeiten, eine gro\u00dfe Zahl von Personen betreffen k\u00f6nnten und \u2014 beispielsweise aufgrund ihrer Sensibilit\u00e4t \u2014 wahrscheinlich ein hohes Risiko mit sich bringen und bei denen entsprechend dem jeweils aktuellen Stand der Technik in gro\u00dfem Umfang eine neue Technologie eingesetzt wird, sowie f\u00fcr andere Verarbeitungsvorg\u00e4nge, die ein hohes Risiko f\u00fcr die Rechte und Freiheiten der betroffenen Personen mit sich bringen, insbesondere dann, wenn diese Verarbeitungsvorg\u00e4nge den betroffenen Personen die Aus\u00fcbung ihrer Rechte erschweren. Eine Datenschutz-Folgenabsch\u00e4tzung sollte auch durchgef\u00fchrt werden, wenn die personenbezogenen Daten f\u00fcr das Treffen von Entscheidungen in Bezug auf bestimmte nat\u00fcrliche Personen im Anschluss an eine systematische und eingehende Bewertung pers\u00f6nlicher Aspekte nat\u00fcrlicher Personen auf der Grundlage eines Profilings dieser Daten oder im Anschluss an die Verarbeitung besonderer Kategorien von personenbezogenen Daten, biometrischen Daten oder von Daten \u00fcber strafrechtliche Verurteilungen und Straftaten sowie damit zusammenh\u00e4ngende Sicherungsma\u00dfregeln verarbeitet werden. Gleicherma\u00dfen erforderlich ist eine Datenschutz-Folgenabsch\u00e4tzung f\u00fcr die weitr\u00e4umige \u00dcberwachung \u00f6ffentlich zug\u00e4nglicher Bereiche, insbesondere mittels optoelektronischer Vorrichtungen, oder f\u00fcr alle anderen Vorg\u00e4nge, bei denen nach Auffassung der zust\u00e4ndigen Aufsichtsbeh\u00f6rde die Verarbeitung wahrscheinlich ein hohes Risiko f\u00fcr die Rechte und Freiheiten der betroffenen Personen mit sich bringt, insbesondere weil sie die betroffenen Personen an der Aus\u00fcbung eines Rechts oder der Nutzung einer Dienstleistung bzw. Durchf\u00fchrung eines Vertrags hindern oder weil sie systematisch in gro\u00dfem Umfang erfolgen. Die Verarbeitung personenbezogener Daten sollte nicht als umfangreich gelten, wenn die Verarbeitung personenbezogene Daten von Patienten oder von Mandanten betrifft und durch einen einzelnen Arzt, sonstigen Angeh\u00f6rigen eines Gesundheitsberufes oder Rechtsanwalt erfolgt. In diesen F\u00e4llen sollte eine Datenschutz-Folgenabsch\u00e4tzung nicht zwingend vorgeschrieben sein.", "number": 91}, "92": {"content": "Unter bestimmten Umst\u00e4nden kann es vern\u00fcnftig und unter \u00f6konomischen Gesichtspunkten zweckm\u00e4\u00dfig sein, eine Datenschutz-Folgenabsch\u00e4tzung nicht lediglich auf ein bestimmtes Projekt zu beziehen, sondern sie thematisch breiter anzulegen \u2014 beispielsweise wenn Beh\u00f6rden oder \u00f6ffentliche Stellen eine gemeinsame Anwendung oder Verarbeitungsplattform schaffen m\u00f6chten oder wenn mehrere Verantwortliche eine gemeinsame Anwendung oder Verarbeitungsumgebung f\u00fcr einen gesamten Wirtschaftssektor, f\u00fcr ein bestimmtes Marktsegment oder f\u00fcr eine weit verbreitete horizontale T\u00e4tigkeit einf\u00fchren m\u00f6chten.", "number": 92}, "93": {"content": "Anl\u00e4sslich des Erlasses des Gesetzes des Mitgliedstaats, auf dessen Grundlage die Beh\u00f6rde oder \u00f6ffentliche Stelle ihre Aufgaben wahrnimmt und das den fraglichen Verarbeitungsvorgang oder die fraglichen Arten von Verarbeitungsvorg\u00e4ngen regelt, k\u00f6nnen die Mitgliedstaaten es f\u00fcr erforderlich erachten, solche Folgeabsch\u00e4tzungen vor den Verarbeitungsvorg\u00e4ngen durchzuf\u00fchren.", "number": 93}, "94": {"content": "Geht aus einer Datenschutz-Folgenabsch\u00e4tzung hervor, dass die Verarbeitung bei Fehlen von Garantien, Sicherheitsvorkehrungen und Mechanismen zur Minderung des Risikos ein hohes Risiko f\u00fcr die Rechte und Freiheiten nat\u00fcrlicher Personen mit sich bringen w\u00fcrde, und ist der Verantwortliche der Auffassung, dass das Risiko nicht durch in Bezug auf verf\u00fcgbare Technologien und Implementierungskosten vertretbare Mittel einged\u00e4mmt werden kann, so sollte die Aufsichtsbeh\u00f6rde vor Beginn der Verarbeitungst\u00e4tigkeiten konsultiert werden. Ein solches hohes Risiko ist wahrscheinlich mit bestimmten Arten der Verarbeitung und dem Umfang und der H\u00e4ufigkeit der Verarbeitung verbunden, die f\u00fcr nat\u00fcrliche Personen auch eine Sch\u00e4digung oder eine Beeintr\u00e4chtigung der pers\u00f6nlichen Rechte und Freiheiten mit sich bringen k\u00f6nnen. Die Aufsichtsbeh\u00f6rde sollte das Beratungsersuchen innerhalb einer bestimmten Frist beantworten. Allerdings kann sie, auch wenn sie nicht innerhalb dieser Frist reagiert hat, entsprechend ihren in dieser Verordnung festgelegten Aufgaben und Befugnissen eingreifen, was die Befugnis einschlie\u00dft, Verarbeitungsvorg\u00e4nge zu untersagen. Im Rahmen dieses Konsultationsprozesses kann das Ergebnis einer im Hinblick auf die betreffende Verarbeitung personenbezogener Daten durchgef\u00fchrten Datenschutz-Folgenabsch\u00e4tzung der Aufsichtsbeh\u00f6rde unterbreitet werden; dies gilt insbesondere f\u00fcr die zur Eind\u00e4mmung des Risikos f\u00fcr die Rechte und Freiheiten nat\u00fcrlicher Personen geplanten Ma\u00dfnahmen.", "number": 94}, "95": {"content": "Der Auftragsverarbeiter sollte erforderlichenfalls den Verantwortlichen auf Anfrage bei der Gew\u00e4hrleistung der Einhaltung der sich aus der Durchf\u00fchrung der Datenschutz-Folgenabsch\u00e4tzung und der vorherigen Konsultation der Aufsichtsbeh\u00f6rde ergebenden Auflagen unterst\u00fctzen.", "number": 95}, "96": {"content": "Eine Konsultation der Aufsichtsbeh\u00f6rde sollte auch w\u00e4hrend der Ausarbeitung von Gesetzes- oder Regelungsvorschriften, in denen eine Verarbeitung personenbezogener Daten vorgesehen ist, erfolgen, um die Vereinbarkeit der geplanten Verarbeitung mit dieser Verordnung sicherzustellen und insbesondere das mit ihr f\u00fcr die betroffene Person verbundene Risiko einzud\u00e4mmen.", "number": 96}, "97": {"content": "In F\u00e4llen, in denen die Verarbeitung durch eine Beh\u00f6rde \u2014 mit Ausnahmen von Gerichten oder unabh\u00e4ngigen Justizbeh\u00f6rden, die im Rahmen ihrer justiziellen T\u00e4tigkeit handeln \u2013, im privaten Sektor durch einen Verantwortlichen erfolgt, dessen Kernt\u00e4tigkeit in Verarbeitungsvorg\u00e4ngen besteht, die eine regelm\u00e4\u00dfige und systematische \u00dcberwachung der betroffenen Personen in gro\u00dfem Umfang erfordern, oder wenn die Kernt\u00e4tigkeit des Verantwortlichen oder des Auftragsverarbeiters in der umfangreichen Verarbeitung besonderer Kategorien von personenbezogenen Daten oder von Daten \u00fcber strafrechtliche Verurteilungen und Straftaten besteht, sollte der Verantwortliche oder der Auftragsverarbeiter bei der \u00dcberwachung der internen Einhaltung der Bestimmungen dieser Verordnung von einer weiteren Person, die \u00fcber Fachwissen auf dem Gebiet des Datenschutzrechts und der Datenschutzverfahren verf\u00fcgt, unterst\u00fctzt werden Im privaten Sektor bezieht sich die Kernt\u00e4tigkeit eines Verantwortlichen auf seine Hauptt\u00e4tigkeiten und nicht auf die Verarbeitung personenbezogener Daten als Nebent\u00e4tigkeit. Das erforderliche Niveau des Fachwissens sollte sich insbesondere nach den durchgef\u00fchrten Datenverarbeitungsvorg\u00e4ngen und dem erforderlichen Schutz f\u00fcr die von dem Verantwortlichen oder dem Auftragsverarbeiter verarbeiteten personenbezogenen Daten richten. Derartige Datenschutzbeauftragte sollten unabh\u00e4ngig davon, ob es sich bei ihnen um Besch\u00e4ftigte des Verantwortlichen handelt oder nicht, ihre Pflichten und Aufgaben in vollst\u00e4ndiger Unabh\u00e4ngigkeit aus\u00fcben k\u00f6nnen.", "number": 97}, "98": {"content": "Verb\u00e4nde oder andere Vereinigungen, die bestimmte Kategorien von Verantwortlichen oder Auftragsverarbeitern vertreten, sollten ermutigt werden, in den Grenzen dieser Verordnung Verhaltensregeln auszuarbeiten, um eine wirksame Anwendung dieser Verordnung zu erleichtern, wobei den Besonderheiten der in bestimmten Sektoren erfolgenden Verarbeitungen und den besonderen Bed\u00fcrfnissen der Kleinstunternehmen sowie der kleinen und mittleren Unternehmen Rechnung zu tragen ist. Insbesondere k\u00f6nnten in diesen Verhaltensregeln \u2014 unter Ber\u00fccksichtigung des mit der Verarbeitung wahrscheinlich einhergehenden Risikos f\u00fcr die Rechte und Freiheiten nat\u00fcrlicher Personen \u2014 die Pflichten der Verantwortlichen und der Auftragsverarbeiter bestimmt werden.", "number": 98}, "99": {"content": "Bei der Ausarbeitung oder bei der \u00c4nderung oder Erweiterung solcher Verhaltensregeln sollten Verb\u00e4nde und oder andere Vereinigungen, die bestimmte Kategorien von Verantwortlichen oder Auftragsverarbeitern vertreten, die ma\u00dfgeblichen Interessentr\u00e4ger, m\u00f6glichst auch die betroffenen Personen, konsultieren und die Eingaben und Stellungnahmen, die sie dabei erhalten, ber\u00fccksichtigen.", "number": 99}, "100": {"content": "Um die Transparenz zu erh\u00f6hen und die Einhaltung dieser Verordnung zu verbessern, sollte angeregt werden, dass Zertifizierungsverfahren sowie Datenschutzsiegel und -pr\u00fcfzeichen eingef\u00fchrt werden, die den betroffenen Personen einen raschen \u00dcberblick \u00fcber das Datenschutzniveau einschl\u00e4giger Produkte und Dienstleistungen erm\u00f6glichen.", "number": 100}, "101": {"content": "Der Fluss personenbezogener Daten aus Drittl\u00e4ndern und internationalen Organisationen und in Drittl\u00e4nder und internationale Organisationen ist f\u00fcr die Ausweitung des internationalen Handels und der internationalen Zusammenarbeit notwendig. Durch die Zunahme dieser Datenstr\u00f6me sind neue Herausforderungen und Anforderungen in Bezug auf den Schutz personenbezogener Daten entstanden. Das durch diese Verordnung unionsweit gew\u00e4hrleistete Schutzniveau f\u00fcr nat\u00fcrliche Personen sollte jedoch bei der \u00dcbermittlung personenbezogener Daten aus der Union an Verantwortliche, Auftragsverarbeiter oder andere Empf\u00e4nger in Drittl\u00e4ndern oder an internationale Organisationen nicht untergraben werden, und zwar auch dann nicht, wenn aus einem Drittland oder von einer internationalen Organisation personenbezogene Daten an Verantwortliche oder Auftragsverarbeiter in demselben oder einem anderen Drittland oder an dieselbe oder eine andere internationale Organisation weiter\u00fcbermittelt werden. In jedem Fall sind derartige Daten\u00fcbermittlungen an Drittl\u00e4nder und internationale Organisationen nur unter strikter Einhaltung dieser Verordnung zul\u00e4ssig. Eine Daten\u00fcbermittlung k\u00f6nnte nur stattfinden, wenn die in dieser Verordnung festgelegten Bedingungen zur \u00dcbermittlung personenbezogener Daten an Drittl\u00e4nder oder internationale Organisationen vorbehaltlich der \u00fcbrigen Bestimmungen dieser Verordnung von dem Verantwortlichen oder dem Auftragsverarbeiter erf\u00fcllt werden.", "number": 101}, "102": {"content": "Internationale Abkommen zwischen der Union und Drittl\u00e4ndern \u00fcber die \u00dcbermittlung von personenbezogenen Daten einschlie\u00dflich geeigneter Garantien f\u00fcr die betroffenen Personen werden von dieser Verordnung nicht ber\u00fchrt. Die Mitgliedstaaten k\u00f6nnen v\u00f6lkerrechtliche \u00dcbereink\u00fcnfte schlie\u00dfen, die die \u00dcbermittlung personenbezogener Daten an Drittl\u00e4nder oder internationale Organisationen beinhalten, sofern sich diese \u00dcbereink\u00fcnfte weder auf diese Verordnung noch auf andere Bestimmungen des Unionsrechts auswirken und ein angemessenes Schutzniveau f\u00fcr die Grundrechte der betroffenen Personen umfassen.", "number": 102}, "103": {"content": "Die Kommission darf mit Wirkung f\u00fcr die gesamte Union beschlie\u00dfen, dass ein bestimmtes Drittland, ein Gebiet oder ein bestimmter Sektor eines Drittlands oder eine internationale Organisation ein angemessenes Datenschutzniveau bietet, und auf diese Weise in Bezug auf das Drittland oder die internationale Organisation, das bzw. die f\u00fcr f\u00e4hig gehalten wird, ein solches Schutzniveau zu bieten, in der gesamten Union Rechtssicherheit schaffen und eine einheitliche Rechtsanwendung sicherstellen. In derartigen F\u00e4llen d\u00fcrfen personenbezogene Daten ohne weitere Genehmigung an dieses Land oder diese internationale Organisation \u00fcbermittelt werden. Die Kommission kann, nach Abgabe einer ausf\u00fchrlichen Erkl\u00e4rung, in der dem Drittland oder der internationalen Organisation eine Begr\u00fcndung gegeben wird, auch entscheiden, eine solche Feststellung zu widerrufen.", "number": 103}, "104": {"content": "In \u00dcbereinstimmung mit den Grundwerten der Union, zu denen insbesondere der Schutz der Menschenrechte z\u00e4hlt, sollte die Kommission bei der Bewertung des Drittlands oder eines Gebiets oder eines bestimmten Sektors eines Drittlands ber\u00fccksichtigen, inwieweit dort die Rechtsstaatlichkeit gewahrt ist, der Rechtsweg gew\u00e4hrleistet ist und die internationalen Menschenrechtsnormen und -standards eingehalten werden und welche allgemeinen und sektorspezifischen Vorschriften, wozu auch die Vorschriften \u00fcber die \u00f6ffentliche Sicherheit, die Landesverteidigung und die nationale Sicherheit sowie die \u00f6ffentliche Ordnung und das Strafrecht z\u00e4hlen, dort gelten. Die Annahme eines Angemessenheitsbeschlusses in Bezug auf ein Gebiet oder einen bestimmten Sektor eines Drittlands sollte unter Ber\u00fccksichtigung eindeutiger und objektiver Kriterien wie bestimmter Verarbeitungsvorg\u00e4nge und des Anwendungsbereichs anwendbarer Rechtsnormen und geltender Rechtsvorschriften in dem Drittland erfolgen. Das Drittland sollte Garantien f\u00fcr ein angemessenes Schutzniveau bieten, das dem innerhalb der Union gew\u00e4hrleisteten Schutzniveau der Sache nach gleichwertig ist, insbesondere in F\u00e4llen, in denen personenbezogene Daten in einem oder mehreren spezifischen Sektoren verarbeitet werden. Das Drittland sollte insbesondere eine wirksame unabh\u00e4ngige \u00dcberwachung des Datenschutzes gew\u00e4hrleisten und Mechanismen f\u00fcr eine Zusammenarbeit mit den Datenschutzbeh\u00f6rden der Mitgliedstaaten vorsehen, und den betroffenen Personen sollten wirksame und durchsetzbare Rechte sowie wirksame verwaltungsrechtliche und gerichtliche Rechtsbehelfe einger\u00e4umt werden.", "number": 104}, "105": {"content": "Die Kommission sollte neben den internationalen Verpflichtungen, die das Drittland oder die internationale Organisation eingegangen ist, die Verpflichtungen, die sich aus der Teilnahme des Drittlands oder der internationalen Organisation an multilateralen oder regionalen Systemen insbesondere im Hinblick auf den Schutz personenbezogener Daten ergeben, sowie die Umsetzung dieser Verpflichtungen ber\u00fccksichtigen. Insbesondere sollte der Beitritt des Drittlands zum \u00dcbereinkommen des Europarates vom 28. Januar 1981 zum Schutz des Menschen bei der automatischen Verarbeitung personenbezogener Daten und dem dazugeh\u00f6rigen Zusatzprotokoll ber\u00fccksichtigt werden. Die Kommission sollte den Ausschuss konsultieren, wenn sie das Schutzniveau in Drittl\u00e4ndern oder internationalen Organisationen bewertet.", "number": 105}, "106": {"content": "Die Kommission sollte die Wirkungsweise von Feststellungen zum Schutzniveau in einem Drittland, einem Gebiet oder einem bestimmten Sektor eines Drittlands oder einer internationalen Organisation \u00fcberwachen; sie sollte auch die Wirkungsweise der Feststellungen, die auf der Grundlage des Artikels 25 Absatz 6 oder des Artikels 26 Absatz 4 der Richtlinie 95/46/EG erlassen werden, \u00fcberwachen. In ihren Angemessenheitsbeschl\u00fcssen sollte die Kommission einen Mechanismus f\u00fcr die regelm\u00e4\u00dfige \u00dcberpr\u00fcfung von deren Wirkungsweise vorsehen. Diese regelm\u00e4\u00dfige \u00dcberpr\u00fcfung sollte in Konsultation mit dem betreffenden Drittland oder der betreffenden internationalen Organisation erfolgen und allen ma\u00dfgeblichen Entwicklungen in dem Drittland oder der internationalen Organisation Rechnung tragen. F\u00fcr die Zwecke der \u00dcberwachung und der Durchf\u00fchrung der regelm\u00e4\u00dfigen \u00dcberpr\u00fcfungen sollte die Kommission die Standpunkte und Feststellungen des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates sowie der anderen einschl\u00e4gigen Stellen und Quellen ber\u00fccksichtigen. Die Kommission sollte innerhalb einer angemessenen Frist die Wirkungsweise der letztgenannten Beschl\u00fcsse bewerten und dem durch diese Verordnung eingesetzten Ausschuss im Sinne der Verordnung (EU) Nr. 182/2011 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates (12) sowie dem Europ\u00e4ischen Parlament und dem Rat \u00fcber alle ma\u00dfgeblichen Feststellungen Bericht erstatten.", "number": 106}, "107": {"content": "Die Kommission kann feststellen, dass ein Drittland, ein Gebiet oder ein bestimmter Sektor eines Drittlands oder eine internationale Organisation kein angemessenes Datenschutzniveau mehr bietet. Die \u00dcbermittlung personenbezogener Daten an dieses Drittland oder an diese internationale Organisation sollte daraufhin verboten werden, es sei denn, die Anforderungen dieser Verordnung in Bezug auf die Daten\u00fcbermittlung vorbehaltlich geeigneter Garantien, einschlie\u00dflich verbindlicher interner Datenschutzvorschriften und auf Ausnahmen f\u00fcr bestimmte F\u00e4lle werden erf\u00fcllt. In diesem Falle sollten Konsultationen zwischen der Kommission und den betreffenden Drittl\u00e4ndern oder internationalen Organisationen vorgesehen werden. Die Kommission sollte dem Drittland oder der internationalen Organisation fr\u00fchzeitig die Gr\u00fcnde mitteilen und Konsultationen aufnehmen, um Abhilfe f\u00fcr die Situation zu schaffen.", "number": 107}, "108": {"content": "Bei Fehlen eines Angemessenheitsbeschlusses sollte der Verantwortliche oder der Auftragsverarbeiter als Ausgleich f\u00fcr den in einem Drittland bestehenden Mangel an Datenschutz geeignete Garantien f\u00fcr den Schutz der betroffenen Person vorsehen. Diese geeigneten Garantien k\u00f6nnen darin bestehen, dass auf verbindliche interne Datenschutzvorschriften, von der Kommission oder von einer Aufsichtsbeh\u00f6rde angenommene Standarddatenschutzklauseln oder von einer Aufsichtsbeh\u00f6rde genehmigte Vertragsklauseln zur\u00fcckgegriffen wird. Diese Garantien sollten sicherstellen, dass die Datenschutzvorschriften und die Rechte der betroffenen Personen auf eine der Verarbeitung innerhalb der Union angemessene Art und Weise beachtet werden; dies gilt auch hinsichtlich der Verf\u00fcgbarkeit von durchsetzbaren Rechten der betroffenen Person und von wirksamen Rechtsbehelfen einschlie\u00dflich des Rechts auf wirksame verwaltungsrechtliche oder gerichtliche Rechtsbehelfe sowie des Rechts auf Geltendmachung von Schadenersatzanspr\u00fcchen in der Union oder in einem Drittland. Sie sollten sich insbesondere auf die Einhaltung der allgemeinen Grunds\u00e4tze f\u00fcr die Verarbeitung personenbezogener Daten, die Grunds\u00e4tze des Datenschutzes durch Technik und durch datenschutzfreundliche Voreinstellungen beziehen. Daten\u00fcbermittlungen d\u00fcrfen auch von Beh\u00f6rden oder \u00f6ffentlichen Stellen an Beh\u00f6rden oder \u00f6ffentliche Stellen in Drittl\u00e4ndern oder an internationale Organisationen mit entsprechenden Pflichten oder Aufgaben vorgenommen werden, auch auf der Grundlage von Bestimmungen, die in Verwaltungsvereinbarungen \u2014 wie beispielsweise einer gemeinsamen Absichtserkl\u00e4rung \u2013, mit denen den betroffenen Personen durchsetzbare und wirksame Rechte einger\u00e4umt werden, aufzunehmen sind. Die Genehmigung der zust\u00e4ndigen Aufsichtsbeh\u00f6rde sollte erlangt werden, wenn die Garantien in nicht rechtsverbindlichen Verwaltungsvereinbarungen vorgesehen sind.", "number": 108}, "109": {"content": "Die dem Verantwortlichen oder dem Auftragsverarbeiter offenstehende M\u00f6glichkeit, auf die von der Kommission oder einer Aufsichtsbeh\u00f6rde festgelegten Standard-Datenschutzklauseln zur\u00fcckzugreifen, sollte den Verantwortlichen oder den Auftragsverarbeiter weder daran hindern, die Standard-Datenschutzklauseln auch in umfangreicheren Vertr\u00e4gen, wie zum Beispiel Vertr\u00e4gen zwischen dem Auftragsverarbeiter und einem anderen Auftragsverarbeiter, zu verwenden, noch ihn daran hindern, ihnen weitere Klauseln oder zus\u00e4tzliche Garantien hinzuzuf\u00fcgen, solange diese weder mittelbar noch unmittelbar im Widerspruch zu den von der Kommission oder einer Aufsichtsbeh\u00f6rde erlassenen Standard-Datenschutzklauseln stehen oder die Grundrechte und Grundfreiheiten der betroffenen Personen beschneiden. Die Verantwortlichen und die Auftragsverarbeiter sollten ermutigt werden, mit vertraglichen Verpflichtungen, die die Standard-Schutzklauseln erg\u00e4nzen, zus\u00e4tzliche Garantien zu bieten.", "number": 109}, "110": {"content": "Jede Unternehmensgruppe oder jede Gruppe von Unternehmen, die eine gemeinsame Wirtschaftst\u00e4tigkeit aus\u00fcben, sollte f\u00fcr ihre internationalen Daten\u00fcbermittlungen aus der Union an Organisationen derselben Unternehmensgruppe oder derselben Gruppe von Unternehmen, die eine gemeinsame Wirtschaftst\u00e4tigkeit aus\u00fcben, genehmigte verbindliche interne Datenschutzvorschriften anwenden d\u00fcrfen, sofern diese s\u00e4mtliche Grundprinzipien und durchsetzbaren Rechte enthalten, die geeignete Garantien f\u00fcr die \u00dcbermittlungen beziehungsweise Kategorien von \u00dcbermittlungen personenbezogener Daten bieten.", "number": 110}, "111": {"content": "Daten\u00fcbermittlungen sollten unter bestimmten Voraussetzungen zul\u00e4ssig sein, n\u00e4mlich wenn die betroffene Person ihre ausdr\u00fcckliche Einwilligung erteilt hat, wenn die \u00dcbermittlung gelegentlich erfolgt und im Rahmen eines Vertrags oder zur Geltendmachung von Rechtsanspr\u00fcchen, sei es vor Gericht oder auf dem Verwaltungswege oder in au\u00dfergerichtlichen Verfahren, wozu auch Verfahren vor Regulierungsbeh\u00f6rden z\u00e4hlen, erforderlich ist. Die \u00dcbermittlung sollte zudem m\u00f6glich sein, wenn sie zur Wahrung eines im Unionsrecht oder im Recht eines Mitgliedstaats festgelegten wichtigen \u00f6ffentlichen Interesses erforderlich ist oder wenn sie aus einem durch Rechtsvorschriften vorgesehenen Register erfolgt, das von der \u00d6ffentlichkeit oder Personen mit berechtigtem Interesse eingesehen werden kann. In letzterem Fall sollte sich eine solche \u00dcbermittlung nicht auf die Gesamtheit oder ganze Kategorien der im Register enthaltenen personenbezogenen Daten erstrecken d\u00fcrfen. Ist das betreffende Register zur Einsichtnahme durch Personen mit berechtigtem Interesse bestimmt, sollte die \u00dcbermittlung nur auf Anfrage dieser Personen oder nur dann erfolgen, wenn diese Personen die Adressaten der \u00dcbermittlung sind, wobei den Interessen und Grundrechten der betroffenen Person in vollem Umfang Rechnung zu tragen ist.", "number": 111}, "112": {"content": "Diese Ausnahmen sollten insbesondere f\u00fcr Daten\u00fcbermittlungen gelten, die aus wichtigen Gr\u00fcnden des \u00f6ffentlichen Interesses erforderlich sind, beispielsweise f\u00fcr den internationalen Datenaustausch zwischen Wettbewerbs-, Steuer- oder Zollbeh\u00f6rden, zwischen Finanzaufsichtsbeh\u00f6rden oder zwischen f\u00fcr Angelegenheiten der sozialen Sicherheit oder f\u00fcr die \u00f6ffentliche Gesundheit zust\u00e4ndigen Diensten, beispielsweise im Falle der Umgebungsuntersuchung bei ansteckenden Krankheiten oder zur Verringerung und/oder Beseitigung des Dopings im Sport. Die \u00dcbermittlung personenbezogener Daten sollte ebenfalls als rechtm\u00e4\u00dfig angesehen werden, wenn sie erforderlich ist, um ein Interesse, das f\u00fcr die lebenswichtigen Interessen \u2014 einschlie\u00dflich der k\u00f6rperlichen Unversehrtheit oder des Lebens \u2014 der betroffenen Person oder einer anderen Person wesentlich ist, zu sch\u00fctzen und die betroffene Person au\u00dferstande ist, ihre Einwilligung zu geben. Liegt kein Angemessenheitsbeschluss vor, so k\u00f6nnen im Unionsrecht oder im Recht der Mitgliedstaaten aus wichtigen Gr\u00fcnden des \u00f6ffentlichen Interesses ausdr\u00fccklich Beschr\u00e4nkungen der \u00dcbermittlung bestimmter Kategorien von Daten an Drittl\u00e4nder oder internationale Organisationen vorgesehen werden. Die Mitgliedstaaten sollten solche Bestimmungen der Kommission mitteilen. Jede \u00dcbermittlung personenbezogener Daten einer betroffenen Person, die aus physischen oder rechtlichen Gr\u00fcnden au\u00dferstande ist, ihre Einwilligung zu erteilen, an eine internationale humanit\u00e4re Organisation, die erfolgt, um eine nach den Genfer Konventionen obliegende Aufgabe auszuf\u00fchren oder um dem in bewaffneten Konflikten anwendbaren humanit\u00e4ren V\u00f6lkerrecht nachzukommen, k\u00f6nnte als aus einem wichtigen Grund im \u00f6ffentlichen Interesse notwendig oder als im lebenswichtigen Interesse der betroffenen Person liegend erachtet werden.", "number": 112}, "113": {"content": "\u00dcbermittlungen, die als nicht wiederholt erfolgend gelten k\u00f6nnen und nur eine begrenzte Zahl von betroffenen Personen betreffen, k\u00f6nnten auch zur Wahrung der zwingenden berechtigten Interessen des Verantwortlichen m\u00f6glich sein, sofern die Interessen oder Rechte und Freiheiten der betroffenen Person nicht \u00fcberwiegen und der Verantwortliche s\u00e4mtliche Umst\u00e4nde der Daten\u00fcbermittlung gepr\u00fcft hat. Der Verantwortliche sollte insbesondere die Art der personenbezogenen Daten, den Zweck und die Dauer der vorgesehenen Verarbeitung, die Situation im Herkunftsland, in dem betreffenden Drittland und im Endbestimmungsland ber\u00fccksichtigen und angemessene Garantien zum Schutz der Grundrechte und Grundfreiheiten nat\u00fcrlicher Personen in Bezug auf die Verarbeitung ihrer personenbezogener Daten vorsehen. Diese \u00dcbermittlungen sollten nur in den verbleibenden F\u00e4llen m\u00f6glich sein, in denen keiner der anderen Gr\u00fcnde f\u00fcr die \u00dcbermittlung anwendbar ist. Bei wissenschaftlichen oder historischen Forschungszwecken oder bei statistischen Zwecken sollten die legitimen gesellschaftlichen Erwartungen in Bezug auf einen Wissenszuwachs ber\u00fccksichtigt werden. Der Verantwortliche sollte die Aufsichtsbeh\u00f6rde und die betroffene Person von der \u00dcbermittlung in Kenntnis setzen.", "number": 113}, "114": {"content": "In allen F\u00e4llen, in denen kein Kommissionsbeschluss zur Angemessenheit des in einem Drittland bestehenden Datenschutzniveaus vorliegt, sollte der Verantwortliche oder der Auftragsverarbeiter auf L\u00f6sungen zur\u00fcckgreifen, mit denen den betroffenen Personen durchsetzbare und wirksame Rechte in Bezug auf die Verarbeitung ihrer personenbezogenen Daten in der Union nach der \u00dcbermittlung dieser Daten einger\u00e4umt werden, damit sie weiterhin die Grundrechte und Garantien genie\u00dfen k\u00f6nnen.", "number": 114}, "115": {"content": "Manche Drittl\u00e4nder erlassen Gesetze, Vorschriften und sonstige Rechtsakte, die vorgeben, die Verarbeitungst\u00e4tigkeiten nat\u00fcrlicher und juristischer Personen, die der Rechtsprechung der Mitgliedstaaten unterliegen, unmittelbar zu regeln. Dies kann Urteile von Gerichten und Entscheidungen von Verwaltungsbeh\u00f6rden in Drittl\u00e4ndern umfassen, mit denen von einem Verantwortlichen oder einem Auftragsverarbeiter die \u00dcbermittlung oder Offenlegung personenbezogener Daten verlangt wird und die nicht auf eine in Kraft befindliche internationale \u00dcbereinkunft wie etwa ein Rechtshilfeabkommen zwischen dem ersuchenden Drittland und der Union oder einem Mitgliedstaat gest\u00fctzt sind. Die Anwendung dieser Gesetze, Verordnungen und sonstigen Rechtsakte au\u00dferhalb des Hoheitsgebiets der betreffenden Drittl\u00e4nder kann gegen internationales Recht versto\u00dfen und dem durch diese Verordnung in der Union gew\u00e4hrleisteten Schutz nat\u00fcrlicher Personen zuwiderlaufen. Daten\u00fcbermittlungen sollten daher nur zul\u00e4ssig sein, wenn die Bedingungen dieser Verordnung f\u00fcr Daten\u00fcbermittlungen an Drittl\u00e4nder eingehalten werden. Dies kann unter anderem der Fall sein, wenn die Offenlegung aus einem wichtigen \u00f6ffentlichen Interesse erforderlich ist, das im Unionsrecht oder im Recht des Mitgliedstaats, dem der Verantwortliche unterliegt, anerkannt ist.", "number": 115}, "116": {"content": "Wenn personenbezogene Daten in ein anderes Land au\u00dferhalb der Union \u00fcbermittelt werden, besteht eine erh\u00f6hte Gefahr, dass nat\u00fcrliche Personen ihre Datenschutzrechte nicht wahrnehmen k\u00f6nnen und sich insbesondere gegen die unrechtm\u00e4\u00dfige Nutzung oder Offenlegung dieser Informationen zu sch\u00fctzen. Ebenso kann es vorkommen, dass Aufsichtsbeh\u00f6rden Beschwerden nicht nachgehen oder Untersuchungen nicht durchf\u00fchren k\u00f6nnen, die einen Bezug zu T\u00e4tigkeiten au\u00dferhalb der Grenzen ihres Mitgliedstaats haben. Ihre Bem\u00fchungen um grenz\u00fcberschreitende Zusammenarbeit k\u00f6nnen auch durch unzureichende Pr\u00e4ventiv- und Abhilfebefugnisse, widerspr\u00fcchliche Rechtsordnungen und praktische Hindernisse wie Ressourcenknappheit behindert werden. Die Zusammenarbeit zwischen den Datenschutzaufsichtsbeh\u00f6rden muss daher gef\u00f6rdert werden, damit sie Informationen austauschen und mit den Aufsichtsbeh\u00f6rden in anderen L\u00e4ndern Untersuchungen durchf\u00fchren k\u00f6nnen. Um Mechanismen der internationalen Zusammenarbeit zu entwickeln, die die internationale Amtshilfe bei der Durchsetzung von Rechtsvorschriften zum Schutz personenbezogener Daten erleichtern und sicherstellen, sollten die Kommission und die Aufsichtsbeh\u00f6rden Informationen austauschen und bei T\u00e4tigkeiten, die mit der Aus\u00fcbung ihrer Befugnisse in Zusammenhang stehen, mit den zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden der Drittl\u00e4nder nach dem Grundsatz der Gegenseitigkeit und gem\u00e4\u00df dieser Verordnung zusammenarbeiten.", "number": 116}, "117": {"content": "Die Errichtung von Aufsichtsbeh\u00f6rden in den Mitgliedstaaten, die befugt sind, ihre Aufgaben und Befugnisse v\u00f6llig unabh\u00e4ngig wahrzunehmen, ist ein wesentlicher Bestandteil des Schutzes nat\u00fcrlicher Personen bei der Verarbeitung personenbezogener Daten. Die Mitgliedstaaten sollten mehr als eine Aufsichtsbeh\u00f6rde errichten k\u00f6nnen, wenn dies ihrer verfassungsm\u00e4\u00dfigen, organisatorischen und administrativen Struktur entspricht.", "number": 117}, "118": {"content": "Die Tatsache, dass die Aufsichtsbeh\u00f6rden unabh\u00e4ngig sind, sollte nicht bedeuten, dass sie hinsichtlich ihrer Ausgaben keinem Kontroll- oder \u00dcberwachungsmechanismus unterworfen werden bzw. sie keiner gerichtlichen \u00dcberpr\u00fcfung unterzogen werden k\u00f6nnen.", "number": 118}, "119": {"content": "Errichtet ein Mitgliedstaat mehrere Aufsichtsbeh\u00f6rden, so sollte er mittels Rechtsvorschriften sicherstellen, dass diese Aufsichtsbeh\u00f6rden am Koh\u00e4renzverfahren wirksam beteiligt werden. Insbesondere sollte dieser Mitgliedstaat eine Aufsichtsbeh\u00f6rde bestimmen, die als zentrale Anlaufstelle f\u00fcr eine wirksame Beteiligung dieser Beh\u00f6rden an dem Verfahren fungiert und eine rasche und reibungslose Zusammenarbeit mit anderen Aufsichtsbeh\u00f6rden, dem Ausschuss und der Kommission gew\u00e4hrleistet.", "number": 119}, "120": {"content": "Jede Aufsichtsbeh\u00f6rde sollte mit Finanzmitteln, Personal, R\u00e4umlichkeiten und einer Infrastruktur ausgestattet werden, wie sie f\u00fcr die wirksame Wahrnehmung ihrer Aufgaben, einschlie\u00dflich derer im Zusammenhang mit der Amtshilfe und Zusammenarbeit mit anderen Aufsichtsbeh\u00f6rden in der gesamten Union, notwendig sind. Jede Aufsichtsbeh\u00f6rde sollte \u00fcber einen eigenen, \u00f6ffentlichen, j\u00e4hrlichen Haushaltsplan verf\u00fcgen, der Teil des gesamten Staatshaushalts oder nationalen Haushalts sein kann.", "number": 120}, "121": {"content": "Die allgemeinen Anforderungen an das Mitglied oder die Mitglieder der Aufsichtsbeh\u00f6rde sollten durch Rechtsvorschriften von jedem Mitgliedstaat geregelt werden und insbesondere vorsehen, dass diese Mitglieder im Wege eines transparenten Verfahrens entweder \u2014 auf Vorschlag der Regierung, eines Mitglieds der Regierung, des Parlaments oder einer Parlamentskammer \u2014 vom Parlament, der Regierung oder dem Staatsoberhaupt des Mitgliedstaats oder von einer unabh\u00e4ngigen Stelle ernannt werden, die nach dem Recht des Mitgliedstaats mit der Ernennung betraut wird. Um die Unabh\u00e4ngigkeit der Aufsichtsbeh\u00f6rde zu gew\u00e4hrleisten, sollten ihre Mitglieder ihr Amt integer aus\u00fcben, von allen mit den Aufgaben ihres Amts nicht zu vereinbarenden Handlungen absehen und w\u00e4hrend ihrer Amtszeit keine andere mit ihrem Amt nicht zu vereinbarende entgeltliche oder unentgeltliche T\u00e4tigkeit aus\u00fcben. Die Aufsichtsbeh\u00f6rde sollte \u00fcber eigenes Personal verf\u00fcgen, das sie selbst oder eine nach dem Recht des Mitgliedstaats eingerichtete unabh\u00e4ngige Stelle ausw\u00e4hlt und das ausschlie\u00dflich der Leitung des Mitglieds oder der Mitglieder der Aufsichtsbeh\u00f6rde unterstehen sollte.", "number": 121}, "122": {"content": "Jede Aufsichtsbeh\u00f6rde sollte daf\u00fcr zust\u00e4ndig sein, im Hoheitsgebiet ihres Mitgliedstaats die Befugnisse auszu\u00fcben und die Aufgaben zu erf\u00fcllen, die ihr mit dieser Verordnung \u00fcbertragen wurden. Dies sollte insbesondere f\u00fcr Folgendes gelten: die Verarbeitung im Rahmen der T\u00e4tigkeiten einer Niederlassung des Verantwortlichen oder Auftragsverarbeiters im Hoheitsgebiet ihres Mitgliedstaats, die Verarbeitung personenbezogener Daten durch Beh\u00f6rden oder private Stellen, die im \u00f6ffentlichen Interesse handeln, Verarbeitungst\u00e4tigkeiten, die Auswirkungen auf betroffene Personen in ihrem Hoheitsgebiet haben, oder Verarbeitungst\u00e4tigkeiten eines Verantwortlichen oder Auftragsverarbeiters ohne Niederlassung in der Union, sofern sie auf betroffene Personen mit Wohnsitz in ihrem Hoheitsgebiet ausgerichtet sind. Dies sollte auch die Bearbeitung von Beschwerden einer betroffenen Person, die Durchf\u00fchrung von Untersuchungen \u00fcber die Anwendung dieser Verordnung sowie die F\u00f6rderung der Information der \u00d6ffentlichkeit \u00fcber Risiken, Vorschriften, Garantien und Rechte im Zusammenhang mit der Verarbeitung personenbezogener Daten einschlie\u00dfen.", "number": 122}, "123": {"content": "Die Aufsichtsbeh\u00f6rden sollten die Anwendung der Bestimmungen dieser Verordnung \u00fcberwachen und zu ihrer einheitlichen Anwendung in der gesamten Union beitragen, um nat\u00fcrliche Personen im Hinblick auf die Verarbeitung ihrer Daten zu sch\u00fctzen und den freien Verkehr personenbezogener Daten im Binnenmarkt zu erleichtern. Zu diesem Zweck sollten die Aufsichtsbeh\u00f6rden untereinander und mit der Kommission zusammenarbeiten, ohne dass eine Vereinbarung zwischen den Mitgliedstaaten \u00fcber die Leistung von Amtshilfe oder \u00fcber eine derartige Zusammenarbeit erforderlich w\u00e4re.", "number": 123}, "124": {"content": "Findet die Verarbeitung personenbezogener Daten im Zusammenhang mit der T\u00e4tigkeit einer Niederlassung eines Verantwortlichen oder eines Auftragsverarbeiters in der Union statt und hat der Verantwortliche oder der Auftragsverarbeiter Niederlassungen in mehr als einem Mitgliedstaat oder hat die Verarbeitungst\u00e4tigkeit im Zusammenhang mit der T\u00e4tigkeit einer einzigen Niederlassung eines Verantwortlichen oder Auftragsverarbeiters in der Union erhebliche Auswirkungen auf betroffene Personen in mehr als einem Mitgliedstaat bzw. wird sie voraussichtlich solche Auswirkungen haben, so sollte die Aufsichtsbeh\u00f6rde f\u00fcr die Hauptniederlassung des Verantwortlichen oder Auftragsverarbeiters oder f\u00fcr die einzige Niederlassung des Verantwortlichen oder Auftragsverarbeiters als federf\u00fchrende Beh\u00f6rde fungieren. Sie sollte mit den anderen Beh\u00f6rden zusammenarbeiten, die betroffen sind, weil der Verantwortliche oder Auftragsverarbeiter eine Niederlassung im Hoheitsgebiet ihres Mitgliedstaats hat, weil die Verarbeitung erhebliche Auswirkungen auf betroffene Personen mit Wohnsitz in ihrem Hoheitsgebiet hat oder weil bei ihnen eine Beschwerde eingelegt wurde. Auch wenn eine betroffene Person ohne Wohnsitz in dem betreffenden Mitgliedstaat eine Beschwerde eingelegt hat, sollte die Aufsichtsbeh\u00f6rde, bei der Beschwerde eingelegt wurde, auch eine betroffene Aufsichtsbeh\u00f6rde sein. Der Ausschuss sollte \u2014 im Rahmen seiner Aufgaben in Bezug auf die Herausgabe von Leitlinien zu allen Fragen im Zusammenhang mit der Anwendung dieser Verordnung \u2014 insbesondere Leitlinien zu den Kriterien ausgeben k\u00f6nnen, die bei der Feststellung zu ber\u00fccksichtigen sind, ob die fragliche Verarbeitung erhebliche Auswirkungen auf betroffene Personen in mehr als einem Mitgliedstaat hat und was einen ma\u00dfgeblichen und begr\u00fcndeten Einspruch darstellt.", "number": 124}, "125": {"content": "Die federf\u00fchrende Beh\u00f6rde sollte berechtigt sein, verbindliche Beschl\u00fcsse \u00fcber Ma\u00dfnahmen zu erlassen, mit denen die ihr gem\u00e4\u00df dieser Verordnung \u00fcbertragenen Befugnisse ausge\u00fcbt werden. In ihrer Eigenschaft als federf\u00fchrende Beh\u00f6rde sollte diese Aufsichtsbeh\u00f6rde f\u00fcr die enge Einbindung und Koordinierung der betroffenen Aufsichtsbeh\u00f6rden im Entscheidungsprozess sorgen. Wird beschlossen, die Beschwerde der betroffenen Person vollst\u00e4ndig oder teilweise abzuweisen, so sollte dieser Beschluss von der Aufsichtsbeh\u00f6rde angenommen werden, bei der die Beschwerde eingelegt wurde.", "number": 125}, "126": {"content": "Der Beschluss sollte von der federf\u00fchrenden Aufsichtsbeh\u00f6rde und den betroffenen Aufsichtsbeh\u00f6rden gemeinsam vereinbart werden und an die Hauptniederlassung oder die einzige Niederlassung des Verantwortlichen oder Auftragsverarbeiters gerichtet sein und f\u00fcr den Verantwortlichen und den Auftragsverarbeiter verbindlich sein. Der Verantwortliche oder Auftragsverarbeiter sollte die erforderlichen Ma\u00dfnahmen treffen, um die Einhaltung dieser Verordnung und die Umsetzung des Beschlusses zu gew\u00e4hrleisten, der der Hauptniederlassung des Verantwortlichen oder Auftragsverarbeiters im Hinblick auf die Verarbeitungst\u00e4tigkeiten in der Union von der federf\u00fchrenden Aufsichtsbeh\u00f6rde mitgeteilt wurde.", "number": 126}, "127": {"content": "Jede Aufsichtsbeh\u00f6rde, die nicht als federf\u00fchrende Aufsichtsbeh\u00f6rde fungiert, sollte in \u00f6rtlichen F\u00e4llen zust\u00e4ndig sein, wenn der Verantwortliche oder Auftragsverarbeiter Niederlassungen in mehr als einem Mitgliedstaat hat, der Gegenstand der spezifischen Verarbeitung aber nur die Verarbeitungst\u00e4tigkeiten in einem einzigen Mitgliedstaat und nur betroffene Personen in diesem einen Mitgliedstaat betrifft, beispielsweise wenn es um die Verarbeitung von personenbezogenen Daten von Arbeitnehmern im spezifischen Besch\u00e4ftigungskontext eines Mitgliedstaats geht. In solchen F\u00e4llen sollte die Aufsichtsbeh\u00f6rde unverz\u00fcglich die federf\u00fchrende Aufsichtsbeh\u00f6rde \u00fcber diese Angelegenheit unterrichten. Nach ihrer Unterrichtung sollte die federf\u00fchrende Aufsichtsbeh\u00f6rde entscheiden, ob sie den Fall nach den Bestimmungen zur Zusammenarbeit zwischen der federf\u00fchrenden Aufsichtsbeh\u00f6rde und anderen betroffenen Aufsichtsbeh\u00f6rden gem\u00e4\u00df der Vorschrift zur Zusammenarbeit zwischen der federf\u00fchrenden Aufsichtsbeh\u00f6rde und anderen betroffenen Aufsichtsbeh\u00f6rden (im Folgenden \u201eVerfahren der Zusammenarbeit und Koh\u00e4renz\u201c) regelt oder ob die Aufsichtsbeh\u00f6rde, die sie unterrichtet hat, den Fall auf \u00f6rtlicher Ebene regeln sollte. Dabei sollte die federf\u00fchrende Aufsichtsbeh\u00f6rde ber\u00fccksichtigen, ob der Verantwortliche oder der Auftragsverarbeiter in dem Mitgliedstaat, dessen Aufsichtsbeh\u00f6rde sie unterrichtet hat, eine Niederlassung hat, damit Beschl\u00fcsse gegen\u00fcber dem Verantwortlichen oder dem Auftragsverarbeiter wirksam durchgesetzt werden. Entscheidet die federf\u00fchrende Aufsichtsbeh\u00f6rde, den Fall selbst zu regeln, sollte die Aufsichtsbeh\u00f6rde, die sie unterrichtet hat, die M\u00f6glichkeit haben, einen Beschlussentwurf vorzulegen, dem die federf\u00fchrende Aufsichtsbeh\u00f6rde bei der Ausarbeitung ihres Beschlussentwurfs im Rahmen dieses Verfahrens der Zusammenarbeit und Koh\u00e4renz weitestgehend Rechnung tragen sollte.", "number": 127}, "128": {"content": "Die Vorschriften \u00fcber die federf\u00fchrende Beh\u00f6rde und das Verfahren der Zusammenarbeit und Koh\u00e4renz sollten keine Anwendung finden, wenn die Verarbeitung durch Beh\u00f6rden oder private Stellen im \u00f6ffentlichen Interesse erfolgt. In diesen F\u00e4llen sollte die Aufsichtsbeh\u00f6rde des Mitgliedstaats, in dem die Beh\u00f6rde oder private Einrichtung ihren Sitz hat, die einzige Aufsichtsbeh\u00f6rde sein, die daf\u00fcr zust\u00e4ndig ist, die Befugnisse auszu\u00fcben, die ihr mit dieser Verordnung \u00fcbertragen wurden.", "number": 128}, "129": {"content": "Um die einheitliche \u00dcberwachung und Durchsetzung dieser Verordnung in der gesamten Union sicherzustellen, sollten die Aufsichtsbeh\u00f6rden in jedem Mitgliedstaat dieselben Aufgaben und wirksamen Befugnisse haben, darunter, insbesondere im Fall von Beschwerden nat\u00fcrlicher Personen, Untersuchungsbefugnisse, Abhilfebefugnisse und Sanktionsbefugnisse und Genehmigungsbefugnisse und beratende Befugnisse, sowie \u2014 unbeschadet der Befugnisse der Strafverfolgungsbeh\u00f6rden nach dem Recht der Mitgliedstaaten \u2014 die Befugnis, Verst\u00f6\u00dfe gegen diese Verordnung den Justizbeh\u00f6rden zur Kenntnis zu bringen und Gerichtsverfahren anzustrengen. Dazu sollte auch die Befugnis z\u00e4hlen, eine vor\u00fcbergehende oder endg\u00fcltige Beschr\u00e4nkung der Verarbeitung, einschlie\u00dflich eines Verbots, zu verh\u00e4ngen. Die Mitgliedstaaten k\u00f6nnen andere Aufgaben im Zusammenhang mit dem Schutz personenbezogener Daten im Rahmen dieser Verordnung festlegen. Die Befugnisse der Aufsichtsbeh\u00f6rden sollten in \u00dcbereinstimmung mit den geeigneten Verfahrensgarantien nach dem Unionsrecht und dem Recht der Mitgliedstaaten unparteiisch, gerecht und innerhalb einer angemessenen Frist ausge\u00fcbt werden. Insbesondere sollte jede Ma\u00dfnahme im Hinblick auf die Gew\u00e4hrleistung der Einhaltung dieser Verordnung geeignet, erforderlich und verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig sein, wobei die Umst\u00e4nde des jeweiligen Einzelfalls zu ber\u00fccksichtigen sind, das Recht einer jeden Person, geh\u00f6rt zu werden, bevor eine individuelle Ma\u00dfnahme getroffen wird, die nachteilige Auswirkungen auf diese Person h\u00e4tte, zu achten ist und \u00fcberfl\u00fcssige Kosten und \u00fcberm\u00e4\u00dfige Unannehmlichkeiten f\u00fcr die Betroffenen zu vermeiden sind. Untersuchungsbefugnisse im Hinblick auf den Zugang zu R\u00e4umlichkeiten sollten im Einklang mit besonderen Anforderungen im Verfahrensrecht der Mitgliedstaaten ausge\u00fcbt werden, wie etwa dem Erfordernis einer vorherigen richterlichen Genehmigung. Jede rechtsverbindliche Ma\u00dfnahme der Aufsichtsbeh\u00f6rde sollte schriftlich erlassen werden und sie sollte klar und eindeutig sein; die Aufsichtsbeh\u00f6rde, die die Ma\u00dfnahme erlassen hat, und das Datum, an dem die Ma\u00dfnahme erlassen wurde, sollten angegeben werden und die Ma\u00dfnahme sollte vom Leiter oder von einem von ihm bevollm\u00e4chtigen Mitglied der Aufsichtsbeh\u00f6rde unterschrieben sein und eine Begr\u00fcndung f\u00fcr die Ma\u00dfnahme sowie einen Hinweis auf das Recht auf einen wirksamen Rechtsbehelf enthalten. Dies sollte zus\u00e4tzliche Anforderungen nach dem Verfahrensrecht der Mitgliedstaaten nicht ausschlie\u00dfen. Der Erlass eines rechtsverbindlichen Beschlusses setzt voraus, dass er in dem Mitgliedstaat der Aufsichtsbeh\u00f6rde, die den Beschluss erlassen hat, gerichtlich \u00fcberpr\u00fcft werden kann.", "number": 129}, "130": {"content": "Ist die Aufsichtsbeh\u00f6rde, bei der die Beschwerde eingereicht wurde, nicht die federf\u00fchrende Aufsichtsbeh\u00f6rde, so sollte die federf\u00fchrende Aufsichtsbeh\u00f6rde gem\u00e4\u00df den Bestimmungen dieser Verordnung \u00fcber Zusammenarbeit und Koh\u00e4renz eng mit der Aufsichtsbeh\u00f6rde zusammenarbeiten, bei der die Beschwerde eingereicht wurde. In solchen F\u00e4llen sollte die federf\u00fchrende Aufsichtsbeh\u00f6rde bei Ma\u00dfnahmen, die rechtliche Wirkungen entfalten sollen, unter anderem bei der Verh\u00e4ngung von Geldbu\u00dfen, den Standpunkt der Aufsichtsbeh\u00f6rde, bei der die Beschwerde eingereicht wurde und die weiterhin befugt sein sollte, in Abstimmung mit der zust\u00e4ndigen Aufsichtsbeh\u00f6rde Untersuchungen im Hoheitsgebiet ihres eigenen Mitgliedstaats durchzuf\u00fchren, weitestgehend ber\u00fccksichtigen.", "number": 130}, "131": {"content": "Wenn eine andere Aufsichtsbeh\u00f6rde als federf\u00fchrende Aufsichtsbeh\u00f6rde f\u00fcr die Verarbeitungst\u00e4tigkeiten des Verantwortlichen oder des Auftragsverarbeiters fungieren sollte, der konkrete Gegenstand einer Beschwerde oder der m\u00f6gliche Versto\u00df jedoch nur die Verarbeitungst\u00e4tigkeiten des Verantwortlichen oder des Auftragsverarbeiters in dem Mitgliedstaat betrifft, in dem die Beschwerde eingereicht wurde oder der m\u00f6gliche Versto\u00df aufgedeckt wurde, und die Angelegenheit keine erheblichen Auswirkungen auf betroffene Personen in anderen Mitgliedstaaten hat oder haben d\u00fcrfte, sollte die Aufsichtsbeh\u00f6rde, bei der eine Beschwerde eingereicht wurde oder die Situationen, die m\u00f6gliche Verst\u00f6\u00dfe gegen diese Verordnung darstellen, aufgedeckt hat bzw. auf andere Weise dar\u00fcber informiert wurde, versuchen, eine g\u00fctliche Einigung mit dem Verantwortlichen zu erzielen; falls sich dies als nicht erfolgreich erweist, sollte sie die gesamte Bandbreite ihrer Befugnisse wahrnehmen. Dies sollte auch Folgendes umfassen: die spezifische Verarbeitung im Hoheitsgebiet des Mitgliedstaats der Aufsichtsbeh\u00f6rde oder im Hinblick auf betroffene Personen im Hoheitsgebiet dieses Mitgliedstaats; die Verarbeitung im Rahmen eines Angebots von Waren oder Dienstleistungen, das speziell auf betroffene Personen im Hoheitsgebiet des Mitgliedstaats der Aufsichtsbeh\u00f6rde ausgerichtet ist; oder eine Verarbeitung, die unter Ber\u00fccksichtigung der einschl\u00e4gigen rechtlichen Verpflichtungen nach dem Recht der Mitgliedstaaten bewertet werden muss.", "number": 131}, "132": {"content": "Auf die \u00d6ffentlichkeit ausgerichtete Sensibilisierungsma\u00dfnahmen der Aufsichtsbeh\u00f6rden sollten spezifische Ma\u00dfnahmen einschlie\u00dfen, die sich an die Verantwortlichen und die Auftragsverarbeiter, einschlie\u00dflich Kleinstunternehmen sowie kleiner und mittlerer Unternehmen, und an nat\u00fcrliche Personen, insbesondere im Bildungsbereich, richten.", "number": 132}, "133": {"content": "Die Aufsichtsbeh\u00f6rden sollten sich gegenseitig bei der Erf\u00fcllung ihrer Aufgaben unterst\u00fctzen und Amtshilfe leisten, damit eine einheitliche Anwendung und Durchsetzung dieser Verordnung im Binnenmarkt gew\u00e4hrleistet ist. Eine Aufsichtsbeh\u00f6rde, die um Amtshilfe ersucht hat, kann eine einstweilige Ma\u00dfnahme erlassen, wenn sie nicht binnen eines Monats nach Eingang des Amtshilfeersuchens bei der ersuchten Aufsichtsbeh\u00f6rde eine Antwort von dieser erhalten hat.", "number": 133}, "134": {"content": "Jede Aufsichtsbeh\u00f6rde sollte gegebenenfalls an gemeinsamen Ma\u00dfnahmen von anderen Aufsichtsbeh\u00f6rden teilnehmen. Die ersuchte Aufsichtsbeh\u00f6rde sollte auf das Ersuchen binnen einer bestimmten Frist antworten m\u00fcssen.", "number": 134}, "135": {"content": "Um die einheitliche Anwendung dieser Verordnung in der gesamten Union sicherzustellen, sollte ein Verfahren zur Gew\u00e4hrleistung einer einheitlichen Rechtsanwendung (Koh\u00e4renzverfahren) f\u00fcr die Zusammenarbeit zwischen den Aufsichtsbeh\u00f6rden eingef\u00fchrt werden. Dieses Verfahren sollte insbesondere dann angewendet werden, wenn eine Aufsichtsbeh\u00f6rde beabsichtigt, eine Ma\u00dfnahme zu erlassen, die rechtliche Wirkungen in Bezug auf Verarbeitungsvorg\u00e4nge entfalten soll, die f\u00fcr eine bedeutende Zahl betroffener Personen in mehreren Mitgliedstaaten erhebliche Auswirkungen haben. Ferner sollte es zur Anwendung kommen, wenn eine betroffene Aufsichtsbeh\u00f6rde oder die Kommission beantragt, dass die Angelegenheit im Rahmen des Koh\u00e4renzverfahrens behandelt wird. Dieses Verfahren sollte andere Ma\u00dfnahmen, die die Kommission m\u00f6glicherweise in Aus\u00fcbung ihrer Befugnisse nach den Vertr\u00e4gen trifft, unber\u00fchrt lassen.", "number": 135}, "136": {"content": "Bei Anwendung des Koh\u00e4renzverfahrens sollte der Ausschuss, falls von der Mehrheit seiner Mitglieder so entschieden wird oder falls eine andere betroffene Aufsichtsbeh\u00f6rde oder die Kommission darum ersuchen, binnen einer festgelegten Frist eine Stellungnahme abgeben. Dem Ausschuss sollte auch die Befugnis \u00fcbertragen werden, bei Streitigkeiten zwischen Aufsichtsbeh\u00f6rden rechtsverbindliche Beschl\u00fcsse zu erlassen. Zu diesem Zweck sollte er in klar bestimmten F\u00e4llen, in denen die Aufsichtsbeh\u00f6rden insbesondere im Rahmen des Verfahrens der Zusammenarbeit zwischen der federf\u00fchrenden Aufsichtsbeh\u00f6rde und den betroffenen Aufsichtsbeh\u00f6rden widerspr\u00fcchliche Standpunkte zu dem Sachverhalt, vor allem in der Frage, ob ein Versto\u00df gegen diese Verordnung vorliegt, vertreten, grunds\u00e4tzlich mit einer Mehrheit von zwei Dritteln seiner Mitglieder rechtsverbindliche Beschl\u00fcsse erlassen.", "number": 136}, "137": {"content": "Es kann dringender Handlungsbedarf zum Schutz der Rechte und Freiheiten von betroffenen Personen bestehen, insbesondere wenn eine erhebliche Behinderung der Durchsetzung des Rechts einer betroffenen Person droht. Eine Aufsichtsbeh\u00f6rde sollte daher hinreichend begr\u00fcndete einstweilige Ma\u00dfnahmen in ihrem Hoheitsgebiet mit einer festgelegten Geltungsdauer von h\u00f6chstens drei Monaten erlassen k\u00f6nnen.", "number": 137}, "138": {"content": "Die Anwendung dieses Verfahrens sollte in den F\u00e4llen, in denen sie verbindlich vorgeschrieben ist, eine Bedingung f\u00fcr die Rechtm\u00e4\u00dfigkeit einer Ma\u00dfnahme einer Aufsichtsbeh\u00f6rde sein, die rechtliche Wirkungen entfalten soll. In anderen F\u00e4llen von grenz\u00fcberschreitender Relevanz sollte das Verfahren der Zusammenarbeit zwischen der federf\u00fchrenden Aufsichtsbeh\u00f6rde und den betroffenen Aufsichtsbeh\u00f6rden zur Anwendung gelangen, und die betroffenen Aufsichtsbeh\u00f6rden k\u00f6nnen auf bilateraler oder multilateraler Ebene Amtshilfe leisten und gemeinsame Ma\u00dfnahmen durchf\u00fchren, ohne auf das Koh\u00e4renzverfahren zur\u00fcckzugreifen.", "number": 138}, "139": {"content": "Zur F\u00f6rderung der einheitlichen Anwendung dieser Verordnung sollte der Ausschuss als unabh\u00e4ngige Einrichtung der Union eingesetzt werden. Damit der Ausschuss seine Ziele erreichen kann, sollte er Rechtspers\u00f6nlichkeit besitzen. Der Ausschuss sollte von seinem Vorsitz vertreten werden. Er sollte die mit der Richtlinie 95/46/EG eingesetzte Arbeitsgruppe f\u00fcr den Schutz der Rechte von Personen bei der Verarbeitung personenbezogener Daten ersetzen. Er sollte aus dem Leiter einer Aufsichtsbeh\u00f6rde jedes Mitgliedstaats und dem Europ\u00e4ischen Datenschutzbeauftragten oder deren jeweiligen Vertretern gebildet werden. An den Beratungen des Ausschusses sollte die Kommission ohne Stimmrecht teilnehmen und der Europ\u00e4ische Datenschutzbeauftragte sollte spezifische Stimmrechte haben. Der Ausschuss sollte zur einheitlichen Anwendung der Verordnung in der gesamten Union beitragen, die Kommission insbesondere im Hinblick auf das Schutzniveau in Drittl\u00e4ndern oder internationalen Organisationen beraten und die Zusammenarbeit der Aufsichtsbeh\u00f6rden in der Union f\u00f6rdern. Der Ausschuss sollte bei der Erf\u00fcllung seiner Aufgaben unabh\u00e4ngig handeln.", "number": 139}, "140": {"content": "Der Ausschusssollte von einem Sekretariat unterst\u00fctzt werden, das von dem Europ\u00e4ischen Datenschutzbeauftragten bereitgestellt wird. Das Personal des Europ\u00e4ischen Datenschutzbeauftragten, das an der Wahrnehmung der dem Ausschuss gem\u00e4\u00df dieser Verordnung \u00fcbertragenen Aufgaben beteiligt ist, sollte diese Aufgaben ausschlie\u00dflich gem\u00e4\u00df den Anweisungen des Vorsitzes des Ausschusses durchf\u00fchren und diesem Bericht erstatten.", "number": 140}, "141": {"content": "Jede betroffene Person sollte das Recht haben, bei einer einzigen Aufsichtsbeh\u00f6rde insbesondere in dem Mitgliedstaat ihres gew\u00f6hnlichen Aufenthalts eine Beschwerde einzureichen und gem\u00e4\u00df Artikel 47 der Charta einen wirksamen gerichtlichen Rechtsbehelf einzulegen, wenn sie sich in ihren Rechten gem\u00e4\u00df dieser Verordnung verletzt sieht oder wenn die Aufsichtsbeh\u00f6rde auf eine Beschwerde hin nicht t\u00e4tig wird, eine Beschwerde teilweise oder ganz abweist oder ablehnt oder nicht t\u00e4tig wird, obwohl dies zum Schutz der Rechte der betroffenen Person notwendig ist. Die auf eine Beschwerde folgende Untersuchung sollte vorbehaltlich gerichtlicher \u00dcberpr\u00fcfung so weit gehen, wie dies im Einzelfall angemessen ist. Die Aufsichtsbeh\u00f6rde sollte die betroffene Person innerhalb eines angemessenen Zeitraums \u00fcber den Fortgang und die Ergebnisse der Beschwerde unterrichten. Sollten weitere Untersuchungen oder die Abstimmung mit einer anderen Aufsichtsbeh\u00f6rde erforderlich sein, sollte die betroffene Person \u00fcber den Zwischenstand informiert werden. Jede Aufsichtsbeh\u00f6rde sollte Ma\u00dfnahmen zur Erleichterung der Einreichung von Beschwerden treffen, wie etwa die Bereitstellung eines Beschwerdeformulars, das auch elektronisch ausgef\u00fcllt werden kann, ohne dass andere Kommunikationsmittel ausgeschlossen werden.", "number": 141}, "142": {"content": "Betroffene Personen, die sich in ihren Rechten gem\u00e4\u00df dieser Verordnung verletzt sehen, sollten das Recht haben, nach dem Recht eines Mitgliedstaats gegr\u00fcndete Einrichtungen, Organisationen oder Verb\u00e4nde ohne Gewinnerzielungsabsicht, deren satzungsm\u00e4\u00dfige Ziele im \u00f6ffentlichem Interesse liegen und die im Bereich des Schutzes personenbezogener Daten t\u00e4tig sind, zu beauftragen, in ihrem Namen Beschwerde bei einer Aufsichtsbeh\u00f6rde oder einen gerichtlichen Rechtsbehelf einzulegen oder das Recht auf Schadensersatz in Anspruch zu nehmen, sofern dieses im Recht der Mitgliedstaaten vorgesehen ist. Die Mitgliedstaaten k\u00f6nnen vorsehen, dass diese Einrichtungen, Organisationen oder Verb\u00e4nde das Recht haben, unabh\u00e4ngig vom Auftrag einer betroffenen Person in dem betreffenden Mitgliedstaat eine eigene Beschwerde einzulegen, und das Recht auf einen wirksamen gerichtlichen Rechtsbehelf haben sollten, wenn sie Grund zu der Annahme haben, dass die Rechte der betroffenen Person infolge einer nicht im Einklang mit dieser Verordnung stehenden Verarbeitung verletzt worden sind. Diesen Einrichtungen, Organisationen oder Verb\u00e4nden kann unabh\u00e4ngig vom Auftrag einer betroffenen Person nicht gestattet werden, im Namen einer betroffenen Person Schadenersatz zu verlangen.", "number": 142}, "143": {"content": "Jede nat\u00fcrliche oder juristische Person hat das Recht, unter den in Artikel 263 AEUV genannten Voraussetzungen beim Gerichtshof eine Klage auf Nichtigerkl\u00e4rung eines Beschlusses des Ausschusses zu erheben. Als Adressaten solcher Beschl\u00fcsse m\u00fcssen die betroffenen Aufsichtsbeh\u00f6rden, die diese Beschl\u00fcsse anfechten m\u00f6chten, binnen zwei Monaten nach deren \u00dcbermittlung gem\u00e4\u00df Artikel 263 AEUV Klage erheben. Sofern Beschl\u00fcsse des Ausschusses einen Verantwortlichen, einen Auftragsverarbeiter oder den Beschwerdef\u00fchrer unmittelbar und individuell betreffen, so k\u00f6nnen diese Personen binnen zwei Monaten nach Ver\u00f6ffentlichung der betreffenden Beschl\u00fcsse auf der Website des Ausschusses im Einklang mit Artikel 263 AEUV eine Klage auf Nichtigerkl\u00e4rung erheben. Unbeschadet dieses Rechts nach Artikel 263 AEUV sollte jede nat\u00fcrliche oder juristische Person das Recht auf einen wirksamen gerichtlichen Rechtsbehelf bei dem zust\u00e4ndigen einzelstaatlichen Gericht gegen einen Beschluss einer Aufsichtsbeh\u00f6rde haben, der gegen\u00fcber dieser Person Rechtswirkungen entfaltet. Ein derartiger Beschluss betrifft insbesondere die Aus\u00fcbung von Untersuchungs-, Abhilfe- und Genehmigungsbefugnissen durch die Aufsichtsbeh\u00f6rde oder die Ablehnung oder Abweisung von Beschwerden. Das Recht auf einen wirksamen gerichtlichen Rechtsbehelf umfasst jedoch nicht rechtlich nicht bindende Ma\u00dfnahmen der Aufsichtsbeh\u00f6rden wie von ihr abgegebene Stellungnahmen oder Empfehlungen. Verfahren gegen eine Aufsichtsbeh\u00f6rde sollten bei den Gerichten des Mitgliedstaats angestrengt werden, in dem die Aufsichtsbeh\u00f6rde ihren Sitz hat, und sollten im Einklang mit dem Verfahrensrecht dieses Mitgliedstaats durchgef\u00fchrt werden. Diese Gerichte sollten eine uneingeschr\u00e4nkte Zust\u00e4ndigkeit besitzen, was die Zust\u00e4ndigkeit, s\u00e4mtliche f\u00fcr den bei ihnen anh\u00e4ngigen Rechtsstreit ma\u00dfgebliche Sach- und Rechtsfragen zu pr\u00fcfen, einschlie\u00dft. Wurde eine Beschwerde von einer Aufsichtsbeh\u00f6rde abgelehnt oder abgewiesen, kann der Beschwerdef\u00fchrer Klage bei den Gerichten desselben Mitgliedstaats erheben. Im Zusammenhang mit gerichtlichen Rechtsbehelfen in Bezug auf die Anwendung dieser Verordnung k\u00f6nnen einzelstaatliche Gerichte, die eine Entscheidung \u00fcber diese Frage f\u00fcr erforderlich halten, um ihr Urteil erlassen zu k\u00f6nnen, bzw. m\u00fcssen einzelstaatliche Gerichte in den F\u00e4llen nach Artikel 267 AEUV den Gerichtshof um eine Vorabentscheidung zur Auslegung des Unionsrechts \u2014 das auch diese Verordnung einschlie\u00dft \u2014 ersuchen. Wird dar\u00fcber hinaus der Beschluss einer Aufsichtsbeh\u00f6rde zur Umsetzung eines Beschlusses des Ausschusses vor einem einzelstaatlichen Gericht angefochten und wird die G\u00fcltigkeit des Beschlusses des Ausschusses in Frage gestellt, so hat dieses einzelstaatliche Gericht nicht die Befugnis, den Beschluss des Ausschusses f\u00fcr nichtig zu erkl\u00e4ren, sondern es muss im Einklang mit Artikel 267 AEUV in der Auslegung des Gerichtshofs den Gerichtshof mit der Frage der G\u00fcltigkeit befassen, wenn es den Beschluss f\u00fcr nichtig h\u00e4lt. Allerdings darf ein einzelstaatliches Gericht den Gerichtshof nicht auf Anfrage einer nat\u00fcrlichen oder juristischen Person mit Fragen der G\u00fcltigkeit des Beschlusses des Ausschusses befassen, wenn diese Person Gelegenheit hatte, eine Klage auf Nichtigerkl\u00e4rung dieses Beschlusses zu erheben \u2014 insbesondere wenn sie unmittelbar und individuell von dem Beschluss betroffen war \u2013, diese Gelegenheit jedoch nicht innerhalb der Frist gem\u00e4\u00df Artikel 263 AEUV genutzt hat.", "number": 143}, "144": {"content": "Hat ein mit einem Verfahren gegen die Entscheidung einer Aufsichtsbeh\u00f6rde befasstes Gericht Anlass zu der Vermutung, dass ein dieselbe Verarbeitung betreffendes Verfahren \u2014 etwa zu demselben Gegenstand in Bezug auf die Verarbeitung durch denselben Verantwortlichen oder Auftragsverarbeiter oder wegen desselben Anspruchs \u2014 vor einem zust\u00e4ndigen Gericht in einem anderen Mitgliedstaat anh\u00e4ngig ist, so sollte es mit diesem Gericht Kontakt aufnehmen, um sich zu vergewissern, dass ein solches verwandtes Verfahren existiert. Sind verwandte Verfahren vor einem Gericht in einem anderen Mitgliedstaat anh\u00e4ngig, so kann jedes sp\u00e4ter angerufene Gericht das Verfahren aussetzen oder sich auf Anfrage einer Partei auch zugunsten des zuerst angerufenen Gerichts f\u00fcr unzust\u00e4ndig erkl\u00e4ren, wenn dieses sp\u00e4ter angerufene Gericht f\u00fcr die betreffenden Verfahren zust\u00e4ndig ist und die Verbindung von solchen verwandten Verfahren nach seinem Recht zul\u00e4ssig ist. Verfahren gelten als miteinander verwandt, wenn zwischen ihnen eine so enge Beziehung gegeben ist, dass eine gemeinsame Verhandlung und Entscheidung geboten erscheint, um zu vermeiden, dass in getrennten Verfahren einander widersprechende Entscheidungen ergehen.", "number": 144}, "145": {"content": "Bei Verfahren gegen Verantwortliche oder Auftragsverarbeiter sollte es dem Kl\u00e4ger \u00fcberlassen bleiben, ob er die Gerichte des Mitgliedstaats anruft, in dem der Verantwortliche oder der Auftragsverarbeiter eine Niederlassung hat, oder des Mitgliedstaats, in dem die betroffene Person ihren Aufenthaltsort hat; dies gilt nicht, wenn es sich bei dem Verantwortlichen um eine Beh\u00f6rde eines Mitgliedstaats handelt, die in Aus\u00fcbung ihrer hoheitlichen Befugnisse t\u00e4tig geworden ist.", "number": 145}, "146": {"content": "Der Verantwortliche oder der Auftragsverarbeiter sollte Sch\u00e4den, die einer Person aufgrund einer Verarbeitung entstehen, die mit dieser Verordnung nicht im Einklang steht, ersetzen. Der Verantwortliche oder der Auftragsverarbeiter sollte von seiner Haftung befreit werden, wenn er nachweist, dass er in keiner Weise f\u00fcr den Schaden verantwortlich ist. Der Begriff des Schadens sollte im Lichte der Rechtsprechung des Gerichtshofs weit auf eine Art und Weise ausgelegt werden, die den Zielen dieser Verordnung in vollem Umfang entspricht. Dies gilt unbeschadet von Schadenersatzforderungen aufgrund von Verst\u00f6\u00dfen gegen andere Vorschriften des Unionsrechts oder des Rechts der Mitgliedstaaten. Zu einer Verarbeitung, die mit der vorliegenden Verordnung nicht im Einklang steht, z\u00e4hlt auch eine Verarbeitung, die nicht mit den nach Ma\u00dfgabe der vorliegenden Verordnung erlassenen delegierten Rechtsakten und Durchf\u00fchrungsrechtsakten und Rechtsvorschriften der Mitgliedstaaten zur Pr\u00e4zisierung von Bestimmungen der vorliegenden Verordnung im Einklang steht. Die betroffenen Personen sollten einen vollst\u00e4ndigen und wirksamen Schadenersatz f\u00fcr den erlittenen Schaden erhalten. Sind Verantwortliche oder Auftragsverarbeiter an derselben Verarbeitung beteiligt, so sollte jeder Verantwortliche oder Auftragsverarbeiter f\u00fcr den gesamten Schaden haftbar gemacht werden. Werden sie jedoch nach Ma\u00dfgabe des Rechts der Mitgliedstaaten zu demselben Verfahren hinzugezogen, so k\u00f6nnen sie im Verh\u00e4ltnis zu der Verantwortung anteilm\u00e4\u00dfig haftbar gemacht werden, die jeder Verantwortliche oder Auftragsverarbeiter f\u00fcr den durch die Verarbeitung entstandenen Schaden zu tragen hat, sofern sichergestellt ist, dass die betroffene Person einen vollst\u00e4ndigen und wirksamen Schadenersatz f\u00fcr den erlittenen Schaden erh\u00e4lt. Jeder Verantwortliche oder Auftragsverarbeiter, der den vollen Schadenersatz geleistet hat, kann anschlie\u00dfend ein R\u00fcckgriffsverfahren gegen andere an derselben Verarbeitung beteiligte Verantwortliche oder Auftragsverarbeiter anstrengen.", "number": 146}, "147": {"content": "Soweit in dieser Verordnung spezifische Vorschriften \u00fcber die Gerichtsbarkeit \u2014 insbesondere in Bezug auf Verfahren im Hinblick auf einen gerichtlichen Rechtsbehelf einschlie\u00dflich Schadenersatz gegen einen Verantwortlichen oder Auftragsverarbeiter \u2014 enthalten sind, sollten die allgemeinen Vorschriften \u00fcber die Gerichtsbarkeit, wie sie etwa in der Verordnung (EU) Nr. 1215/2012 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates (13) enthalten sind, der Anwendung dieser spezifischen Vorschriften nicht entgegenstehen.", "number": 147}, "148": {"content": "Im Interesse einer konsequenteren Durchsetzung der Vorschriften dieser Verordnung sollten bei Verst\u00f6\u00dfen gegen diese Verordnung zus\u00e4tzlich zu den geeigneten Ma\u00dfnahmen, die die Aufsichtsbeh\u00f6rde gem\u00e4\u00df dieser Verordnung verh\u00e4ngt, oder an Stelle solcher Ma\u00dfnahmen Sanktionen einschlie\u00dflich Geldbu\u00dfen verh\u00e4ngt werden. Im Falle eines geringf\u00fcgigeren Versto\u00dfes oder falls voraussichtlich zu verh\u00e4ngende Geldbu\u00dfe eine unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige Belastung f\u00fcr eine nat\u00fcrliche Person bewirken w\u00fcrde, kann anstelle einer Geldbu\u00dfe eine Verwarnung erteilt werden. Folgendem sollte jedoch geb\u00fchrend Rechnung getragen werden: der Art, Schwere und Dauer des Versto\u00dfes, dem vors\u00e4tzlichen Charakter des Versto\u00dfes, den Ma\u00dfnahmen zur Minderung des entstandenen Schadens, dem Grad der Verantwortlichkeit oder jeglichem fr\u00fcheren Versto\u00df, der Art und Weise, wie der Versto\u00df der Aufsichtsbeh\u00f6rde bekannt wurde, der Einhaltung der gegen den Verantwortlichen oder Auftragsverarbeiter angeordneten Ma\u00dfnahmen, der Einhaltung von Verhaltensregeln und jedem anderen erschwerenden oder mildernden Umstand. F\u00fcr die Verh\u00e4ngung von Sanktionen einschlie\u00dflich Geldbu\u00dfen sollte es angemessene Verfahrensgarantien geben, die den allgemeinen Grunds\u00e4tzen des Unionsrechts und der Charta, einschlie\u00dflich des Rechts auf wirksamen Rechtsschutz und ein faires Verfahren, entsprechen.", "number": 148}, "149": {"content": "Die Mitgliedstaaten sollten die strafrechtlichen Sanktionen f\u00fcr Verst\u00f6\u00dfe gegen diese Verordnung, auch f\u00fcr Verst\u00f6\u00dfe gegen auf der Grundlage und in den Grenzen dieser Verordnung erlassene nationale Vorschriften, festlegen k\u00f6nnen. Diese strafrechtlichen Sanktionen k\u00f6nnen auch die Einziehung der durch die Verst\u00f6\u00dfe gegen diese Verordnung erzielten Gewinne erm\u00f6glichen. Die Verh\u00e4ngung von strafrechtlichen Sanktionen f\u00fcr Verst\u00f6\u00dfe gegen solche nationalen Vorschriften und von verwaltungsrechtlichen Sanktionen sollte jedoch nicht zu einer Verletzung des Grundsatzes \u201ene bis in idem\u201c, wie er vom Gerichtshof ausgelegt worden ist, f\u00fchren.", "number": 149}, "150": {"content": "Um die verwaltungsrechtlichen Sanktionen bei Verst\u00f6\u00dfen gegen diese Verordnung zu vereinheitlichen und ihnen mehr Wirkung zu verleihen, sollte jede Aufsichtsbeh\u00f6rde befugt sein, Geldbu\u00dfen zu verh\u00e4ngen. In dieser Verordnung sollten die Verst\u00f6\u00dfe sowie die Obergrenze der entsprechenden Geldbu\u00dfen und die Kriterien f\u00fcr ihre Festsetzung genannt werden, wobei diese Geldbu\u00dfen von der zust\u00e4ndigen Aufsichtsbeh\u00f6rde in jedem Einzelfall unter Ber\u00fccksichtigung aller besonderen Umst\u00e4nde und insbesondere der Art, Schwere und Dauer des Versto\u00dfes und seiner Folgen sowie der Ma\u00dfnahmen, die ergriffen worden sind, um die Einhaltung der aus dieser Verordnung erwachsenden Verpflichtungen zu gew\u00e4hrleisten und die Folgen des Versto\u00dfes abzuwenden oder abzumildern, festzusetzen sind. Werden Geldbu\u00dfen Unternehmen auferlegt, sollte zu diesem Zweck der Begriff \u201eUnternehmen\u201c im Sinne der Artikel 101 und 102 AEUV verstanden werden. Werden Geldbu\u00dfen Personen auferlegt, bei denen es sich nicht um Unternehmen handelt, so sollte die Aufsichtsbeh\u00f6rde bei der Erw\u00e4gung des angemessenen Betrags f\u00fcr die Geldbu\u00dfe dem allgemeinen Einkommensniveau in dem betreffenden Mitgliedstaat und der wirtschaftlichen Lage der Personen Rechnung tragen. Das Koh\u00e4renzverfahren kann auch genutzt werden, um eine koh\u00e4rente Anwendung von Geldbu\u00dfen zu f\u00f6rdern. Die Mitgliedstaaten sollten bestimmen k\u00f6nnen, ob und inwieweit gegen Beh\u00f6rden Geldbu\u00dfen verh\u00e4ngt werden k\u00f6nnen. Auch wenn die Aufsichtsbeh\u00f6rden bereits Geldbu\u00dfen verh\u00e4ngt oder eine Verwarnung erteilt haben, k\u00f6nnen sie ihre anderen Befugnisse aus\u00fcben oder andere Sanktionen nach Ma\u00dfgabe dieser Verordnung verh\u00e4ngen.", "number": 150}, "151": {"content": "Nach den Rechtsordnungen D\u00e4nemarks und Estlands sind die in dieser Verordnung vorgesehenen Geldbu\u00dfen nicht zul\u00e4ssig. Die Vorschriften \u00fcber die Geldbu\u00dfen k\u00f6nnen so angewandt werden, dass die Geldbu\u00dfe in D\u00e4nemark durch die zust\u00e4ndigen nationalen Gerichte als Strafe und in Estland durch die Aufsichtsbeh\u00f6rde im Rahmen eines Verfahrens bei Vergehen verh\u00e4ngt wird, sofern eine solche Anwendung der Vorschriften in diesen Mitgliedstaaten die gleiche Wirkung wie die von den Aufsichtsbeh\u00f6rden verh\u00e4ngten Geldbu\u00dfen hat. Daher sollten die zust\u00e4ndigen nationalen Gerichte die Empfehlung der Aufsichtsbeh\u00f6rde, die die Geldbu\u00dfe in die Wege geleitet hat, ber\u00fccksichtigen. In jeden Fall sollten die verh\u00e4ngten Geldbu\u00dfen wirksam, verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig und abschreckend sein.", "number": 151}, "152": {"content": "Soweit diese Verordnung verwaltungsrechtliche Sanktionen nicht harmonisiert oder wenn es in anderen F\u00e4llen \u2014 beispielsweise bei schweren Verst\u00f6\u00dfen gegen diese Verordnung \u2014 erforderlich ist, sollten die Mitgliedstaaten eine Regelung anwenden, die wirksame, verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige und abschreckende Sanktionen vorsieht. Es sollte im Recht der Mitgliedstaaten geregelt werden, ob diese Sanktionen strafrechtlicher oder verwaltungsrechtlicher Art sind.", "number": 152}, "153": {"content": "Im Recht der Mitgliedstaaten sollten die Vorschriften \u00fcber die freie Meinungs\u00e4u\u00dferung und Informationsfreiheit, auch von Journalisten, Wissenschaftlern, K\u00fcnstlern und/oder Schriftstellern, mit dem Recht auf Schutz der personenbezogenen Daten gem\u00e4\u00df dieser Verordnung in Einklang gebracht werden. F\u00fcr die Verarbeitung personenbezogener Daten ausschlie\u00dflich zu journalistischen Zwecken oder zu wissenschaftlichen, k\u00fcnstlerischen oder literarischen Zwecken sollten Abweichungen und Ausnahmen von bestimmten Vorschriften dieser Verordnung gelten, wenn dies erforderlich ist, um das Recht auf Schutz der personenbezogenen Daten mit dem Recht auf Freiheit der Meinungs\u00e4u\u00dferung und Informationsfreiheit, wie es in Artikel 11 der Charta garantiert ist, in Einklang zu bringen. Dies sollte insbesondere f\u00fcr die Verarbeitung personenbezogener Daten im audiovisuellen Bereich sowie in Nachrichten- und Pressearchiven gelten. Die Mitgliedstaaten sollten daher Gesetzgebungsma\u00dfnahmen zur Regelung der Abweichungen und Ausnahmen erlassen, die zum Zwecke der Abw\u00e4gung zwischen diesen Grundrechten notwendig sind. Die Mitgliedstaaten sollten solche Abweichungen und Ausnahmen in Bezug auf die allgemeinen Grunds\u00e4tze, die Rechte der betroffenen Person, den Verantwortlichen und den Auftragsverarbeiter, die \u00dcbermittlung von personenbezogenen Daten an Drittl\u00e4nder oder an internationale Organisationen, die unabh\u00e4ngigen Aufsichtsbeh\u00f6rden, die Zusammenarbeit und Koh\u00e4renz und besondere Datenverarbeitungssituationen erlassen. Sollten diese Abweichungen oder Ausnahmen von Mitgliedstaat zu Mitgliedstaat unterschiedlich sein, sollte das Recht des Mitgliedstaats angewendet werden, dem der Verantwortliche unterliegt. Um der Bedeutung des Rechts auf freie Meinungs\u00e4u\u00dferung in einer demokratischen Gesellschaft Rechnung zu tragen, m\u00fcssen Begriffe wie Journalismus, die sich auf diese Freiheit beziehen, weit ausgelegt werden.", "number": 153}, "154": {"content": "Diese Verordnung erm\u00f6glicht es, dass bei ihrer Anwendung der Grundsatz des Zugangs der \u00d6ffentlichkeit zu amtlichen Dokumenten ber\u00fccksichtigt wird. Der Zugang der \u00d6ffentlichkeit zu amtlichen Dokumenten kann als \u00f6ffentliches Interesse betrachtet werden. Personenbezogene Daten in Dokumenten, die sich im Besitz einer Beh\u00f6rde oder einer \u00f6ffentlichen Stelle befinden, sollten von dieser Beh\u00f6rde oder Stelle \u00f6ffentlich offengelegt werden k\u00f6nnen, sofern dies im Unionsrecht oder im Recht der Mitgliedstaaten, denen sie unterliegt, vorgesehen ist. Diese Rechtsvorschriften sollten den Zugang der \u00d6ffentlichkeit zu amtlichen Dokumenten und die Weiterverwendung von Informationen des \u00f6ffentlichen Sektors mit dem Recht auf Schutz personenbezogener Daten in Einklang bringen und k\u00f6nnen daher die notwendige \u00dcbereinstimmung mit dem Recht auf Schutz personenbezogener Daten gem\u00e4\u00df dieser Verordnung regeln. Die Bezugnahme auf Beh\u00f6rden und \u00f6ffentliche Stellen sollte in diesem Kontext s\u00e4mtliche Beh\u00f6rden oder sonstigen Stellen beinhalten, die vom Recht des jeweiligen Mitgliedstaats \u00fcber den Zugang der \u00d6ffentlichkeit zu Dokumenten erfasst werden. Die Richtlinie 2003/98/EG des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates (14) l\u00e4sst das Schutzniveau f\u00fcr nat\u00fcrliche Personen in Bezug auf die Verarbeitung personenbezogener Daten gem\u00e4\u00df den Bestimmungen des Unionsrechts und des Rechts der Mitgliedstaaten unber\u00fchrt und beeintr\u00e4chtigt diesen in keiner Weise, und sie bewirkt insbesondere keine \u00c4nderung der in dieser Verordnung dargelegten Rechte und Pflichten. Insbesondere sollte die genannte Richtlinie nicht f\u00fcr Dokumente gelten, die nach den Zugangsregelungen der Mitgliedstaaten aus Gr\u00fcnden des Schutzes personenbezogener Daten nicht oder nur eingeschr\u00e4nkt zug\u00e4nglich sind, oder f\u00fcr Teile von Dokumenten, die nach diesen Regelungen zug\u00e4nglich sind, wenn sie personenbezogene Daten enthalten, bei denen Rechtsvorschriften vorsehen, dass ihre Weiterverwendung nicht mit dem Recht \u00fcber den Schutz nat\u00fcrlicher Personen in Bezug auf die Verarbeitung personenbezogener Daten vereinbar ist.", "number": 154}, "155": {"content": "Im Recht der Mitgliedstaaten oder in Kollektivvereinbarungen (einschlie\u00dflich \u2019Betriebsvereinbarungen\u2019) k\u00f6nnen spezifische Vorschriften f\u00fcr die Verarbeitung personenbezogener Besch\u00e4ftigtendaten im Besch\u00e4ftigungskontext vorgesehen werden, und zwar insbesondere Vorschriften \u00fcber die Bedingungen, unter denen personenbezogene Daten im Besch\u00e4ftigungskontext auf der Grundlage der Einwilligung des Besch\u00e4ftigten verarbeitet werden d\u00fcrfen, \u00fcber die Verarbeitung dieser Daten f\u00fcr Zwecke der Einstellung, der Erf\u00fcllung des Arbeitsvertrags einschlie\u00dflich der Erf\u00fcllung von durch Rechtsvorschriften oder durch Kollektivvereinbarungen festgelegten Pflichten, des Managements, der Planung und der Organisation der Arbeit, der Gleichheit und Diversit\u00e4t am Arbeitsplatz, der Gesundheit und Sicherheit am Arbeitsplatz sowie f\u00fcr Zwecke der Inanspruchnahme der mit der Besch\u00e4ftigung zusammenh\u00e4ngenden individuellen oder kollektiven Rechte und Leistungen und f\u00fcr Zwecke der Beendigung des Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisses.", "number": 155}, "156": {"content": "Die Verarbeitung personenbezogener Daten f\u00fcr im \u00f6ffentlichen Interesse liegende Archivzwecke, zu wissenschaftlichen oder historischen Forschungszwecken oder zu statistischen Zwecken sollte geeigneten Garantien f\u00fcr die Rechte und Freiheiten der betroffenen Person gem\u00e4\u00df dieser Verordnung unterliegen. Mit diesen Garantien sollte sichergestellt werden, dass technische und organisatorische Ma\u00dfnahmen bestehen, mit denen insbesondere der Grundsatz der Datenminimierung gew\u00e4hrleistet wird. Die Weiterverarbeitung personenbezogener Daten zu im \u00f6ffentlichen Interesse liegende Archivzwecken, zu wissenschaftlichen oder historischen Forschungszwecken oder zu statistischen Zwecken erfolgt erst dann, wenn der Verantwortliche gepr\u00fcft hat, ob es m\u00f6glich ist, diese Zwecke durch die Verarbeitung von personenbezogenen Daten, bei der die Identifizierung von betroffenen Personen nicht oder nicht mehr m\u00f6glich ist, zu erf\u00fcllen, sofern geeignete Garantien bestehen (wie z. B. die Pseudonymisierung von personenbezogenen Daten). Die Mitgliedstaaten sollten geeignete Garantien in Bezug auf die Verarbeitung personenbezogener Daten f\u00fcr im \u00f6ffentlichen Interesse liegende Archivzwecke, zu wissenschaftlichen oder historischen Forschungszwecken oder zu statistischen Zwecken vorsehen. Es sollte den Mitgliedstaaten erlaubt sein, unter bestimmten Bedingungen und vorbehaltlich geeigneter Garantien f\u00fcr die betroffenen Personen Pr\u00e4zisierungen und Ausnahmen in Bezug auf die Informationsanforderungen sowie der Rechte auf Berichtigung, L\u00f6schung, Vergessenwerden, zur Einschr\u00e4nkung der Verarbeitung, auf Daten\u00fcbertragbarkeit sowie auf Widerspruch bei der Verarbeitung personenbezogener Daten zu im \u00f6ffentlichen Interesse liegende Archivzwecken, zu wissenschaftlichen oder historischen Forschungszwecken oder zu statistischen Zwecken vorzusehen. Im Rahmen der betreffenden Bedingungen und Garantien k\u00f6nnen spezifische Verfahren f\u00fcr die Aus\u00fcbung dieser Rechte durch die betroffenen Personen vorgesehen sein \u2014 sofern dies angesichts der mit der spezifischen Verarbeitung verfolgten Zwecke angemessen ist \u2014 sowie technische und organisatorische Ma\u00dfnahmen zur Minimierung der Verarbeitung personenbezogener Daten im Hinblick auf die Grunds\u00e4tze der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit und der Notwendigkeit. Die Verarbeitung personenbezogener Daten zu wissenschaftlichen Zwecken sollte auch anderen einschl\u00e4gigen Rechtsvorschriften, beispielsweise f\u00fcr klinische Pr\u00fcfungen, gen\u00fcgen.", "number": 156}, "157": {"content": "Durch die Verkn\u00fcpfung von Informationen aus Registern k\u00f6nnen Forscher neue Erkenntnisse von gro\u00dfem Wert in Bezug auf weit verbreiteten Krankheiten wie Herz-Kreislauferkrankungen, Krebs und Depression erhalten. Durch die Verwendung von Registern k\u00f6nnen bessere Forschungsergebnisse erzielt werden, da sie auf einen gr\u00f6\u00dferen Bev\u00f6lkerungsanteil gest\u00fctzt sind. Im Bereich der Sozialwissenschaften erm\u00f6glicht die Forschung anhand von Registern es den Forschern, entscheidende Erkenntnisse \u00fcber den langfristigen Zusammenhang einer Reihe sozialer Umst\u00e4nde zu erlangen, wie Arbeitslosigkeit und Bildung mit anderen Lebensumst\u00e4nden. Durch Register erhaltene Forschungsergebnisse bieten solide, hochwertige Erkenntnisse, die die Basis f\u00fcr die Erarbeitung und Umsetzung wissensgest\u00fctzter politischer Ma\u00dfnahmen darstellen, die Lebensqualit\u00e4t zahlreicher Menschen verbessern und die Effizienz der Sozialdienste verbessern k\u00f6nnen. Zur Erleichterung der wissenschaftlichen Forschung k\u00f6nnen daher personenbezogene Daten zu wissenschaftlichen Forschungszwecken verarbeitet werden, wobei sie angemessenen Bedingungen und Garantien unterliegen, die im Unionsrecht oder im Recht der Mitgliedstaaten festgelegt sind.", "number": 157}, "158": {"content": "Diese Verordnung sollte auch f\u00fcr die Verarbeitung personenbezogener Daten zu Archivzwecken gelten, wobei darauf hinzuweisen ist, dass die Verordnung nicht f\u00fcr verstorbene Personen gelten sollte. Beh\u00f6rden oder \u00f6ffentliche oder private Stellen, die Aufzeichnungen von \u00f6ffentlichem Interesse f\u00fchren, sollten gem\u00e4\u00df dem Unionsrecht oder dem Recht der Mitgliedstaaten rechtlich verpflichtet sein, Aufzeichnungen von bleibendem Wert f\u00fcr das allgemeine \u00f6ffentliche Interesse zu erwerben, zu erhalten, zu bewerten, aufzubereiten, zu beschreiben, mitzuteilen, zu f\u00f6rdern, zu verbreiten sowie Zugang dazu bereitzustellen. Es sollte den Mitgliedstaaten ferner erlaubt sein vorzusehen, dass personenbezogene Daten zu Archivzwecken weiterverarbeitet werden, beispielsweise im Hinblick auf die Bereitstellung spezifischer Informationen im Zusammenhang mit dem politischen Verhalten unter ehemaligen totalit\u00e4ren Regimen, V\u00f6lkermord, Verbrechen gegen die Menschlichkeit, insbesondere dem Holocaust, und Kriegsverbrechen.", "number": 158}, "159": {"content": "Diese Verordnung sollte auch f\u00fcr die Verarbeitung personenbezogener Daten zu wissenschaftlichen Forschungszwecken gelten. Die Verarbeitung personenbezogener Daten zu wissenschaftlichen Forschungszwecken im Sinne dieser Verordnung sollte weit ausgelegt werden und die Verarbeitung f\u00fcr beispielsweise die technologische Entwicklung und die Demonstration, die Grundlagenforschung, die angewandte Forschung und die privat finanzierte Forschung einschlie\u00dfen. Dar\u00fcber hinaus sollte sie dem in Artikel 179 Absatz 1 AEUV festgeschriebenen Ziel, einen europ\u00e4ischen Raum der Forschung zu schaffen, Rechnung tragen. Die wissenschaftlichen Forschungszwecke sollten auch Studien umfassen, die im \u00f6ffentlichen Interesse im Bereich der \u00f6ffentlichen Gesundheit durchgef\u00fchrt werden. Um den Besonderheiten der Verarbeitung personenbezogener Daten zu wissenschaftlichen Forschungszwecken zu gen\u00fcgen, sollten spezifische Bedingungen insbesondere hinsichtlich der Ver\u00f6ffentlichung oder sonstigen Offenlegung personenbezogener Daten im Kontext wissenschaftlicher Zwecke gelten. Geben die Ergebnisse wissenschaftlicher Forschung insbesondere im Gesundheitsbereich Anlass zu weiteren Ma\u00dfnahmen im Interesse der betroffenen Person, sollten die allgemeinen Vorschriften dieser Verordnung f\u00fcr diese Ma\u00dfnahmen gelten.", "number": 159}, "160": {"content": "Diese Verordnung sollte auch f\u00fcr die Verarbeitung personenbezogener Daten zu historischen Forschungszwecken gelten. Dazu sollte auch historische Forschung und Forschung im Bereich der Genealogie z\u00e4hlen, wobei darauf hinzuweisen ist, dass diese Verordnung nicht f\u00fcr verstorbene Personen gelten sollte.", "number": 160}, "161": {"content": "F\u00fcr die Zwecke der Einwilligung in die Teilnahme an wissenschaftlichen Forschungst\u00e4tigkeiten im Rahmen klinischer Pr\u00fcfungen sollten die einschl\u00e4gigen Bestimmungen der Verordnung (EU) Nr. 536/2014 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates (15) gelten.", "number": 161}, "162": {"content": "Diese Verordnung sollte auch f\u00fcr die Verarbeitung personenbezogener Daten zu statistischen Zwecken gelten. Das Unionsrecht oder das Recht der Mitgliedstaaten sollte in den Grenzen dieser Verordnung den statistischen Inhalt, die Zugangskontrolle, die Spezifikationen f\u00fcr die Verarbeitung personenbezogener Daten zu statistischen Zwecken und geeignete Ma\u00dfnahmen zur Sicherung der Rechte und Freiheiten der betroffenen Personen und zur Sicherstellung der statistischen Geheimhaltung bestimmen. Unter dem Begriff \u201estatistische Zwecke\u201c ist jeder f\u00fcr die Durchf\u00fchrung statistischer Untersuchungen und die Erstellung statistischer Ergebnisse erforderliche Vorgang der Erhebung und Verarbeitung personenbezogener Daten zu verstehen. Diese statistischen Ergebnisse k\u00f6nnen f\u00fcr verschiedene Zwecke, so auch f\u00fcr wissenschaftliche Forschungszwecke, weiterverwendet werden. Im Zusammenhang mit den statistischen Zwecken wird vorausgesetzt, dass die Ergebnisse der Verarbeitung zu statistischen Zwecken keine personenbezogenen Daten, sondern aggregierte Daten sind und diese Ergebnisse oder personenbezogenen Daten nicht f\u00fcr Ma\u00dfnahmen oder Entscheidungen gegen\u00fcber einzelnen nat\u00fcrlichen Personen verwendet werden.", "number": 162}, "163": {"content": "Die vertraulichen Informationen, die die statistischen Beh\u00f6rden der Union und der Mitgliedstaaten zur Erstellung der amtlichen europ\u00e4ischen und der amtlichen nationalen Statistiken erheben, sollten gesch\u00fctzt werden. Die europ\u00e4ischen Statistiken sollten im Einklang mit den in Artikel 338 Absatz 2 AEUV dargelegten statistischen Grunds\u00e4tzen entwickelt, erstellt und verbreitet werden, wobei die nationalen Statistiken auch mit dem Recht der Mitgliedstaaten \u00fcbereinstimmen m\u00fcssen. Die Verordnung (EG) Nr. 223/2009 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates (16) enth\u00e4lt genauere Bestimmungen zur Vertraulichkeit europ\u00e4ischer Statistiken.", "number": 163}, "164": {"content": "Hinsichtlich der Befugnisse der Aufsichtsbeh\u00f6rden, von dem Verantwortlichen oder vom Auftragsverarbeiter Zugang zu personenbezogenen Daten oder zu seinen R\u00e4umlichkeiten zu erlangen, k\u00f6nnen die Mitgliedstaaten in den Grenzen dieser Verordnung den Schutz des Berufsgeheimnisses oder anderer gleichwertiger Geheimhaltungspflichten durch Rechtsvorschriften regeln, soweit dies notwendig ist, um das Recht auf Schutz der personenbezogenen Daten mit einer Pflicht zur Wahrung des Berufsgeheimnisses in Einklang zu bringen. Dies ber\u00fchrt nicht die bestehenden Verpflichtungen der Mitgliedstaaten zum Erlass von Vorschriften \u00fcber das Berufsgeheimnis, wenn dies aufgrund des Unionsrechts erforderlich ist.", "number": 164}, "165": {"content": "Im Einklang mit Artikel 17 AEUV achtet diese Verordnung den Status, den Kirchen und religi\u00f6se Vereinigungen oder Gemeinschaften in den Mitgliedstaaten nach deren bestehenden verfassungsrechtlichen Vorschriften genie\u00dfen, und beeintr\u00e4chtigt ihn nicht.", "number": 165}, "166": {"content": "Um die Zielvorgaben dieser Verordnung zu erf\u00fcllen, d. h. die Grundrechte und Grundfreiheiten nat\u00fcrlicher Personen und insbesondere ihr Recht auf Schutz ihrer personenbezogenen Daten zu sch\u00fctzen und den freien Verkehr personenbezogener Daten innerhalb der Union zu gew\u00e4hrleisten, sollte der Kommission die Befugnis \u00fcbertragen werden, gem\u00e4\u00df Artikel 290 AEUV Rechtsakte zu erlassen. Delegierte Rechtsakte sollten insbesondere in Bezug auf die f\u00fcr Zertifizierungsverfahren geltenden Kriterien und Anforderungen, die durch standardisierte Bildsymbole darzustellenden Informationen und die Verfahren f\u00fcr die Bereitstellung dieser Bildsymbole erlassen werden. Es ist von besonderer Bedeutung, dass die Kommission im Zuge ihrer Vorbereitungsarbeit angemessene Konsultationen, auch auf der Ebene von Sachverst\u00e4ndigen, durchf\u00fchrt. Bei der Vorbereitung und Ausarbeitung delegierter Rechtsakte sollte die Kommission gew\u00e4hrleisten, dass die einschl\u00e4gigen Dokumente dem Europ\u00e4ischen Parlament und dem Rat gleichzeitig, rechtzeitig und auf angemessene Weise \u00fcbermittelt werden.", "number": 166}, "167": {"content": "Zur Gew\u00e4hrleistung einheitlicher Bedingungen f\u00fcr die Durchf\u00fchrung dieser Verordnung sollten der Kommission Durchf\u00fchrungsbefugnisse \u00fcbertragen werden, wenn dies in dieser Verordnung vorgesehen ist. Diese Befugnisse sollten nach Ma\u00dfgabe der Verordnung (EU) Nr. 182/2011 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates ausge\u00fcbt werden. In diesem Zusammenhang sollte die Kommission besondere Ma\u00dfnahmen f\u00fcr Kleinstunternehmen sowie kleine und mittlere Unternehmen erw\u00e4gen.", "number": 167}, "168": {"content": "F\u00fcr den Erlass von Durchf\u00fchrungsrechtsakten bez\u00fcglich Standardvertragsklauseln f\u00fcr Vertr\u00e4ge zwischen Verantwortlichen und Auftragsverarbeitern sowie zwischen Auftragsverarbeitern; Verhaltensregeln; technische Standards und Verfahren f\u00fcr die Zertifizierung; Anforderungen an die Angemessenheit des Datenschutzniveaus in einem Drittland, einem Gebiet oder bestimmten Sektor dieses Drittlands oder in einer internationalen Organisation; Standardschutzklauseln; Formate und Verfahren f\u00fcr den Informationsaustausch zwischen Verantwortlichen, Auftragsverarbeitern und Aufsichtsbeh\u00f6rden im Hinblick auf verbindliche interne Datenschutzvorschriften; Amtshilfe; sowie Vorkehrungen f\u00fcr den elektronischen Informationsaustausch zwischen Aufsichtsbeh\u00f6rden und zwischen Aufsichtsbeh\u00f6rden und dem Ausschuss sollte das Pr\u00fcfverfahren angewandt werden.", "number": 168}, "169": {"content": "Die Kommission sollte sofort geltende Durchf\u00fchrungsrechtsakte erlassen, wenn anhand vorliegender Beweise festgestellt wird, dass ein Drittland, ein Gebiet oder ein bestimmter Sektor in diesem Drittland oder eine internationale Organisation kein angemessenes Schutzniveau gew\u00e4hrleistet, und dies aus Gr\u00fcnden \u00e4u\u00dferster Dringlichkeit erforderlich ist.", "number": 169}, "170": {"content": "Da das Ziel dieser Verordnung, n\u00e4mlich die Gew\u00e4hrleistung eines gleichwertigen Datenschutzniveaus f\u00fcr nat\u00fcrliche Personen und des freien Verkehrs personenbezogener Daten in der Union, von den Mitgliedstaaten nicht ausreichend verwirklicht werden kann, sondern vielmehr wegen des Umfangs oder der Wirkungen der Ma\u00dfnahme auf Unionsebene besser zu verwirklichen ist, kann die Union im Einklang mit dem in Artikel 5 des Vertrags \u00fcber die Europ\u00e4ische Union (EUV) verankerten Subsidiarit\u00e4tsprinzip t\u00e4tig werden. Entsprechend dem in demselben Artikel genannten Grundsatz der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit geht diese Verordnung nicht \u00fcber das f\u00fcr die Verwirklichung dieses Ziels erforderliche Ma\u00df hinaus.", "number": 170}, "171": {"content": "Die Richtlinie 95/46/EG sollte durch diese Verordnung aufgehoben werden. Verarbeitungen, die zum Zeitpunkt der Anwendung dieser Verordnung bereits begonnen haben, sollten innerhalb von zwei Jahren nach dem Inkrafttreten dieser Verordnung mit ihr in Einklang gebracht werden. Beruhen die Verarbeitungen auf einer Einwilligung gem\u00e4\u00df der Richtlinie 95/46/EG, so ist es nicht erforderlich, dass die betroffene Person erneut ihre Einwilligung dazu erteilt, wenn die Art der bereits erteilten Einwilligung den Bedingungen dieser Verordnung entspricht, so dass der Verantwortliche die Verarbeitung nach dem Zeitpunkt der Anwendung der vorliegenden Verordnung fortsetzen kann. Auf der Richtlinie 95/46/EG beruhende Entscheidungen bzw. Beschl\u00fcsse der Kommission und Genehmigungen der Aufsichtsbeh\u00f6rden bleiben in Kraft, bis sie ge\u00e4ndert, ersetzt oder aufgehoben werden.", "number": 171}, "172": {"content": "Der Europ\u00e4ische Datenschutzbeauftragte wurde gem\u00e4\u00df Artikel 28 Absatz 2 der Verordnung (EG) Nr. 45/2001 konsultiert und hat am 7. M\u00e4rz 2012 (17) eine Stellungnahme abgegeben.", "number": 172}, "173": {"content": "Diese Verordnung sollte auf alle Fragen des Schutzes der Grundrechte und Grundfreiheiten bei der Verarbeitung personenbezogener Daten Anwendung finden, die nicht den in der Richtlinie 2002/58/EG des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates (18) bestimmte Pflichten, die dasselbe Ziel verfolgen, unterliegen, einschlie\u00dflich der Pflichten des Verantwortlichen und der Rechte nat\u00fcrlicher Personen. Um das Verh\u00e4ltnis zwischen der vorliegenden Verordnung und der Richtlinie 2002/58/EG klarzustellen, sollte die Richtlinie entsprechend ge\u00e4ndert werden. Sobald diese Verordnung angenommen ist, sollte die Richtlinie 2002/58/EG einer \u00dcberpr\u00fcfung unterzogen werden, um insbesondere die Koh\u00e4renz mit dieser Verordnung zu gew\u00e4hrleisten \u2014", "number": 173}}}